<FILE-date="2022/12/17/19">

<article-nb="2022/12/17/19-1">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Irlande           En Irlande, Leo Varadkar nommé premier ministre      Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau premier ministre irlandais, Leo Varadkar, quitte Leinster House à Dublin, samedi 17 décembre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 L’Irlande a un nouveau premier ministre. Leo Varadkar a succédé samedi 17 décembre à Micheal Martin, à la tête du gouvernement depuis 2020. Il s’agit là d’un changement inédit entre les deux principaux partis de la coalition de centre droit au pouvoir.            Leo Varadkar, médecin gay de 43 ans, né d’un père immigré indien médecin et d’une mère irlandaise infirmière, devient ainsi pour la deuxième fois premier ministre d’une Irlande longtemps réputée très conservatrice. En 2017, alors âgé de 38 ans, il était devenu le plus jeune premier ministre irlandais.                 « J’accepte cette nomination avec humilité et détermination et le désir (…) d’offrir un nouvel espoir et de nouvelles opportunités à tous nos citoyens », a-t-il déclaré, une fois sa nomination validée par le vote des parlementaires lors d’une session spéciale. Micheal Martin avait présenté sa démission samedi matin lors d’une audience avec le président irlandais Michael D. Higgins à Dublin. Cela représente « l’honneur d’une vie » d’avoir servi comme premier ministre, a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat                   Un premier mandat marqué par le Brexit et le Covid-19            MM. Varadkar et Martin sont issus de camps qui furent  rivaux lors de la guerre civile au début du XXe siècle : le Fine Gael et le Fiana Fail. Les deux partis de centre droit ont mis en place ce poste tournant dans le cadre d’une coalition avec les Verts après les élections de 2020.            Leo Varadkar a reçu le soutien de 87 parlementaires, lors d’un vote samedi, alors que 62 ont voté contre lui. Le transfert de pouvoir va entraîner un remaniement ministériel. Les prochaines élections générales doivent se tenir d’ici au printemps 2025.                Lors de son premier mandat comme premier ministre, marqué par le Brexit et le début de la pandémie de Covid-19, M. Varadkar avait été jugé efficace pour mettre en place le premier confinement, un des plus stricts d’Europe, avant de retourner travailler comme médecin une fois par semaine tout en restant à la tête du pays. Il avait par ailleurs œuvré pour trouver un accord commercial en 2019 avec le Royaume-Uni après le Brexit pour éviter de rétablir une frontière sur l’île d’Irlande, encore aujourd’hui source de tensions entre Londres, Dublin et Bruxelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-irlande-leo-varadkar-nomme-premier-ministre_6154864_3210.html"},"headline":"En Irlande, Leo Varadkar nomm\u00e9 premier ministre","dateCreated":"2022-12-17T15:36:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:36:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Irlande","International","Europe"],"description":"Il succ\u00e8de \u00e0 Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a412bf_c6b6053385b945a6a9fc8cdfffa70a6b-0-7d4b5688808e4fcd818e00660754b1b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-2">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Kiev et quatorze régions ont été affectées par des coupures d’eau ou d’électricité après le pilonnage effectué vendredi par les forces russes. Environ 40 % des habitants de la capitale sont privés de courant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          L’Ukraine mettait tout en œuvre samedi 17 décembre pour rétablir l’électricité après les frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures de courant à travers le pays. Ces bombardements ont été dénoncés comme des crimes de guerre par l’Union européenne.Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisière, ont été tirés par la Russie vendredi, dont soixante ont été abattus par la défense antiaérienne, selon l’armée ukrainienne. Trois personnes sont mortes à la suite d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel à Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur régional.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé que Kiev et quatorze régions avaient été affectées par des coupures de courant ou d’eau. A Kiev, selon son maire, Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l’eau et du chauffage, et 40 % de l’électricité. A Kharkiv (Nord-Est), deuxième ville du pays, les autorités ont annoncé dans la soirée avoir rétabli le courant à 55 %. Selon le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, 85 % des habitants de la région avaient accès à l’électricité vendredi soir.Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour rétablir l’électricité. « Nos ingénieurs et nos équipes de réparation ont déjà commencé à travailler pendant l’alerte aérienne et font tout leur possible pour rétablir la production d’électricité et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait », a déclaré le président ukrainien.L’opérateur électrique national a précisé que « l’électricité [serait] fournie en priorité aux infrastructures essentielles : hôpitaux, services d’eau, installations de chauffage, stations d’épuration des eaux usées ».Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ce nouvel « exemple de la terreur aveugle du Kremlin », des « attaques cruelles et inhumaines » contre la population qui « constituent des crimes de guerre ». Même réaction côté français :  « Ces actes constituent des crimes de guerre et n’affaiblissent en rien la détermination de la France à soutenir l’Ukraine et à lutter contre l’impunité », a affirmé le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.L’Union européenne a approuvé de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l’exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers à même de lui en fournir.De leur côté, les autorités prorusses de la région de Louhansk, dans l’Est, ont accusé les forces ukrainiennes de tirs d’artillerie sur deux localités qui ont fait onze morts et dix-sept blessés vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-17T15:42:26+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T03:42:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en début d’année","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-17T15:42:26+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T03:42:26+00:00"
  Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, d\u00e9clarait mercredi le Kremlin. Mais \u00e0 Kiev, o\u00f9 un tiers des habitants sont toujours priv\u00e9s de courant, la municipalit\u00e9 n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 quelques illuminations. Un arbre de No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, illumin\u00e9 \u2013 avec des ampoules basse consommation \u2013 aux couleurs de l\u2019Ukraine et surmont\u00e9 d\u2019un trident.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, expliquait fin novembre le maire de la capitale, Vitali Klitschko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de tr\u00eave de fin d\u2019ann\u00e9e, mais un arbre pour No\u00ebl \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-17T16:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi vendredi de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de courant \u00e0 travers le pays, notamment \u00e0 Kharkiv. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements d\u2019hier\u00a0\u00bb, \u00e9crit\u00a0sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Electricit\u00e9 r\u00e9tablie dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-12-17T16:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:19:25+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, les responsables ukrainiens disent craindre une nouvelle offensive de la Russie. Lors d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence de presse, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, estimait, le 13\u00a0d\u00e9cembre que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.          Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News, le g\u00e9n\u00e9ral de division Andrii Kovalchuk, l\u2019un des plus haut grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a men\u00e9 l\u2019offensive en direction de Kherson explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous envisageons une \u00e9ventuelle offensive depuis la Bi\u00e9lorussie fin f\u00e9vrier\u00a0\u00bb en direction de Kiev. Il explique que si Vladimir Poutine tente une nouvelle offensive en utilisant les soldats mobilis\u00e9s pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019Ukraine serait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 les repousser.          Il ajoute que l\u2019Ukraine a besoin d\u2019armes occidentales destin\u00e9es \u00e0 des op\u00e9rations offensives\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin \u00e0 la fois de chars et d\u2019avions. Nous avons \u00e9galement besoin d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une nouvelle offensive russe en janvier ou f\u00e9vrier","dateModified":"2022-12-17T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T13:22:45+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui avoir emp\u00each\u00e9 une livraison d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res aux forces ukrainiennes, gr\u00e2ce aux bombardements massifs effectu\u00e9s la veille.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de la frappe, une livraison d\u2019armes et de munitions de fabrication \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, une avanc\u00e9e des r\u00e9serves [des forces ukrainiennes] vers les zones de combat a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, le fonctionnement des entreprises de fabrication et de r\u00e9paration d\u2019armes (\u2026) a \u00e9t\u00e9 suspendu\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Kiev a annonc\u00e9 hier avoir essuy\u00e9 une nouvelle salve de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale et de courant \u00e0 travers le pays, plong\u00e9 dans un froid glacial. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes sur l\u2019Ukraine ont entrav\u00e9 une livraison d\u2019armes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-12-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:31:04+00:00","articleBody":"                     Une dame descend se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro apr\u00e8s avoir entendu l\u2019alarme annon\u00e7ant un raid a\u00e9rien, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un groupe de jeunes, en sortie au chemin de fer pour enfants, marchent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les bombardements de la veille ont caus\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions du pays, \u00e0 Kiev,  le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/aa99724_1671276512708-asurp-ukr-eau-alarme-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:07:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis toutes les semaines la chronique d'Olga et Sasha depuis le d\u00e9but de l'invasion russe en f\u00e9vrier et je suis surprise car ce matin, sauf erreur de ma part, il n'y en a pas. Est-ce que les deux soeurs vont bien.\nLeurs t\u00e9moignages me paraissent essentiels. J'esp\u00e8re que nous reverrons leurs plumes tr\u00e8s vite. Bien cordialement.     Ang\u00e9lique         Bonjour Ang\u00e9lique,          Voil\u00e0 la derni\u00e8re publication, le 13 d\u00e9cembre, du journal des deux s\u0153urs ukrainiennes que vous suivez.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:04:43+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans toute l\u2019Ukraine samedi, y compris \u00e0 Kiev, au lendemain de frappes massives russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, aux abris\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne.          Selon Hajun, site bi\u00e9lorusse de surveillance de l\u2019activit\u00e9 militaire dans le pays, plusieurs avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 vus volant dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie en direction du nord de l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 la cible vendredi de frappes massives qui ont caus\u00e9 selon Kiev des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.          Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et au moins treize autres bless\u00e9es, dont quatre enfants, dans une frappe contre un immeuble d\u2019habitation de Kryvyi Rih, ville natale de Volodimir Zelensky, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une autre a p\u00e9ri dans un bombardement \u00e0 Kherson, dans le Sud, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-17T11:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T07:55:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe s\u2019est entretenu avec les responsables de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi le Kremlin, au moment o\u00f9 le territoire ukrainien est vis\u00e9 par des bombardements massifs. \u00ab\u00a0Vendredi, le pr\u00e9sident a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat-major des forces impliqu\u00e9es dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a rapport\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat russe a notamment \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union\u00a0\u00bb avec la participation du ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et du chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Gu\u00e9rassimov, et \u00ab\u00a0a eu des rencontres s\u00e9par\u00e9es avec les commandants\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes branches de l\u2019arm\u00e9e impliqu\u00e9es dans la guerre, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais entendre vos propositions sur nos actions \u00e0 court et moyen terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors de cette r\u00e9union, dont des extraits ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s samedi par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine s\u2019est entretenu avec les responsables de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb russe en Ukraine, selon le Kreml...","dateModified":"2022-12-17T08:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:46:53+00:00","articleBody":"     Dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk (Est) que Moscou tente inlassablement de conqu\u00e9rir, un camion semi-remorque est venu livrer quelque 200\u00a0po\u00eales \u00e0 bois, distribu\u00e9s ensuite aux habitants par des volontaires, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Oleksandra, 85\u00a0ans, est venue chercher des m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0Je survivrai \u00e0 l\u2019hiver, je marcherai davantage pour me r\u00e9chauffer, j\u2019ai entendu parler d\u2019un point de chauffage mais je pense que ce n\u2019est pas quelque chose de bien organis\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP.          Non loin, \u00e0 Kramatorsk, le courant \u00e9tait coup\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi et la population n\u2019avait plus acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, a constat\u00e9 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, des po\u00eales pour lutter contre le froid","dateModified":"2022-12-17T05:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine mettait tout en \u0153uvre samedi 17\u00a0d\u00e9cembre pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures de courant \u00e0 travers le pays. Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisi\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie vendredi, dont soixante ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Trois personnes sont mortes \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur r\u00e9gional.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que Kiev et quatorze r\u00e9gions avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures de courant ou d\u2019eau. A Kiev, selon le maire Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l\u2019eau et du chauffage, et 40\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville du pays, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%. Selon le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, 85\u00a0% des habitants de la r\u00e9gion avaient acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi soir.          Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs et nos \u00e9quipes de r\u00e9paration ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne et font tout leur possible pour r\u00e9tablir la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 [serait] fournie en priorit\u00e9 aux infrastructures essentielles\u00a0: h\u00f4pitaux, services d\u2019eau, installations de chauffage, stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9 ce nouvel \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0attaques cruelles et inhumaines\u00a0\u00bb contre la population qui \u00ab\u00a0constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb. M\u00eame r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Ces actes constituent des crimes de guerre et n\u2019affaiblissent en rien la d\u00e9termination de la France \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers \u00e0 m\u00eame de lui en fournir.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 17 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-17T06:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-17T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-3">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds européens      Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président polonais Andrzej Duda,après une réunion au château de Bellevue à Berlin, en Allemagne, lundi 12 décembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Il y a quelques jours encore, tout semblait aller comme sur des rails à Bruxelles comme à Varsovie. Szymon Szynkowski vel Sek, le ministre polonais des affaires européennes, était rentré optimiste, mardi 13 décembre, d’une dernière navette entre les deux capitales. Tout laissait à penser que la Commission européenne procéderait bientôt à un premier versement à la Pologne, dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Dans l’espoir de percevoir 23,9 milliards d’euros de subventions et 11,5 milliards d’euros de prêts post-Covid-19, Varsovie avait en effet lancé plusieurs projets de réformes de la justice évalués positivement par l’exécutif européen. C’était sans compter les querelles intestines qui minent la coalition gouvernementale polonaise.          Jeudi, une proposition de loi censée répondre aux dernières attentes de Bruxelles a été retirée de l’ordre du jour in extremis, semant l’incompréhension dans les rangs de la Diète. Alors que la faction radicale du ministre de la justice avait déjà annoncé voter contre, refusant toute « capitulation face à Bruxelles », le président polonais, Andrzej Duda, y est aussi allé de son avertissement, vexé de ne pas « avoir été consulté ». « Ce sujet demande effectivement une analyse plus approfondie », a finalement acquiescé Elzbieta Witek, la présidente de l’assemblée, remettant l’examen du texte en première lecture à janvier 2023.          Cette nouvelle proposition de loi avait pourtant été présentée en grande pompe et mise sur la table, quelques jours plus tôt, pour tenter notamment de résoudre la question de l’impartialité des magistrats en promettant de mettre sur pied un « test d’indépendance » des juges. Le texte prévoit également que la Cour administrative suprême se charge à l’avenir des procédures disciplinaires chez les magistrats, de quoi contrevenir à la loi fondamentale polonaise, de l’avis de certains juristes.          En juin, la Commission européenne et les Etats membres avaient jugé recevables les projets de réformes et d’investissements que Varsovie s’engageait à faire en contrepartie des fonds de relance. Mais ils avaient rappelé que les versements étaient conditionnés à la réalisation de ces engagements, au premier rang desquels ceux qui concernent l’indépendance de la justice et l’Etat de droit. La première tentative de l’exécutif polonais visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême avait été jugée insuffisante à Bruxelles. « Les réformes proposées n’allaient pas suffisamment loin », avait affirmé au site d’information en ligne Contexte, le 20 septembre, Didier Reynders, commissaire européen à la justice, qui pensait alors que les choses pourraient se débloquer « d’ici à la fin de l’année ».        Il vous reste 54.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-pologne-une-querelle-politique-retarde-le-versement-des-fonds-europeens_6154848_3210.html"},"headline":"En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-17T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe"],"description":"Alors que le d\u00e9nouement semblait proche, une proposition de loi repouss\u00e9e in extremis \u00e0 Varsovie \u00e9loigne la perspective du versement d\u2019une premi\u00e8re tranche des 35\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens de relance.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/562/0/6746/3373/1342/671/60/0/6dc3cc3_8189cd44382c4990bb87fb0aec28075b-0-7ed04c232fbc4e1dab4bf0be888fad45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-4">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni dans l’impasse   Éditorial   Le Monde    Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.   Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des gares vides, des métros rares, des rendez-vous médicaux annulés et des ambulances introuvables. Jamais depuis les années Thatcher le Royaume-Uni n’avait connu une vague de grèves de pareille ampleur, au point que la référence à un nouvel « hiver du mécontentement », expression d’inspiration shakespearienne qui désigne les grèves massives de 1978-1979, est omniprésente. Plus de 1 million de travailleurs britanniques au total doivent cesser le travail, d’ici à la fin de l’année, dans un mouvement de relais commencé le 12 décembre destiné à satisfaire des revendications de salaires, face à une inflation qui s’est élevée en novembre à 10,7 % sur un an (6,2 % en France).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, une fin d’année marquée par un mouvement social inédit                   Aux cheminots, postiers, douaniers, bagagistes s’ajoutent les infirmières du Service national de santé (NHS) – en grève pour la première fois depuis qu’elles sont organisées –, en attendant probablement les médecins débutants et les enseignants en janvier. Le conflit, alimenté par le décrochage accéléré entre prix et salaires, s’inscrit dans un contexte marqué par plus de dix années d’austérité drastique sous les gouvernements conservateurs qui ont grignoté les revenus, en particulier ceux des salariés du secteur public. Au cours de ces deux dernières années seulement, le pouvoir d’achat de ces derniers a baissé de 7,7 %.                 Si l’ampleur du mouvement et la fermeté du gouvernement évoquent l’époque de la Dame de fer, le contexte est fort différent. Le gouvernement de Rishi Sunak est dans une situation de grande faiblesse politique, après l’enchaînement de scandales et de crises qui a marqué la fin de l’ère Boris Johnson, le pays souffre d’une considérable pénurie de main-d’œuvre (133 000 postes vacants dont 47 000 d’infirmières dans le seul NHS), l’opinion est plutôt bienveillante à l’égard des grévistes et l’expérience du Covid a popularisé l’intervention de l’Etat.            Pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale            Au profond mouvement de colère parmi des Britanniques surtout réputés pour leur endurance et leur flegme, Rishi Sunak oppose la fermeté. Il refuse de céder aux revendications de rattrapage des salaires, agite la menace d’une intervention de l’armée pour remplacer les ambulanciers et d’un projet de loi imposant un service minimum dans les transports. Il tente de monter l’opinion contre des grévistes accusés d’organiser le « chaos » à l’approche de Noël.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, où l’inflation explose, près de 100 000 infirmières en grève pour réclamer une hausse des salaires                   Alors que le Royaume-Uni, devenu le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale, s’enfonce dans la récession, que 3 millions de Britanniques peinent à payer leurs factures d’énergie et que les banques alimentaires se multiplient, le gouvernement de Londres semble arc-bouté sur une idéologie qui prône un Etat minimal, tend à rendre les défavorisés responsables de leur sort et à privilégier les nantis, tout en se montrant impuissant à limiter l’impact de l’inflation.                Les conservateurs britanniques se montrent aussi prisonniers de leurs promesses mirobolantes mais chimériques sur le Brexit. Au lieu de la prospérité, de la souveraineté et du rayonnement international qu’ils prétendaient apporter en rompant avec leurs voisins, ils n’ont récolté que le ralentissement de leurs exportations, la dépréciation de la livre sterling, les pires prévisions de croissance des pays développés hormis la Russie, et l’isolement diplomatique. A la nécessité immédiate d’engager une sérieuse négociation destinée à sortir de l’impasse d’un conflit social où se jouent la dignité et le pouvoir d’achat de bien des Britanniques s’ajoute celle de rechercher un projet apte à redonner à ces derniers des perspectives et une place sur le continent européen.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/le-royaume-uni-dans-l-impasse_6154841_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-17T12:22:55+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:22:55+01:00","dateModified":"2022-12-17T18:04:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","D\u00e9bats","Brexit","Editoriaux","Europe"],"description":"Impuissant \u00e0 lutter contre l\u2019inflation, le gouvernement britannique refuse de c\u00e9der aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu\u2019une vague de gr\u00e8ves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/455/0/5462/2731/1342/671/60/0/ae208d4_1671265834481-474359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-5">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : à Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »      Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Une femme âgée marche dans un quartier de Kherson ciblé par les frappes russes, le 29 novembre en Ukraine.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Trois dames emmitouflées dans d’épais lainages et manteaux bavardent en attendant un bus, avenue Ouchakov, à Kherson, grelottant de froid en ce jour de décembre. Un vent glacial dévale l’avenue vers le Dniepr et souffle plus loin vers les positions de l’armée russe, sur la berge opposée. L’aînée, Anna Ivanovna, 85 ans, rouspète sur la difficulté de nourrir ses huit chats. L’explosion lointaine d’un obus lui répond. Sa fille Inna, 61 ans, enchaîne, très à propos : « Maman, il est temps de partir d’ici ! »          « Pas question !, rétorque sèchement Anna Ivanovna, cherchant à clore un débat qui dure visiblement depuis plusieurs jours. Nous sommes tous entre les mains de Dieu. Je prie, c’est tout ce qu’il me reste à faire. » Inna rentre la tête dans les épaules et tente de changer de sujet. Svitlana, la troisième dame, la soixantaine, intervient en protestant contre les conditions de vie de plus en plus difficiles dans la ville, reconquise le 11 novembre par l’armée ukrainienne après neuf mois d’occupation russe. Contrairement à ses interlocutrices, elle s’exprime en ukrainien : « Quand les Russes étaient là, nous ne manquions de rien et nous n’avions pas peur de marcher dans la rue. Maintenant, on tente de survivre ! »          Les deux autres, qui ne semblent pas la connaître, acquiescent et énumèrent les maux affectant les Khersoniens depuis un mois : pas d’électricité, pas d’eau courante, pas de chauffage. « Ces soldats ukrainiens sont des bons à rien, ils ne nous aident pas et ne font qu’attirer les obus sur nos têtes », râle Svitlana. Inna tique : « Mais vous êtes ukrainienne aussi, non ? Vous êtes aussi pour l’Ukraine, ou pour ces sauvages qui nous bombardent ? Ah, bah, chacun ses opinions », lâche-t-elle avec dépit, regardant soudain dans l’autre direction. Svitlana enfonce le clou en rappelant que les Russes apportaient de l’aide humanitaire. Sur ces mots, le bus survient et les trois dames s’y engouffrent avec soulagement.          « Un réseau d’indics »          Un mois après que les troupes russes ont fui Kherson, et avec elles plusieurs milliers de civils ayant collaboré ou simplement profité de la situation de manière trop évidente, l’amertume envers les « sympathisants prorusses » reste vive. Parmi ces derniers, les personnes du troisième âge sont surreprésentées. « On ne voyait presque que des vieux faire la queue pour obtenir un passeport russe et aux distributions de nourriture gratuite », se souvient Artem (qui n’a pas donné son nom de famille), 26 ans, qui a été torturé pendant une semaine par des militaires russes. Il est particulièrement remonté contre ses voisins, des retraités, dont il est certain qu’ils l’ont dénoncé aux occupants : « Les Russes savaient que je faisais partie de la défense territoriale, mais seuls mes voisins ont pu leur dire où j’habitais. D’ailleurs, je sais que les Russes avaient monté un réseau d’indics pour quadriller la ville, et c’étaient tous des retraités. »        Il vous reste 55.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/guerre-en-ukraine-a-kherson-pourquoi-les-russes-nous-ont-abandonnes_6154824_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, \u00ab\u00a0pourquoi les Russes nous ont abandonn\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T09:59:56+01:00","datePublished":"2022-12-17T09:59:56+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:09:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Avec une propagande ax\u00e9e sur la nostalgie de l\u2019URSS et le versement de pensions de retraite g\u00e9n\u00e9reuses, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/1262/0/4206/2103/1342/671/60/0/7bbb179_1671258482959-csharrock-kherson-baboushkas-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-6">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Allemagne           L’Allemagne met à l’eau son premier terminal de gaz liquéfié en mer du Nord      La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h16, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plein gaz sur le GNL. L’Allemagne inaugure samedi 17 décembre son premier terminal de gaz liquéfié, destiné à éviter les pénuries et à remplacer les livraisons russes, stoppées par la guerre en Ukraine. Mais l’approvisionnement à court terme demeure incertain.            La cérémonie, présidée par le chancelier Olaf Scholz, se tiendra à bord du bateau FSRU (« Floating Storage Regasification Unit », « unité flottante de stockage et de regazéification ») Höegh-Esperanza, amarré depuis jeudi sur la plate-forme flambant neuve de Wilhelmshaven, au bord de la mer du Nord. Le bateau est déjà chargé avec suffisamment de gaz nigérian pour la consommation annuelle de « 50 000 foyers » et commencera ses livraisons le 22 décembre.            Cinq autres terminaux flottants suivront dans l’année, après des chantiers menés au pas de charge grâce aux milliards d’euros débloqués par Berlin. Un projet privé du groupe français TotalEnergies à Lubmin (Nord) est prêt, mais attend des autorisations administratives. L’ensemble devrait fournir 30 milliards de mètres cubes par an, soit un tiers des besoins en gaz de l’Allemagne, éloignant – pour le moment – les scénarios catastrophes de pénuries massives encore évoqués il y a quelques mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne se prépare à accueillir quatre terminaux GNL flottants                   Pas de contrats signés significatifs            Les terminaux GNL flottants permettent d’importer du gaz naturel par voie maritime, sous forme liquide. Ils sont composés d’une plate-forme d’amarrage et d’un bateau dit FSRU, où le GNL est apporté, stocké et regazéifié, avant d’être envoyé dans le réseau. A la différence d’autres pays européens, l’Allemagne ne disposait d’aucun terminal sur son sol, préférant la ressource peu chère arrivant des pipelines russes, dont elle dépendait à 55 % pour ses importations.                 Tout a changé avec la guerre en Ukraine et la fin des livraisons du russe Gazprom. Les importations de gaz liquéfié vers l’Allemagne, via les ports belges, néerlandais et français, ont bondi. Pour éviter un coût du transport prohibitif, le pays a décidé de lancer sur son propre sol plusieurs chantiers de terminaux. Mais l’Allemagne n’a toujours pas signé des contrats gaziers significatifs pour remplir ces terminaux dans l’immédiat. « La capacité d’importation sera là. Mais ce qui m’inquiète, ce sont les livraisons », s’alarme Johan Lilliestam, chercheur à l’université de Potsdam.            Un contrat entre l’entreprise américaine ConocoPhillips et le Qatar a été signé pour le terminal de Wilhelmshaven. Mais la livraison de gaz ne débutera qu’à partir de 2026. Les négociations entre les énergéticiens allemands – RWE et Uniper en tête – et les principaux fournisseurs mondiaux, comme le Qatar, les Etats-Unis ou le Canada, patinent.                             Lire aussi :  Le Qatar va approvisionner l’Allemagne en gaz naturel liquéfié pendant quinze ans                   Les producteurs cherchent à conclure des contrats longs pour rentabiliser leurs investissements tandis que Berlin veut du court terme afin de se passer progressivement des énergies fossiles. « Les entreprises doivent savoir que si nous voulons respecter nos objectifs [de neutralité carbone], les achats allemands seront de moins en moins importants au fil du temps », a ainsi martelé fin novembre le ministre de l’économie et de l’énergie allemand, Robert Habeck.                Déjà, le scepticisme domine chez les associations écologistes, qui craignent le « non-respect des objectifs climatiques » à cause des terminaux GNL. L’association DUH a annoncé vendredi des « actions juridiques » contre Wilhelmshaven.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                   Economiser la ressource            Sans contrat significatif, l’Allemagne est exposé à la volatilité des marchés spot de court terme pour se fournir. Les prix ont certes baissé depuis l’été. Mais le marché pourrait se tendre dès 2023, en raison de la reprise de la demande en Chine, qui abandonne peu à la peu la politique « zéro Covid ».            « Si l’Europe a pu recevoir autant de GNL ces derniers mois, c’est parce que la demande chinoise était faible », explique Andreas Schroeder, expert pour l’institut londonien ICIS. La Chine a d’ailleurs signé en novembre un contrat de livraison pour vingt-sept ans avec le Qatar. La plus « longue durée de l’histoire » pour un tel accord, selon Doha.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Et l’hiver actuel en Allemagne, particulièrement froid, pourrait vider les cuves plus rapidement que prévu. Les autorités allemandes appellent donc la population à poursuivre ses efforts pour économiser la ressource. L’objectif de Berlin est d’économiser 20 % de gaz cet hiver, contre « 13 % » actuellement, selon le chef de l’Agence nationale des réseaux, Klaus Müller.                             Lire aussi :  L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/l-allemagne-met-a-l-eau-son-premier-terminal-de-gaz-liquefie-en-mer-du-nord_6154816_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne met \u00e0 l\u2019eau son premier terminal de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 en mer du Nord","dateCreated":"2022-12-17T08:16:49+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:16:49+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:22:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","Allemagne"],"description":"La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destin\u00e9e \u00e0 pallier la fin des livraisons russes, doit \u00eatre inaugur\u00e9e samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/61/0/2461/1230/1342/671/60/0/e93b5dc_1671259726913-allemagne.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-7">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête      Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’entrée du Parlement européen à Bruxelles, le 9 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Au fil des révélations à propos du « Qatargate » et de l’enquête de la justice belge sur cette affaire de corruption et de blanchiment impliquant des membres du Parlement européen, une nouvelle certitude se dégage : il faut désormais parler aussi d’un « Marocgate », tant les éléments qui fuitent de l’instruction menée par le juge bruxellois Michel Claise désignent le royaume chérifien comme l’un des autres acteurs-clés de ce dossier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                 « Une saga aussi grave par son ampleur que consternante par le fait qu’elle ait pu se dérouler aussi longtemps, apparemment à l’insu de tous », disait, vendredi 16 décembre, un eurodéputé. S’il connaissait certains des acteurs concernés – dont cinq sont actuellement mis en examen et trois écroués –, l’élu assurait aussi qu’il n’avait lui-même jamais eu vent du moindre soupçon qui aurait couru dans les travées des institutions de Strasbourg ou de Bruxelles.          Un homme, l’ancien eurodéputé socialiste italien Pier Antonio Panzeri, est au croisement de la double investigation sur le Qatar et sur le Maroc. Et l’ONG Fight Impunity, qu’il a cofondée, était un rouage essentiel du système utilisé par les deux pays. Un enquêteur belge qui s’est confié au journal italien La Repubblica le présente comme « un réel danger pour l’équilibre démocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                 D’après l’enquête, l’ONG installée au cœur de Bruxelles aurait reçu de l’argent du Qatar, par l’intermédiaire notamment du ministre du travail de l’émirat, Ali Ben Samikh Al-Marri. Il s’est rendu plusieurs fois à Bruxelles, soucieux de corriger l’image de son pays où, selon des estimations difficiles à confirmer, de nombreux ouvriers seraient morts sur les chantiers de la Coupe du monde de football entre 2011 et 2020.          « Un pacte secret »          Selon les enquêteurs, Fight Impunity et son dirigeant, M. Panzeri, auraient également reçu de l’argent en provenance du Maroc, par l’intermédiaire d’un diplomate, Abderrahim Atmoun, actuel ambassadeur en Pologne. L’eurodéputé italien et M. Atmoun ont coprésidé la commission mixte Maroc-Union européenne (UE) et ont été photographiés ensemble à plusieurs reprises, lors de rencontres à Bruxelles et à Rabat. Selon les médias belges Knack et Le Soir, c’est par l’intermédiaire de M. Atmoun que M. Panzeri aurait noué, en 2019, « un pacte secret » avec la Direction générale des études et de la documentation (DGED), le service de renseignement extérieur du Maroc.          Des documents plus anciens et confidentiels de la mission marocaine auprès de l’UE, diffusés par un pirate informatique en 2014 et en 2015, ne permettent pas de certifier que M. Panzeri a été rétribué par les services secrets de Rabat ou qu’il était un de leurs agents. Mais ils jettent le trouble : qualifié de potentiel « allié de poids », d’« ami proche » du Maroc, susceptible notamment de « contrecarrer l’activisme croissant de nos adversaires au sein du Parlement », M. Panzeri est présenté comme celui qui sera capable de défendre le principe de la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental. Remis en 2013, le rapport de Charles Tannock, un conservateur britannique, devait alors détailler la violation, par le Maroc, des droits de l’homme dans cette région.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/corruption-au-parlement-europeen-un-mysterieux-espion-marocain-au-c-ur-de-l-enquete_6154798_3210.html"},"headline":"Corruption au Parlement europ\u00e9en\u00a0: un myst\u00e9rieux espion marocain au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate","dateCreated":"2022-12-17T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:36:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9seaux d\u2019influence du Qatar \u00e0 Bruxelles, l\u2019instruction s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ceux du Maroc. Et particuli\u00e8rement \u00e0 un homme\u00a0: Mohamed\u00a0B., un agent de la DGED, d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouv\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/819/0/7136/3568/1342/671/60/0/292c595_1671247959120-000-32zx3ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-8">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures d’eau à Kiev et de courant à travers tout le pays. Le métro est resté à l’arrêt dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :   Evgeniy Maloletka / AP          Le président français, Emmanuel Macron, a déclaré jeudi qu’il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour évoquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine – « une bonne partie d’entre elles, ce sont des crimes de guerre », a-t-il dit –, ainsi qu’un accord sur la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia.L’envoi de missiles Patriot à l’Ukraine par les Etats-Unis pourrait être considéré comme une « escalade » a déclaré la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, Maria Zakharova. La chaîne américaine CNN a rapporté mardi que Washington envisageait sérieusement de fournir à Kiev des missiles de défense antiaérienne Patriot.Washington va développer à partir de janvier son programme auprès des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des compétences plus larges.Un mois après sa libération par Kiev, la ville de Kherson a été frappée par des bombardements russes « à plus de seize reprises » jeudi, a déclaré en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqué des coupures d’électricité.La situation sur le front dans l’est de l’Ukraine reste très tendue, et des combats acharnés se poursuivent. Dans la région de Donetsk, « les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka demeurent l’épicentre des combats », a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar.De leur côté, les autorités séparatistes prorusses ont fait état d’un bombardement ukrainien sur Donetsk, « le plus massif depuis 2014 », année où cette ville est passée sous le contrôle de ces rebelles soutenus par Moscou.Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvième paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci prévoit notamment de nouvelles mesures restrictives pour près de 200 entités et personnalités, l’interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques supplémentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.Les Etats-Unis ont annoncé imposer des sanctions financières contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l’un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu’à l’encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d’entreprises du secteur financier.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My Next Guest Needs No Introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-17T05:15:36+00:00","coverageEndTime":"2022-12-17T05:15:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","description":"Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev et de courant \u00e0 travers tout le pays. Le m\u00e9tro est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’UE condamne « la terreur aveugle du Kremlin » après les bombardements massifs","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays a subi, vendredi, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev et de courant \u00e0 travers tout le pays. Le m\u00e9tro est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-17T05:15:36+00:00"
,"endDate":"2022-12-17T05:15:36+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-17T05:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T20:25:48+00:00","articleBody":"     Groupe Egmont, une organisation de lutte contre le blanchiment d\u2019argent forte de 166\u00a0pays membres, a annonc\u00e9 des sanctions contre la Russie, pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La confiance est essentielle\u00a0\u00bb, estime ce forum d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration pour les cellules nationales de renseignement financier, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi.          L\u2019organisation, dont fait partie la Russie \u00e0 travers le Rosfinmonitoring (le service des renseignements financiers russe), a notamment d\u00e9cid\u00e9 de retirer toute responsabilit\u00e9 \u00e0 son membre russe dans l\u2019organisation de r\u00e9unions, dans les fonctions de conseil, de repr\u00e9sentativit\u00e9, ainsi que de pr\u00e9sence physique aux r\u00e9unions. \u00ab\u00a0Le Rosfinmonitoring ne sera autoris\u00e9 \u00e0 assister virtuellement aux r\u00e9unions que si cette possibilit\u00e9 est offerte par l\u2019h\u00f4te de ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Xolisile Khanyile, pr\u00e9sident du Groupe Egmont.          Cette d\u00e9cision suit une autre sanction proche impos\u00e9e par le Groupe d\u2019action financi\u00e8re (GAFI), organisme de lutte contre le blanchiment d\u2019argent et le financement du terrorisme, qui compte trente-neuf membres. Dans le sillage de l\u2019invasion russe en Ukraine, le GAFI avait interdit \u00e0 Moscou d\u2019avoir un quelconque r\u00f4le de conseil ou de prise de d\u00e9cision au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une organisation de lutte contre le blanchiment d\u2019argent sanctionne la Russie","dateModified":"2022-12-16T20:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T19:18:10+00:00","articleBody":"     Le neuvi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes entr\u00e9 en vigueur vendredi vise notamment de nouvelles personnalit\u00e9s\u00a0: douze membres du gouvernement, quarante-deux \u00e9lus de la Douma, le pr\u00e9sident et les neuf juges de la Cour constitutionnelle de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, soixante-dix-sept militaires (dont trente membres de l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major russe charg\u00e9 de la planification des tirs de missiles), trois membres de la famille du pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, alli\u00e9 de Vladimir Poutine, ainsi que l\u2019\u00e9pouse et un parent de l\u2019oligarque Iouri Kovaltchouk. Plusieurs personnalit\u00e9s des m\u00e9dias, dont le pr\u00e9sentateur Boris Kortchevnikov et le r\u00e9alisateur Nikita Mikhalkov, sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es pour leur implication dans la justification de la guerre contre l\u2019Ukraine.          Cinq partis politiques russes \u2013 le Parti communiste, Russie unie, Nouvelles personnes, le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Russie et Russie juste \u2013 ainsi que vingt-trois entreprises li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe sont aussi sanctionn\u00e9s.          La liste noire des personnes et entit\u00e9s interdits de visas, et dont les avoirs dans l\u2019UE sont saisis, comprend d\u00e9sormais 1\u00a0386\u00a0individus et 171\u00a0entit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es par l\u2019UE","dateModified":"2022-12-16T19:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:49:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a interdit vendredi l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie et vers \u00ab\u00a0tous les pays tiers\u00a0\u00bb pouvant lui fournir ces \u00e9l\u00e9ments. Objectif\u00a0: priver le Kremlin de ces armes utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Cette mesure est l\u2019une des dispositions du neuvi\u00e8me paquet de sanctions approuv\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles et entr\u00e9 en vigueur vendredi.          Bruxelles emp\u00eache par ailleurs les ressortissants de l\u2019UE d\u2019occuper \u00ab\u00a0des postes au sein des organes directeurs de toutes les personnes morales, entit\u00e9s ou entit\u00e9s d\u00e9tenues ou contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019Etat russe et situ\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous continuons de cibler l\u2019\u00e9conomie et ceux qui jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette guerre brutale\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE interdit les exportations de moteurs de drones vers la Russie","dateModified":"2022-12-16T18:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:47:23+00:00","articleBody":"    19:11 Merci de nous retranscrire avec z\u00e8le et intelligence (bien tiktokante) jusqu'\u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment capital pour la compr\u00e9hension du dossier\u00a0: Bonsoir. Vous avez sans doute oubli\u00e9\u00a0: Bons baisers et surtout la sant\u00e9\u00a0!    GDP         Bonsoir GDP,          Ne vous en d\u00e9plaise, et contrairement \u00e0 vous, nous nous effor\u00e7ons de rester agr\u00e9ables et cordiaux.          Bien \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:40:02+00:00","articleBody":"     Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par le Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine. La pression des autorit\u00e9s s\u2019accro\u00eet sur l\u2019Eglise orthodoxe affili\u00e9e \u00e0 Moscou, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre un centre d\u2019influence de la Russie.             Lire aussi :     En Ukraine, l\u2019Eglise orthodoxe traqu\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T18:11:09+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Poutine se pr\u00e9parerait \u00e0 une guerre longue... Qu'en est-il des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie ? Elles devaient avoir un impact \u00e0 long terme sur le cours de la guerre.    marido         Bonsoir,          En\u00a02014, Agathe Demarais \u00e9tait attach\u00e9e commerciale \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou, elle a d\u00fb s\u2019occuper des sanctions impos\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de la Crim\u00e9e et la guerre au Donbass.          Selon Mme\u00a0Demarais, d\u00e9sormais cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, il faut \u00e9tudier l\u2019impact des sanctions \u00e0 l\u2019aune des diff\u00e9rents objectifs fix\u00e9s. Interrog\u00e9e par Le Monde, elle explique\u00a0:           \u00ab\u00a0Le premier objectif \u00e9tait d\u2019envoyer un message fort \u00e0 la Russie, qui ne soit ni un simple communiqu\u00e9 diplomatique, ni un acte de guerre. De ce point de vue, c\u2019est r\u00e9ussi. (\u2026) Le deuxi\u00e8me objectif \u00e9tait de compliquer le financement de la guerre.\u00a0L\u00e0 encore, cela fonctionne\u00a0: l\u2019\u00e9conomie russe va perdre environ quatre points de PIB cette ann\u00e9e. C\u2019est beaucoup, m\u00eame si c\u2019est moins que les pr\u00e9visions initiales. Le troisi\u00e8me objectif est la lente asphyxie de l\u2019\u00e9conomie russe. La Russie est une \u00e9conomie de rente, avec l\u2019exploitation de mati\u00e8res premi\u00e8res, qui n\u00e9cessite un acc\u00e8s aux financements et \u00e0 des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l\u2019Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies n\u00e9cessaires. Aujourd\u2019hui, la Russie vit donc sur ses r\u00e9serves.\u00a0\u00bb           Mme\u00a0Demarais d\u00e9clare \u00e9galement\u00a0: \u00ab\u00a0Les sanctions marchent, mais seulement \u00e0 long terme. C\u2019est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le r\u00e9gime accepte de faire des compromis pour signer l\u2019accord\u00a0sur le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T18:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:42:46+00:00","articleBody":"     Le prix Charlemagne sera remis en\u00a02023 au peuple ukrainien et \u00e0 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le comit\u00e9 de s\u00e9lection de cette prestigieuse distinction, vendredi. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a01949, ce prix r\u00e9compense un engagement particuli\u00e8rement marquant en faveur de l\u2019entente en Europe.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est victime d\u2019une guerre d\u2019agression russe d\u2019une brutalit\u00e9 indescriptible qui viole le droit international\u00a0\u00bb, \u00e9crivent sur leur site Internet les organisateurs du prix. \u00ab\u00a0Sous la direction de son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le peuple ukrainien d\u00e9fend non seulement la souverainet\u00e9 de son pays et la vie de ses citoyens, mais aussi l\u2019Europe et les valeurs europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.          Affirmant que cette guerre a pour objectif \u00ab\u00a0de d\u00e9stabiliser la communaut\u00e9 europ\u00e9enne des peuples et de r\u00e9aliser une r\u00e9organisation politique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, ils louent \u00ab\u00a0le courage, le leadership et l\u2019empathie\u00a0\u00bb dont fait preuve M.\u00a0Zelensky, un \u00ab\u00a0mod\u00e8le pour son peuple\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Charlemagne\u00a02023 d\u00e9cern\u00e9 au peuple ukrainien et \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-16T18:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:18:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9, vendredi, les tirs de missiles russes en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces attaques cruelles et inhumaines visent \u00e0 accro\u00eetre les souffrances et \u00e0 priver la population ukrainienne, mais aussi les h\u00f4pitaux, les services d\u2019urgence et d\u2019autres services essentiels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau. Ils constituent des crimes de guerre et sont barbares. Tous les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a subi, vendredi matin, de nouvelles\u00a0frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays.\u00a0Au total, 74\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019UE et ses partenaires intensifient encore leurs efforts pour fournir l\u2019aide d\u2019urgence dont la population ukrainienne a besoin pour r\u00e9tablir et maintenir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage\u00a0\u00bb, a aussi annonc\u00e9 M.\u00a0Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements massifs en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T17:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#791000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:50:47+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare pour une guerre longue\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les forces ukrainiennes ont inflig\u00e9 \u00e0 Moscou une succession de d\u00e9faites qui ont permis de lib\u00e9rer une part importante du territoire. Mais \u00ab\u00a0rien ne montre que Poutine a renonc\u00e9 \u00e0 son objectif de contr\u00f4ler l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voyons qu\u2019elle mobilise davantage de forces, qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 subir \u00e9galement de nombreuses pertes, qu\u2019elle essaie d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 davantage d\u2019armes et de munitions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que le pr\u00e9sident Poutine est pr\u00eat (\u2026) \u00e0 lancer de nouvelles offensives\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Stoltenberg, les alli\u00e9s de l\u2019OTAN doivent continuer \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que Vladimir Poutine se rende compte qu\u2019il \u00ab\u00a0ne peut pas gagner sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le plus probable est que cette guerre se terminera \u00e0 la table des n\u00e9gociations, comme la plupart des guerres\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Stoltenberg. \u00ab\u00a0Le moyen le plus rapide d\u2019y parvenir est de soutenir [les Ukrainiens] militairement, afin que le pr\u00e9sident Poutine comprenne (\u2026) qu\u2019il doit s\u2019asseoir et n\u00e9gocier de bonne foi.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, dit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-12-16T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:37:25+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9menti, vendredi, les accusations du chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Prigojine a imput\u00e9 \u00e0 Paris l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Mme\u00a0Colonna a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette information est fausse et c\u2019est m\u00eame un bon exemple de la propagande russe et de l\u2019imagination fantaisiste qui caract\u00e9rise parfois cette propagande.\u00a0\u00bb           La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9ment les accusations du groupe Wagner sur l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T16:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:32:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement croate n\u2019a pas r\u00e9ussi, vendredi, \u00e0 convaincre le Parlement de voter pour accueillir des soldats ukrainiens en vue de les former. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 le lancement de la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres.          Le sujet a divis\u00e9 la classe politique du petit pays membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident Zoran Milanovic \u2013 dont le r\u00f4le est honorifique mais qui est le chef des arm\u00e9es \u2013 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019envi son hostilit\u00e9 au projet, arguant qu\u2019il \u00ab\u00a0impliquerait la Croatie dans la guerre plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Le premier ministre, Andrej Plenkovic, dont le gouvernement est favorable \u00e0 l\u2019accueil d\u2019une centaine de soldats ukrainiens, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident d\u2019avoir des \u00ab\u00a0opinions prorusses\u00a0\u00bb.          En fin de compte, seuls 97\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 151 ont vot\u00e9 pour le projet, soit moins que la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaires \u00e0 son adoption. Des \u00e9lus d\u00e9favorables au programme ont affirm\u00e9 qu\u2019il ferait de la Croatie une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement croate refuse de former des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-12-16T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:22:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a subi vendredi matin de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays. Au total, 74 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, emmitoufl\u00e9s dans leurs manteaux, certains habitants ont pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 l\u2019abri dans le m\u00e9tro. \u00ab\u00a0L\u2019oblast de Kirovohrad [centre du pays] est enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9plor\u00e9 son gouverneur, Andriy Raikovych. La deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv (nord-est), \u00e9tait \u00e9galement dans le noir. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi matin.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de frappes massives visant la destruction des r\u00e9seaux \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Dans un entretien publi\u00e9 jeudi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, s\u2019est dit convaincu que la Russie allait tenter une nouvelle attaque sur Kiev dans les premiers mois de 2023. Depuis le printemps, les combats se concentrent dans l\u2019est et le sud du pays. Moscou a d\u00fb y c\u00e9der depuis septembre d\u2019importants territoires, et a mobilis\u00e9 depuis 300\u00a0000 r\u00e9servistes pour consolider ses lignes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-12-16T18:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:11+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de la Moldavie ?     Marion 04         Bonjour Marion 04,          La Moldavie est dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente, Maia Sandu, pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse. Par ailleurs, la Moldavie est neutre depuis 1994, ce qui implique que le pays ne peut pas aider l\u2019un des bellig\u00e9rants, ni adh\u00e9rer \u00e0 une alliance militaire comme l\u2019OTAN \u2013 contrairement \u00e0 Kiev, Chisinau ne l\u2019a jamais demand\u00e9.          La Moldavie a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s, mais n\u2019a pas adopt\u00e9 les sanctions mises en \u0153uvre par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, pas plus que le pays ne l\u2019avait fait en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Chisinau penche cependant vers l\u2019ouest depuis plusieurs ann\u00e9es. Le pays a sign\u00e9 un accord d\u2019association avec l\u2019UE en\u00a02014, renfor\u00e7ant leur relation commerciale et portant en germe leur rapprochement politique. En outre, d\u00e8s le 3\u00a0mars, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la Moldavie a fait une demande officielle pour int\u00e9grer l\u2019UE.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne              Pour la troisi\u00e8me fois en huit mois, ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019une conf\u00e9rence d\u2019aide internationale, lundi 21\u00a0novembre \u00e0 Paris. Convaincue que la s\u00e9curit\u00e9 de la Moldavie conditionne d\u00e9sormais celle de l\u2019Europe, la France a annonc\u00e9 \u00e0 cette occasion une nouvelle aide de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:24:44+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la position de la Moldavie par rapport \u00e0 cette guerre, mais quid de la G\u00e9orgie ? Il me semble que ce pays est lui aussi directement impact\u00e9 par le conflit...     Beno\u00eet L.         Bonjour Beno\u00eet,          Comme l\u2019explique notre coll\u00e8gue Faustine Vincent dans cet article, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population g\u00e9orgienne, encore traumatis\u00e9e par la guerre d\u2019ao\u00fbt\u00a02008 avec la Russie, affiche une solidarit\u00e9 sans faille avec les Ukrainiens. Le conflit en G\u00e9orgie avait ent\u00e9rin\u00e9 la perte des provinces s\u00e9paratistes d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, soit 20\u00a0% du territoire, occup\u00e9s depuis par Moscou. Aux yeux du peuple g\u00e9orgien, la guerre en Ukraine est donc \u00e9galement la sienne, et la victoire ukrainienne imp\u00e9rative, sous peine d\u2019\u00eatre la \u00ab\u00a0prochaine cible\u00a0\u00bb.          La position des autorit\u00e9s de la G\u00e9orgie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique contr\u00f4l\u00e9e dans l\u2019ombre par l\u2019oligarque Bidzina Ivanichvili, fondateur du parti au pouvoir R\u00eave g\u00e9orgien, est en revanche beaucoup plus ambigu\u00eb. Son homme lige, Irakli Garibachvili, qui dirige le gouvernement, a refus\u00e9 de voter les sanctions occidentales contre Moscou, les jugeant \u00ab\u00a0inutiles\u00a0\u00bb et contraires aux \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Moscou l\u2019a f\u00e9licit\u00e9 dans la foul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Bien jou\u00e9. On ne peut que saluer une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Vladimir Djabarov, premier vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international du Conseil de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T15:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:22:22+00:00","articleBody":"           La d\u00e9fense territoriale \u00e0 Kiev, Ukraine, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0J\u2019ai une grande famille et mes fr\u00e8res et s\u0153urs cadets me donnent toute cette \u00e9nergie pour me battre\u00a0\u00bb, dit Kipich (surnom militaire voulant dire\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9sordre\u00a0\u00bb), 25 ans, membre d\u2019une unit\u00e9 de tir de la d\u00e9fense territoriale depuis le 25 f\u00e9vrier, qui a abattu avec un 762 un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche du Dniepr, \u00e0 Kiev, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. Il admet avoir eu peur au moment de tirer, pensant que son unit\u00e9 exploserait en m\u00eame temps que le missile, qui volait tr\u00e8s bas et \u00e0 grande vitesse. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/59b7bd3_1671190589395-asurp-ukr-attaque-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T14:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:00:29+00:00","articleBody":"     Le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne sera \u00e0 l\u2019arr\u00eat toute la journ\u00e9e de vendredi, en raison des coupures de courant dues \u00e0 une nouvelle salve de bombardements russes plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Du fait de d\u00e9g\u00e2ts sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique et du fait des coupures de courant en urgence, les rames du m\u00e9tro ne vont pas circuler jusqu\u2019\u00e0 la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la ville sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00e9tro de Kiev paralys\u00e9 par les coupures de courant vendredi","dateModified":"2022-12-16T14:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:43+00:00","articleBody":"     Le chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine, a accus\u00e9 la France apr\u00e8s une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 vendredi un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Cit\u00e9 par son service de presse, M.\u00a0Prigojine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je me suis d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe pour qu\u2019il lance une proc\u00e9dure afin de d\u00e9clarer la France comme Etat soutien du terrorisme.           Selon M. Prigojine, avant de perdre connaissance, le responsable qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, Dmitri Syty, avait lu une note accompagnant le colis qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pour toi, de la part de tous les Fran\u00e7ais, les Russes ficheront le camp d\u2019Afrique.\u00a0\u00bb M.\u00a0Prigojine, qui a pendant des ann\u00e9es ni\u00e9 diriger Wagner avant de le reconna\u00eetre r\u00e9cemment, n\u2019a fourni aucune preuve de cette note et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer la teneur de ces d\u00e9clarations.          Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb visait \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a accus\u00e9 pour sa part le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, sans d\u00e9signer toutefois de commanditaire pr\u00e9sum\u00e9.          La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Groupe Wagner accuse la France apr\u00e8s une attaque contre un responsable russe en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:16:37+00:00","articleBody":"     Les ambassadeurs de Russie et de Bi\u00e9lorussie en Italie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie pr\u00e9vue vendredi entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l\u2019ensemble du corps diplomatique. Le chef de l\u2019Etat, Sergio Mattarella, devait recevoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi les v\u0153ux de No\u00ebl des diplomates \u00e9trangers en poste \u00e0 Rome.          Les diplomates de la Russie et de Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9 dans le conflit en Ukraine, avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus d\u2019un concert organis\u00e9 au Quirinal, si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence, le 1er\u00a0juin pour la f\u00eate de la R\u00e9publique. L\u2019Italie, l\u2019un des membres fondateurs de l\u2019OTAN, soutient l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit fin f\u00e9vrier, notamment en lui fournissant des armes, et applique rigoureusement les sanctions contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambassadeurs russe et bi\u00e9lorusse en Italie boycott\u00e9s par Rome","dateModified":"2022-12-16T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:35:31+00:00","articleBody":"                     D\u00e9bris d'un missile abattu avant qu\u2019il ait pu atteindre une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 La d\u00e9fense territoriale a abattu un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ba293bc_1671190390044-asurp-ukr-attaque-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb apr\u00e8s les bombardements massif...","dateModified":"2022-12-16T12:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:21:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ quarante missiles [russes] ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la capitale\u00a0; trente-sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, disant avoir \u00ab\u00a0r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019une des plus grandes attaques de missiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Un peu plus t\u00f4t, le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0environ quarante missiles\u00a0\u00bb sur Kiev vendredi matin","dateModified":"2022-12-16T11:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:00:31+00:00","articleBody":"     La hausse des capacit\u00e9s d\u2019importation de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9), pr\u00e9vue en Europe pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement en gaz engendr\u00e9s par la guerre en Ukraine, va avoir des cons\u00e9quences sur les objectifs climatiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), estime l\u2019ONG am\u00e9ricaine Global Energy Monitor dans un rapport publi\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les objectifs officiels visant \u00e0 r\u00e9duire la demande de gaz de l\u2019UE, les pays europ\u00e9ens pr\u00e9voient de plus que doubler les capacit\u00e9s de terminaux d\u2019importation en GNL, en r\u00e9ponse aux perturbations dans l\u2019approvisionnement en gaz russe\u00a0\u00bb, souligne l\u2019ONG Global Energy Monitor dans son \u00e9tude.             Lire aussi :     Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 est devenu strat\u00e9gique pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb              Selon son d\u00e9compte, vingt-six nouveaux projets de terminaux portuaires d\u2019importation de GNL ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s sur le continent (y compris au Royaume-Uni) depuis la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier, dont neuf rien qu\u2019en Allemagne, qui d\u00e9pendait \u00e0 55\u00a0% de la Russie avant le conflit. Ces terminaux \u00e9quip\u00e9s d\u2019unit\u00e9s de regaz\u00e9ification permettent d\u2019importer du gaz naturel transport\u00e9 par voie maritime sous forme liquide. Ces nouveaux projets, annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s, auront la capacit\u00e9 d\u2019injecter 195\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pour un co\u00fbt minimal de 7\u00a0milliards d\u2019euros, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par l\u2019ONG.          Pour l\u2019ONG \u00ab\u00a0ces propositions de projets menacent de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE tout en faisant peu pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, car la plupart des contrats de GNL garantis \u00e0 ce stade par les acheteurs de l\u2019UE devraient commencer \u00e0 partir de 2026 pour une dur\u00e9e de quinze \u00e0 vingt ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de temps, d\u2019argent et la suppression des garde-fous environnementaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au grand pari du GNL en Europe cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, estime Greig Aitken, chef de projet du programme\u00a0Europe Gas Tracker\u00a0pour Global Energy Monitor.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engag\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ru\u00e9e des Europ\u00e9ens sur le GNL \u00ab\u00a0menace de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-12-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:34:57+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi. Il est impossible de savoir pour le moment combien l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 en intercepter. Des responsables ont toutefois signal\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 abattre certains projectiles entrants. Des alarmes au raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une soixantaine de missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019Ukraine, selon le porte-parole de l\u2019a...","dateModified":"2022-12-16T10:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:52+00:00","articleBody":"           Une femme tricote tandis que des civils s\u2019abritent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station de m\u00e9tro pendant une alerte au raid a\u00e9rien dans le centre de Kiev, le 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station \u00e0 Kiev. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/d1cf6d5_1671184727848-477032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la population s\u2019abrite","dateModified":"2022-12-16T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#790012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:42:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, \u00e0 l\u2019est du pays, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, t\u00f4t le matin, les tirs d\u2019artillerie des nationalistes ont vis\u00e9 la ville de Stakhanov [Kadi\u00efvka]\u00a0et le village de Lantratovka dans le district de Tro\u00eftski. Huit personnes sont mortes, vingt-trois des n\u00f4tres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le dirigeant r\u00e9gional russe, Leonid Passetchnik.          Dans la soir\u00e9e, le bilan a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, avec onze morts et dix-sept bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-12-16T18:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:08:41+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe vendredi sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Kryvy Rih dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Valentyn Reznitchenko, sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants. Tous sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur un immeuble \u00e0 Kryvy Rih, selon le maire","dateModified":"2022-12-16T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:53:59+00:00","articleBody":"     Des s\u00e9ries de frappes russes s\u2019abattaient vendredi matin sur l\u2019Ukraine, provoquant notamment des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de nouvelles interruptions de courant dans plusieurs villes du pays. Le point sur la situation\u00a0:         \u00ab\u00a0Ne quittez pas les abris\u00a0! L\u2019attaque contre la capitale est encore en cours\u00a0!\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 sur Telegram Vitali Klitschko, le maire de Kiev, aux habitants de la ville. Les frappes russes matinales ont aussi provoqu\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris. Selon M.\u00a0Klitschko, plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, dont une au moins \u00ab\u00a0dans le quartier de Holossi\u00efvsky\u00a0\u00bb, qui englobe la partie sud du centre-ville et le sud de Kiev.          L\u2019administration de Boutcha, o\u00f9 les soldats russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s lors de leur occupation de cette banlieue de Kiev, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces antia\u00e9riennes ont abattu un missile ennemi\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la localit\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails.          Les maires de Kharkiv (nord-est) et de Poltava (centre-est) ont, quant \u00e0 eux, annonc\u00e9 que leur ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de bombardements matinaux. \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. Son homologue de Poltava, Oleksandr Mama\u00ef, a demand\u00e9 \u00e0 la population \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9teindre tous les appareils \u00e9lectriques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attaque a\u00e9rienne est toujours en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, exhortant les civils \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kyrylo Timochenko, a enfin d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un immeuble d\u2019habitation\u00a0\u00bb de la ville de Kryvy\u00a0Rih (sud) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9g\u00e2ts. Il peut y avoir des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les services d\u2019urgence sont sur place\u00a0\u00bb. M.\u00a0Timochenko n\u2019a toutefois pas dit si c\u2019\u00e9tait un missile russe qui avait frapp\u00e9 cet immeuble ou bien les d\u00e9bris de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Des frappes multiples ont \u00e9galement vis\u00e9 la r\u00e9gion de Zaporijia, selon son gouverneur, Oleksandr Staroukh.           Par ailleurs, les frappes ont \u00e9galement des cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me de chauffage et les transports. \u00ab\u00a0Sans \u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) le syst\u00e8me de chauffage ne fonctionne plus\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a fait savoir sur Telegram le maire de la ville, Val\u00e9ri Maletski. En raison de ces frappes, \u00ab\u00a0les trains \u00e9lectriques\u00a0\u00bb roulant dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Kirovohrad, Donetsk et Dnipropetrovsk \u00ab\u00a0vont circuler avec des locomotives de r\u00e9serves\u00a0\u00bb, ont fait savoir les chemins de fer ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev\u00a0; Kharkiv et Poltava sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-16T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:38:25+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne \u00e9tait confront\u00e9e vendredi \u00e0 des coupures d\u2019eau apr\u00e8s une nouvelle vague de frappes russes, a annonc\u00e9 son maire, Vitali Klitschko, sur Telegram, qui a aussi fait mettre \u00e0 l\u2019arr\u00eat le m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris\u00a0:           A cause des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interruptions de l\u2019approvisionnement en eau dans tous les quartiers de la capitale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des coupures d\u2019eau et le m\u00e9tro arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes","dateModified":"2022-12-16T08:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:07:32+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de frappes russes s\u2019abattait vendredi matin sur plusieurs villes d\u2019Ukraine, avec des explosions entendues dans le centre de Kiev et des coupures de courant signal\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du pays dont Kharkiv.          \u00ab\u00a0Explosions \u00e0 Kharkiv pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la ville, Ihor Terekhov, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes russes","dateModified":"2022-12-16T08:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T07:58:37+00:00","articleBody":"     Des explosions sont en cours dans plusieurs quartiers du nord-est de Kiev, a fait savoir vendredi le maire de la capitale ukrainienne, Vitaliy Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Ne quittez pas les refuges\u00a0! L\u2019attaque de la capitale se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements en cours \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-16T08:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T06:43:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine, mais non bellig\u00e9rant. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite vendredi par le service de presse pr\u00e9sidentiel bi\u00e9lorusse. Lors de cette visite, Vladimir Poutine s\u2019entretiendra notamment avec son homologue Alexandre Loukachenko au Palais de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-16T07:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:49:04+00:00","articleBody":"     L\u2019information de CNN rapportant que Washington envisage de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense Patriot a d\u00e9clench\u00e9 mercredi un avertissement de l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis, qui a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb. Jeudi, c\u2019est la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, qui a r\u00e9agi lors d\u2019un briefing \u00e0 Moscou.           De nombreux experts, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont mis en doute la rationalit\u00e9 d\u2019une telle mesure qui conduirait \u00e0 une escalade du conflit et augmenterait le risque d\u2019entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le combat.           Le syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis devraient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente un message fort de soutien \u00e0 Kiev et renforcerait la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays au moment o\u00f9 la Russie bombarde ses infrastructures, mais cet \u00e9quipement n\u2019est pas la panac\u00e9e.          Les Patriot sont \u00ab\u00a0loin d\u2019\u00eatre la solution miracle\u00a0\u00bb contre les missiles volant \u00e0 basse altitude et les bombes largu\u00e9es par drones que les forces russes utilisent pour viser syst\u00e9matiquement les infrastructures ukrainiennes, souligne Ian Williams, du Center for Strategic and International Studies (CSIS) \u00e0 Washington. Le Patriot est particuli\u00e8rement utile pour contrer des missiles balistiques volant \u00e0 haute altitude. La Russie n\u2019en a pas encore utilis\u00e9 en Ukraine, mais cela pourrait changer si elle en ach\u00e8te \u00e0 l\u2019Iran.          \u00ab\u00a0Avoir une d\u00e9fense sol-air multicouches aide quand on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de frappes a\u00e9riennes complexes\u00a0\u00bb, dit-il.          Fabriqu\u00e9 par Raytheon, le MIM-104 Patriot est un syst\u00e8me de missile sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019origine pour intercepter les avions volant \u00e0 haute altitude. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 pour s\u2019adapter \u00e0 la nouvelle menace des missiles balistiques tactiques. Les Patriot ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 lors de la premi\u00e8re guerre en Irak (1990-91) contre les Scud de fabrication russe.          Hautement mobile, chaque batterie de Patriot comprend un centre de commandement, un radar pour d\u00e9tecter les menaces en approche, des antennes de d\u00e9tection et de brouillage, ainsi que des lanceurs. Tous les \u00e9l\u00e9ments sont mont\u00e9s sur des camions. Chaque lanceur peut \u00eatre charg\u00e9 de quatre missiles PAC-2 d\u2019une port\u00e9e de 160\u00a0kilom\u00e8tres, ou seize missiles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration PAC-3, qui ont une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres seulement, mais sont plus pr\u00e9cis, gr\u00e2ce \u00e0 un radar embarqu\u00e9.          Les Etats-Unis pourraient ne livrer \u00e0 l\u2019Ukraine qu\u2019une ou deux batteries. La formation au Patriot est longue et les Etats-Unis ont peu de syst\u00e8mes disponibles. Washington pourrait faire appel \u00e0 d\u2019autres pays qui en ont achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort.          Le probl\u00e8me est aussi de choisir o\u00f9 les positionner\u00a0: une batterie peut d\u00e9fendre une ville ou une grosse infrastructure, mais pas des r\u00e9gions enti\u00e8res, souligne Ian Williams. \u00ab\u00a0Il va falloir d\u00e9cider ce qu\u2019on va prot\u00e9ger. Il faudra se donner des priorit\u00e9s. Cela ne va pas d\u00e9fendre le pays tout entier\u00a0\u00bb, dit-il.          Autre facteur \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\u00a0: le prix. Chaque missile Patriot co\u00fbte 3\u00a0millions de dollars, trois fois plus que les missiles Nasams actuellement utilis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de missiles am\u00e9ricains Patriot pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-12-16T09:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:32:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00e9tait cette semaine \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de deux conf\u00e9rences de soutien \u00e0 son pays, organis\u00e9es avec le gouvernement fran\u00e7ais,          Il estime dans cet entretien au Monde que \u00ab\u00a0les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille\u00a0\u00bb en raison du \u00ab\u00a0moral et de la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0du soutien\u00a0\u00bb des pays occidentaux.             Lire aussi :     Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T06:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:26:25+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour \u00e9voquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0une bonne partie d\u2019entre elles, ce sont des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, ainsi qu\u2019un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          L\u2019envoi de missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova. La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a rapport\u00e9 mardi que Washington envisageait s\u00e9rieusement de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Washington va d\u00e9velopper \u00e0 partir de janvier son programme aupr\u00e8s des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des comp\u00e9tences plus larges.          Un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration par Kiev, la ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des bombardements russes \u00ab\u00a0\u00e0 plus de seize reprises\u00a0\u00bb jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          La situation sur le front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine reste tr\u00e8s tendue, et des combats acharn\u00e9s se poursuivent. Dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00ab\u00a0les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka demeurent l\u2019\u00e9picentre des combats\u00a0\u00bb, a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses ont fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien sur Donetsk, \u00ab\u00a0le plus massif depuis 2014\u00a0\u00bb, ann\u00e9e o\u00f9 cette ville est pass\u00e9e sous le contr\u00f4le de ces rebelles soutenus par Moscou.          Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci pr\u00e9voit notamment de nouvelles mesures restrictives pour pr\u00e8s de 200\u00a0entit\u00e9s et personnalit\u00e9s, l\u2019interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques suppl\u00e9mentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 imposer des sanctions financi\u00e8res contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l\u2019un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d\u2019entreprises du secteur financier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points \u00e0 conna\u00eetre ce vendredi 16\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-16T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html#789815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-condamne-la-terreur-aveugle-du-kremlin-apres-les-bombardements-massifs_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-16T05:52:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/762f7de_7b151ca4ddd9461ea6d41dabcb6755ae-0-94e50fa60bf3404ea726f94d123f02ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-9">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           La Russie se dit visée par une attaque au colis piégé en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France      Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h47    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dimitri Sytyi, fondateur de la compagnie minière Lobaye Invest et responsable du centre culturel russe à Bangui, entouré par des députés centrafricains à l’Assemblée nationale, le 15 octobre 2021.  - / AFP                 La Russie a affirmé qu’un de ses représentants en Centrafrique avait été blessé, vendredi 16 décembre, par l’explosion d’un colis piégé – une attaque que le chef du groupe paramilitaire russe Wagner a imputée à la France. La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au cœur de la stratégie d’influence russe sur le continent. Le rôle grandissant de Wagner a d’ailleurs conduit la France, ancienne puissance coloniale, à retirer jeudi ses derniers soldats du pays.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique                   « Le chef de la Maison russe [le centre culturel] a reçu vendredi un colis anonyme, l’a ouvert et une explosion s’est produite », a indiqué le service de presse de l’ambassade russe, cité par l’agence de presse officielle TASS, précisant que ce responsable, Dimitri Sytyi, était hospitalisé avec des « blessures sérieuses ». Peu après, le riche homme d’affaires proche du Kremlin et fondateur de Wagner, Evguéni Prigojine, a accusé la France et demandé au ministère russe des affaires étrangères de lancer une procédure pour déclarer « la France comme Etat soutien du terrorisme », d’après son service de presse.                 Selon Evguéni Prigojine, Dimitri Sytyi, avant de perdre connaissance, avait lu une note accompagnant le colis qui disait : « C’est pour toi, de la part de tous les Français, les Russes ficheront le camp d’Afrique. » Le chef de Wagner, qui a pendant des années nié diriger ce groupe avant de le reconnaître récemment, n’a fourni aucune preuve de cette note et l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer la teneur de ces déclarations. Il a assuré aussi que M. Sytyi avait reçu en novembre des menaces visant son fils, qui vit en France.            « Nous ne devons pas montrer de peur »            Cet « acte criminel » visait à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a accusé le ministère russe des affaires étrangères, sans désigner toutefois de commanditaire présumé. Une source diplomatique russe à Bangui, interrogée par l’agence Ria Novosti, a indiqué que la victime avait reçu le colis à son domicile, qui n’est pas sur le territoire de l’ambassade.            A la mi-journée, le quartier très fréquenté du centre culturel russe, situé dans le centre-ville de Bangui, près des ambassades de France et de Russie, était calme, ont constaté des journalistes de l’AFP. Aucun dispositif policier n’était en place aux abords du site et la circulation était normale.                             Lire aussi :  Les derniers militaires français ont quitté la Centrafrique                   Un vice-ministre russe des affaires étrangères, Mikhaïl Bogdanov, a affirmé que le centre culturel russe allait rester ouvert malgré cette attaque. Une journaliste de l’AFP a pu voir des personnes allant et venant sans encombre à l’intérieur du site à la mi-journée. « Nous ne devons pas montrer de peur face aux terroristes, ils n’attendent que cela », a affirmé M. Bogdanov, tout en appelant à renforcer la sécurité de la mission diplomatique russe en Centrafrique.                La France n’avait pas réagi dans l’immédiat vendredi. Les 47 derniers soldats français déployés en Centrafrique ont quitté le pays jeudi. La France avait décidé à l’été 2021 de suspendre sa coopération militaire avec Bangui, jugé « complice » d’une campagne antifrançaise téléguidée par la Russie. La France accuse régulièrement les paramilitaires russes de commettre des exactions contre les civils et d’avoir instauré un régime de « prédation » des ressources de la Centrafrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-russie-se-dit-visee-par-une-attaque-au-colis-piege-en-centrafrique-le-groupe-wagner-accuse-la-france_6154736_3212.html"},"headline":"La Russie se dit vis\u00e9e par une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France","dateCreated":"2022-12-16T16:47:37+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:47:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Russie","Europe"],"description":"Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb vise \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/115/0/4957/2478/1342/671/60/0/4f5ec87_1671204345695-000-9pu397.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-10">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Climat         Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle   Éditorial   Le Monde    En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune   Publié hier à 11h41    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après vingt ans d’efforts, la France a réussi à convaincre ses partenaires européens de mettre en œuvre un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. L’idée consiste à taxer les émissions de CO2 liées aux importations sur le thème « ceux qui produisent sale doivent payer ». La Commission, les Etats membres et le Parlement ont trouvé un accord le 13 décembre pour renchérir le coût de l’acier, du ciment, des engrais, de l’aluminium, de l’hydrogène et de l’électricité entrant dans l’Union européenne (UE). Il s’agit de limiter le dumping écologique et le transfert de productions fortement émettrices de gaz à effet de serre vers des pays ayant des politiques climatiques peu ambitieuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Des ambitions, l’Europe n’en manque pas. L’UE veut corriger une concurrence déloyale, tout en encourageant le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. En théorie, la taxe carbone aux frontières doit inciter à la fois à décarboner l’économie, à améliorer la compétitivité des produits européens sans nuire à ses opportunités commerciales. Vaste programme ! Les Vingt-Sept doivent désormais démontrer qu’ils sont capables de surmonter ce redoutable trilemme.                 Les effets de bord risquent néanmoins d’être nombreux. Car, à ce stade, le mécanisme ne concerne que les produits bruts, pas les biens transformés. Pour faire simple : la tonne d’acier chinoise serait taxée, mais pas la voiture importée qui est pourtant fabriquée avec. Pour l’industrie européenne, le dispositif pourrait donc se traduire par une double peine en augmentant ses coûts de production, ce qui plomberait ses capacités d’exportation, tout en laissant entrer sur le marché européen des produits transformés potentiellement moins chers parce que continuant à bénéficier de normes environnementales moins exigeantes.            Les idiots utiles du multilatéralisme            En l’état, le projet reste flou sur la possibilité d’inclure à terme l’ensemble des produits importés. L’UE devra pourtant trouver des solutions pour surmonter cet écueil d’ici la mise en œuvre, qui est prévue en 2026 ou 2027. Car si la taxe carbone est louable sur le principe, il est impératif qu’elle ne conduise pas à donner un nouvel avantage compétitif aux concurrents des industriels européens.            Le Vieux Continent peut se prévaloir d’un modèle social très avancé, de l’économie la plus ouverte sur le plan des échanges commerciaux, et d’un agenda de lutte contre le changement climatique parmi les plus ambitieux. Mais cette excellence a son revers en termes de compétitivité industrielle. Les entreprises européennes affrontent des concurrents qui ont des coûts du travail moins élevés, un accès à une énergie beaucoup plus abordable, des normes environnementales moins exigeantes, tout en bénéficiant de subventions sans commune mesure avec celles autorisées par l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Protectionnisme : America First, une très ancienne doctrine                   Le plan d’aides aux énergies vertes très protectionniste que les Etats-Unis ont adopté cet été a fini par convaincre les Européens qu’il était temps de réagir pour éviter une désindustrialisation massive. La prise de conscience a été actée au sommet européen de Bruxelles, jeudi 15 décembre. L’UE sait qu’elle doit rapidement s’adapter en assouplissant ses règles sur les aides d’Etat, en se dotant d’une véritable politique industrielle commune et en cessant de jouer les idiots utiles du multilatéralisme. Mais si le constat est partagé, les Vingt-Sept restent encore très divisés sur la façon de soutenir leur industrie. Sans réponse commune et coordonnée, l’Europe risque de devenir d’ici à quelques décennies vertueuse sur le plan environnemental pour de mauvaises raisons : parce qu’elle n’aura plus d’usines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Economie : les Etats-Unis, plus attractifs que jamais, inquiètent l’Union européenne                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/16/taxe-carbone-l-ue-au-defi-de-sa-politique-industrielle_6154706_3232.html"},"headline":"Taxe carbone\u00a0: l\u2019UE au d\u00e9fi de sa politique industrielle","dateCreated":"2022-12-16T11:41:34+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:41:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Industrie","Climat","Editoriaux","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"En d\u00e9cidant de rench\u00e9rir le co\u00fbt de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence d\u00e9loyale et encourager le reste du monde \u00e0 accro\u00eetre ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d\u2019une v\u00e9ritable politique industrielle commune","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dbd9ba3_1671181115428-082574.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-11">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié hier à 11h38, mis à jour hier à 11h39     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.                La brume stagne sur le monastère enneigé de la laure des Grottes de Kiev, le plus grand de la capitale ukrainienne et le lieu de résidence du primat de l’Eglise orthodoxe rattachée au patriarcat de Moscou. L’archimandrite Polikarp Lynenko ouvre la porte de son dortoir, un sourire plaqué sur son visage allongé par une barbiche grisonnante. C’est dans le secret d’une antichambre, couloir de passage de religieux vêtus de soutanes noir, que le chef des chœurs se confie. Oui, dit-il, au sein de l’Eglise orthodoxe ukrainienne affiliée au patriarcat de Moscou, dans laquelle il officie depuis 1988, les âmes de certains hommes, une minorité, sont « tournées vers Moscou ».          « Dans notre Eglise, comme dans notre pays, il y a différentes opinions, lâche-t-il. Certains pensent que nous devrions être amis avec la Russie et d’autres que nous devrions aller vers l’Europe. » Lui se présente comme un patriote. Mais au sujet de ceux qui sympathisent avec l’ennemi et dont le nombre serait, selon lui, proportionnel au reste de l’Ukraine, l’archimandrite confie son souhait que les autorités ukrainiennes les jugent, au cas par cas.          Le religieux est inquiet depuis que les autorités ukrainiennes ont décidé d’accentuer la pression sur son Eglise. Le 1er décembre, le conseil national de la sécurité et de la défense a chargé le gouvernement de proposer à la Verkhovna Rada, le Parlement, d’interdire les activités de l’Eglise orthodoxe ukrainienne, qu’il accuse d’être un centre d’influence de la Fédération de Russie.                              L’archimandrite Polikarp Linenko dans sa chambre, à la Laure des Grottes, à Kiev, le 13 décembre 2022.  ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’Eglise, qui avait annoncé rompre ses liens avec Moscou fin mai, traverse une période particulièrement troublée, et c’est une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux qui a mis le feu aux poudres. Enregistrée lors d’un office dans la laure des Grottes le 12 novembre, elle montre des fidèles qui chantent un air célébrant la Russie. Dans la foulée, le chef du service de sécurité (SBU), Vassil Maliouk, déclarait que « ceux qui, dans les conditions d’une guerre à grande échelle déclenchée par la Russie contre l’Ukraine, attendent le “réveil de la Mère Russie”, devraient comprendre que cela nuit à la sécurité et aux intérêts de l’Ukraine et de nos citoyens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes                 Argent et passeports russes          Les agents du SBU ont entrepris de mener des perquisitions dans les lieux de cultes du pays dans les jours qui ont suivi. La première grande opération remonte au 22 novembre, la dernière opération a eu lieu mercredi 14 décembre. Ce jour-là, dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été visités dans l’objectif de « contrer les activités subversives des services secrets russes dans notre pays », selon un communiqué du SBU. Depuis le 22 novembre, ce dernier assure avoir découvert de nombreuses preuves d’éléments « anti-ukrainiens », d’importantes sommes d’argent, des passeports russes, ainsi que des documents faisant l’apologie du « monde russe ». Une quinzaine de dignitaires de l’Eglise ont été sanctionnés pour leurs prises de position en faveur de Moscou ou pour avoir collaboré avec les forces d’occupation.        Il vous reste 61.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/en-ukraine-l-eglise-orthodoxe-traquee-par-les-services-de-securite_6154705_3210.html"},"headline":"En Ukraine, l\u2019Eglise orthodoxe traqu\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-12-16T11:38:54+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:38:54+01:00","dateModified":"2022-12-16T11:39:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Religions","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par le SBU. La pression des autorit\u00e9s s\u2019accro\u00eet sur l\u2019Eglise orthodoxe affili\u00e9e \u00e0 Moscou, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre un centre d\u2019influence de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/49d43e3_1671126963670-asurp-ukr-ei-glise-sbu-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-12">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Si les deux groupes ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leur activité poids lourds, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Économie       Pertes et profits         SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Chronique            Philippe Escande        Si les deux groupes ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leur activité poids lourds, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 10h24, mis à jour hier à 10h30    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   A la gare de Toulouse Matabiau, le 2 décembre 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               En théorie, les poids lourds qui sillonnent nos routes et autoroutes sont les premiers concurrents du transport de marchandises par train. Depuis longtemps en France, le rail à perdu la bataille face à la route, si flexible et peu chère. En France, le PDG de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, le répète depuis son arrivée à la tête de la compagnie, le fret ferroviaire ne représente plus que 10 % des usages.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « En pleine crise de l’énergie, il est temps de déclarer l’état d’urgence ferroviaire »                 Il a donc annoncé son objectif de doubler cette proportion pour la porter à 20 % et demande pour cela un véritable « plan Marshall » ferroviaire, pour doubler la part de marché du train, passagers et marchandises, qu’il évalue à 100 milliards d’euros. Et de montrer l’exemple des voisins suisses et allemands, dont le réseau est plus récent et le fret ferroviaire plus développé.          En pratique, c’est une autre affaire. Les fameux poids lourds qui encombrent la file de droite de nos voies express sont les meilleurs amis de la SNCF et de la Deutsche Bahn. C’est en effet cette activité qui finance leurs déficits. Si les deux acteurs ont annoncé, pour 2021, un retour aux bénéfices, ils le doivent à leurs pépites, qui carburent au gros diesel.          Comptes et réseau dégradés          Le français peut compter sur sa filiale de transport routier, Geodis, qui, en 2021, a vu son chiffre d’affaires bondir de près de 30 % et ses bénéfices dépasser le milliard d’euros, sortant du rouge les résultats de l’ensemble du groupe. Même chose pour l’allemand qui a échappé aux pertes, grâce à sa branche Schenker, l’un des leaders mondiaux de la logistique routière. Deux fois plus grosse que Geodis, avec 23 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, elle a enregistré un bénéfice de 1,2 milliard d’euros sur le seul premier semestre de 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Modernisation à marche forcée, réduction d’effectifs… La douloureuse mutation de SNCF Réseau                 Autrement dit, le camion finance le train. Une forme de taxe carbone en ces temps de lutte contre le réchauffement climatique, mais qui n’est pas forcément soutenable sur le long terme, pour des entreprises percluses de dettes et qui doivent investir lourdement pour remettre à niveau leur réseau vieillissant.          L’un est empêché de grandir par sa maison mère, quand l’autre ne rêve que de piquer l’argent et les clients de sa filiale. C’est en tout cas la conclusion à laquelle est arrivé, jeudi 15 décembre, le conseil de surveillance de Deutche Bahn, qui a demandé officiellement à la direction de l’entreprise de préparer la vente de Schenker. Cela pourrait lui rapporter près de 20 milliards d’euros, qui seront utilisés pour investir et réduire sa dette.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Deutsche Bahn, la grève s’achève, mais les tensions perdurent                 Avec des comptes et un réseau passablement plus dégradés que celui de son voisin allemand, la SNCF et son actionnaire, l’Etat, qui prépare un nouveau plan d’investissement massif, ne peuvent échapper à cette question. Et doivent y apporter une réponse.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/sncf-deutsche-bahn-le-camion-finance-le-train-mais-ce-n-est-pas-forcement-soutenable-sur-le-long-terme_6154690_3234.html"},"headline":"SNCF-Deutsche Bahn : \u00ab\u00a0Le camion finance le train, mais ce n\u2019est pas forc\u00e9ment soutenable sur le long terme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T10:24:38+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:24:38+01:00","dateModified":"2022-12-16T10:30:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9nergies fossiles","Pollutions","Pertes et profits","SNCF","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Si les deux groupes ont annonc\u00e9, pour 2021, un retour aux b\u00e9n\u00e9fices, ils le doivent \u00e0 leur activit\u00e9 poids lourds, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/473/0/5728/2864/1342/671/60/0/4e9de89_5904175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-13">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           La BCE promet de continuer à augmenter ses taux d’intérêt pour lutter contre l’inflation      L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.          Par Eric Albert(Francfort (Allemagne), envoyé spécial)         Publié hier à 09h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis des mois, les marchés financiers et les économistes guettaient le « pivot » des banques centrales, le moment où celles-ci allaient cesser de durcir leur politique monétaire. Avec une inflation qui semble avoir passé son pic et une économie en plein ralentissement, n’est-il pas temps de lever le pied ? Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), a fermement rejeté cette idée, jeudi 15 décembre, pour sa dernière conférence de presse de 2022 : « Ceci n’est pas un pivot, nous ne ralentissons pas. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Certes, la BCE a légèrement réduit le rythme. Jeudi, elle a augmenté ses taux d’intérêt de 0,5 point, portant son taux de dépôt à 2 %, alors que la hausse avait été de 0,75 point lors de ses deux réunions précédentes. Mais elle prévient que cette dynamique va se poursuivre en 2023 de façon « sensible » et à un « rythme régulier ». « [Le niveau actuel des taux d’intérêt] n’est pas suffisant, note Mme Lagarde. Nous devons continuer notre bataille contre l’inflation. »          Pour appuyer ses propos, la présidente de l’institution de Francfort annonce d’ores et déjà qu’elle va continuer les hausses de taux, à coups de 0,5 point à chaque fois. « Sur la base des informations que nous avons aujourd’hui, une autre hausse de 0,5 point est prévisible lors de notre prochaine réunion [le 2 février 2023], et possiblement une autre à la suivante, et possiblement encore après. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 De quoi envisager un taux de dépôt qui atteindrait 3,5 % au printemps, contre – 0,5 % en 2021. Soit une progression de quatre points, de loin le coup de frein monétaire le plus fort depuis la création de la monnaie unique, il y a vingt ans. « Le ton est donné : c’est celui d’une politique délibérément restrictive pour un temps possiblement prolongé, constate l’économiste Véronique Riches-Flores. La BCE lève toute ambiguïté. Elle est beaucoup plus inquiète sur l’inflation qu’elle ne l’est sur la croissance. »          Les marchés financiers ont clairement reçu le message          L’institution complète l’arsenal du durcissement monétaire en évoquant une première réduction de son énorme stock d’obligations accumulées depuis près d’une décennie (elle en possède 5 000 milliards d’euros). A partir de mars 2023, elle va commencer à s’en débarrasser, à raison, pour l’heure, de 15 milliards d’euros par mois. Les marchés financiers ont clairement reçu le message. Le taux des obligations françaises à dix ans, qui s’élevait à 2,4 % avant la conférence de presse, a bondi à 2,6 %, une hausse marquée.           En novembre, l’inflation atteignait 10 % sur un an dans la zone euro, très loin de l’objectif officiel de 2 % de la BCE        Il vous reste 46.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/la-bce-promet-de-continuer-a-augmenter-ses-taux-d-interet-pour-lutter-contre-l-inflation_6154673_3234.html"},"headline":"La BCE promet de continuer \u00e0 augmenter ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pour lutter contre l\u2019inflation","dateCreated":"2022-12-16T09:25:56+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:25:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Francfort pr\u00e9dit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2\u00a0% pendant trois ans et que la croissance en\u00a02023 dans la zone euro ne sera que de 0,5\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Francfort (Allemagne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/57/0/2527/1263/1342/671/60/0/d664931_5014046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-14">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Hendrik Nienhuis a été condamné à une amende de 13 millions d’euros pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs du crustacé de la mer du Nord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Aux Pays-Bas, une amende record pour « le parrain de la crevette grise »      Hendrik Nienhuis a été condamné à une amende de 13 millions d’euros pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs du crustacé de la mer du Nord.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 09h09, mis à jour hier à 09h35    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 A 85 ans, Hendrik Nienhuis aura presque tout tenté pour échapper à la sanction, mais seul un hypothétique recours en cassation pourrait encore le sauver : celui que les Néerlandais ont baptisé « le parrain de la crevette grise » a été condamné, mercredi 14 décembre, à une amende de 13 millions d’euros par le tribunal d’Arnhem-Leeuwarden pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs de la précieuse crevette de la mer du Nord. Avec, pour conséquence, des prix surévalués pour le consommateur et des bénéfices record pour Heiploeg International, la société dont l’octogénaire a été le directeur.          Le modèle très lucratif mis au point par Nienhuis et trois autres patrons a concerné les marchés néerlandais, allemand, belge mais aussi français de « l’or gris ». Il aurait perduré si, effrayé par la menace que faisaient peser les autorités européennes de la concurrence, l’un des signataires du pacte n’était passé aux aveux, afin d’échapper à une amende record. Pour les autres, les sanctions de la Commission européenne tombaient à la fin 2013 : 28,7 millions d’euros d’amende, dont 27 millions pour la seule Heiploeg, considérée comme l’instigatrice du projet.          Mise en faillite          Une catastrophe pour la firme de Zoutkamp, qui employait alors quelque 2 500 personnes aux Pays-Bas, mais aussi en Belgique, au Danemark, en Inde, au Surinam et au Maroc. Mise en faillite, l’entreprise redémarrait rapidement, en vertu d’une pratique dite de « pre-packaged deal » prévue par le droit des affaires néerlandais.          Elle permet, en fait, la préparation du redémarrage d’une entreprise avant même la mise en faillite. Dénoncée par les syndicats et des créanciers floués de 100 millions d’euros, jugée peu conforme par la justice européenne, elle a cependant été approuvée par les autorités néerlandaises. Et Heiploeg était alors rachetée par un de ses concurrents, qui, trop heureux, allait conserver cette marque phare du juteux marché du poisson et des crustacés.          « Mauvais génie »          L’astuce juridique a surtout permis à Hendrik Nienhuis de tenter de retarder les échéances, même si le curateur de l’entreprise, qui le qualifiait de « mauvais génie », entendait le poursuivre à titre personnel et obtenir de lui une vingtaine de millions d’euros. L’ancien patron répliquait qu’il avait lâché les rênes de Heiploeg en 2004 et entendait, de toute façon, ne rien payer à personne. En septembre 2020, il était cependant condamné à acquitter 13 millions, une décision qu’il allait contester devant diverses instances.        Il vous reste 14.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/aux-pays-bas-une-amende-record-pour-le-parrain-de-la-crevette-grise_6154670_3234.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, une amende record pour \u00ab\u00a0le parrain de la crevette grise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T09:09:00+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:09:00+01:00","dateModified":"2022-12-16T09:35:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Distribution \/ agroalimentaire","Industrie","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Pays-Bas","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Hendrik Nienhuis a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 13\u00a0millions d\u2019euros pour avoir, de 2000 \u00e0 2009, favoris\u00e9 une entente illicite entre producteurs et p\u00eacheurs du crustac\u00e9 de la mer du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/580/0/6958/3479/1342/671/60/0/022b3ee_1671178063642-crev.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-15">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le secrétaire d’Etat chargé de la mer et la ministre allemande de l’environnement affirment, dans une tribune au « Monde », la volonté de Paris et de Berlin d’unir leurs forces pour protéger les océans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Océans         Hervé Berville et Steffi Lemke : « L’océan mondial est en danger, nous sommes déterminés à agir »   Tribune        Hervé Berville  Secrétaire d’Etat          Steffi Lemke  Ministre fédérale allemande         Le secrétaire d’Etat chargé de la mer et la ministre allemande de l’environnement affirment, dans une tribune au « Monde », la volonté de Paris et de Berlin d’unir leurs forces pour protéger les océans.   Publié hier à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dans la lutte que nous menons contre le changement climatique et la dégradation de la biodiversité, nous avons un allié souvent négligé : l’océan. Les océans jouent un rôle crucial de régulateurs du climat. Ils absorbent 90 % de l’excès de chaleur causé par le réchauffement climatique et plus de 20 % des émissions de CO2 d’origine humaine. Ils abritent d’innombrables espèces, fournissent notre oxygène, sont des vecteurs d’échanges internationaux, sont source de nourriture, de revenus, de loisirs et d’inspiration.          Nous commençons seulement à mesurer pleinement leur rôle, mais nous constatons partout que la santé des océans fait l’objet de multiples pressions. Le dérèglement climatique est la menace absolue et il a de graves répercussions : augmentation de la température, élévation du niveau de la mer, acidification des eaux ou encore modification des courants océaniques. Ces changements ont des impacts dramatiques sur les espèces marines, comme le montrent la forte diminution des populations de poissons, la disparition de certains écosystèmes marins et la perturbation de la séquestration du carbone.          L’environnement marin pourrait subir des dommages supplémentaires, car de nouveaux risques se profilent, comme les projets d’exploitation minière dans les grands fonds.          La France et l’Allemagne savent qu’il est impossible de garantir que cette exploitation ne provoquera pas de dommages irréversibles sur la biodiversité marine. Nous considérons en effet que les connaissances scientifiques actuelles sont insuffisantes pour prendre une quelconque décision. Nos deux pays ne soutiendront donc aucun contrat d’exploitation minière dans les grands fonds marins, ni dans les eaux sous juridiction nationale, ni dans les eaux internationales.                           Lire aussi :  COP27 : six indicateurs pour mesurer l’urgence climatique                 Pour mieux protéger ces zones maritimes fragiles, nous devons mieux les connaître. C’est pourquoi nous voulons lancer ensemble des programmes d’exploration des écosystèmes marins dans le seul but d’accroître et de partager les connaissances scientifiques.          Le bien de l’humanité          Nous appelons les autres pays qui se sont prononcés en faveur d’un moratoire ou d’une pause de précaution – et invitons ceux qui ne l’ont pas encore fait – à se joindre à nous pour qu’une approche de précaution soit appliquée, afin que la communauté internationale ne regrette rien.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La France doit rejoindre l’Alliance des pays pour un moratoire sur l’exploitation minière en eaux profondes »                 Ensemble, nous pouvons agir de manière forte et responsable pour l’avenir de nos océans. Aujourd’hui plus que jamais, il est essentiel de protéger cet espace. Nous devons passer de la parole à l’action pour le bien de toute l’humanité, parfois, peut-être, contre des intérêts économiques plus immédiats.        Il vous reste 54.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/16/herve-berville-et-steffi-lemke-l-ocean-mondial-est-en-danger-nous-sommes-determines-a-agir_6154663_3232.html"},"headline":"Herv\u00e9 Berville et Steffi Lemke\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019oc\u00e9an mondial est en danger, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 agir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T08:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-16T08:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Oc\u00e9ans"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Oc\u00e9ans","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la mer et la ministre allemande de l\u2019environnement affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la volont\u00e9 de Paris et de Berlin d\u2019unir leurs forces pour prot\u00e9ger les oc\u00e9ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Berville","description":"Secr\u00e9taire d\u2019Etat"}
,{"@type":"Person","name":"Steffi Lemke","description":"Ministre f\u00e9d\u00e9rale allemande "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/468/0/5619/2809/1342/671/60/0/ac31f93_5995684-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-16">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le dirigeant était à Paris à l’occasion de deux conférences de soutien à son pays. Il estime que « les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille » en raison du « moral et de la résilience du peuple ukrainien » et « du soutien » des pays occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »      Le dirigeant était à Paris à l’occasion de deux conférences de soutien à son pays. Il estime que « les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille » en raison du « moral et de la résilience du peuple ukrainien » et « du soutien » des pays occidentaux.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié hier à 05h15, mis à jour hier à 10h29    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors de la conférence pour la résilience et la reconstruction, au ministère de l’économie, à Paris, le 13 décembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Denys Chmyhal est premier ministre ukrainien depuis mars 2020. Il était à Paris cette semaine, à l’occasion de deux conférences de soutien à son pays, organisées avec le gouvernement français, mardi 13 décembre, pour aider l’Ukraine à affronter l’hiver et les bombardements russes sur les infrastructures civiles et préparer la reconstruction.          Est-il réaliste de réfléchir à l’idée de négociations dans les prochains mois ?          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis sur la table un plan de paix en dix points. Il va proposer des réunions internationales pour discuter les détails de la mise en œuvre de cette proposition. Elle est très claire, officielle, envers nos partenaires et la Russie. Les Russes ont perdu le sens des réalités. Nous sommes un Etat indépendant, un Etat européen souverain. Nous voulons vivre sur le territoire reconnu internationalement en 1991. C’est crucial.          Etes-vous satisfait des conférences organisées à Paris afin d’organiser l’aide humanitaire à l’Ukraine cet hiver et de préparer la reconstruction ?          Je suis très content des résultats. A la suite de la première conférence, l’Ukraine a collecté environ 1 milliard d’euros, dont la moitié est constituée de subventions, et le reste, d’aides en biens, services et prêts. Le forum économique, où 700 entreprises françaises étaient présentes, a ensuite illustré leur grand intérêt pour notre pays.          N’est-ce pas trop tôt pour parler de reconstruction ?          Nous avons commencé à parler de la reconstruction de l’Ukraine au début de l’été, à Lugano, en Suisse, puis à Berlin. Nous voulons éviter de perdre du temps, comme ce fut le cas pour le lancement du plan Marshall en Europe après la seconde guerre mondiale, quatre ans après la fin des hostilités. La première étape consiste à reconstruire le plus vite possible les équipements nécessaires pour la survie de la population pendant la période d’hiver : si les gens n’ont pas accès à l’électricité, à l’eau, au chauffage, cela peut provoquer une catastrophe humanitaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la France va fournir rails, ponts et semences                 Une deuxième étape concerne les besoins humanitaires, la réparation des écoles, des hôpitaux, des institutions sociales, des bâtiments résidentiels qui n’ont pas été détruits mais endommagés à la suite des attaques russes. Selon la Banque mondiale, ces deux volets représentent un montant de 17 milliards de dollars (16 milliards d’euros) pour 2023.          La troisième étape sera de reconstruire en mieux tout ce qui a été détruit par la guerre, de manière durable. Nous travaillons d’ores et déjà sur ce plan pour être capables de passer à sa mise en œuvre dès que la guerre sera finie. Les dégâts étaient estimés, cet automne, à 350 milliards de dollars. Mais ces estimations devraient représenter le double d’ici à la fin de l’année, soit 700 milliards de dollars, en raison des frappes massives menées par Moscou contre nos infrastructures. Depuis le début de la guerre, voilà bientôt dix mois, la Russie a tiré sur l’Ukraine 4 000 missiles de croisière, dont 1 000 depuis le 10 octobre.        Il vous reste 61.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/denys-chmyhal-premier-ministre-ukrainien-la-russie-veut-creer-un-tsunami-de-refugies-afin-de-destabiliser-les-pays-europeens_6154638_3210.html"},"headline":"Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T05:15:11+01:00","datePublished":"2022-12-16T05:15:11+01:00","dateModified":"2022-12-16T10:29:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le dirigeant \u00e9tait \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de deux conf\u00e9rences de soutien \u00e0 son pays. Il estime que \u00ab\u00a0les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille\u00a0\u00bb en raison du \u00ab\u00a0moral et de la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0du soutien\u00a0\u00bb des pays occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/a1cef39_1671127969455-466224.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-17">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Réunis à Bruxelles, les chefs d’Etat et de gouvernement sont en revanche parvenus à un accord sur un neuvième paquet de sanctions contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soutien à l’industrie et réponse au plan de relance américain : les dirigeants européens temporisent      Réunis à Bruxelles, les chefs d’Etat et de gouvernement sont en revanche parvenus à un accord sur un neuvième paquet de sanctions contre la Russie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 01h53, mis à jour hier à 10h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 « Il nous faut arriver à montrer que nous sommes unis », a prévenu Charles Michel, le président du Conseil européen, avant de rejoindre les chefs d’Etat et de gouvernement européens, jeudi 15 décembre. Dix mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, alors que la récession menace et que l’inflation s’envole, les Vingt-Sept se doivent d’afficher un front commun face à Moscou. Mais, même s’ils avaient tenté de régler tous les sujets qui fâchent avant le sommet, l’affaire ne s’annonçait pas si simple.                           Lire aussi :  Taxe sur les multinationales : l’Union européenne adopte l’impôt minimal de 15 %                 Parce qu’il s’opposait à l’instauration d’un impôt minimal de 15 % sur les multinationales, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a en effet menacé de faire tomber le paquet législatif qui avait été adopté avec ce texte, dont l’aide de 18 milliards d’euros destinée à l’Ukraine en 2023 et la validation du plan de relance hongrois. Pour Varsovie, très proche de Kiev et de Budapest, « c’était plutôt contre-intuitif », commente un diplomate. L’intervention du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visioconférence au début du Conseil, a manifestement eu raison des réticences de la Pologne, qui a levé son veto. Soulagement autour de la table.          Deuxième dossier épineux : le neuvième paquet de sanctions contre la Russie, qui prévoit de nouvelles mesures restrictives pour près de 200 entités et personnalités, dont des ministres et des députés de la Douma, l’interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques supplémentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie. Mais la Pologne et la Lituanie refusaient les dérogations qui y étaient prévues pour le secteur agroalimentaire et les engrais. Les Européens ne veulent en effet pas être accusés d’être responsables de futures famines parce qu’ils empêcheraient la Russie et la Biélorussie d’exporter des produits dont ils ont tant besoin. Finalement, Varsovie et Vilnius ont levé leurs objections.          Urgence à agir          Enfin, les discussions sur la compétitivité de l’industrie européenne – mise en danger par le différentiel des prix de l’énergie entre l’Europe et le reste du monde d’une part et le plan massif (347 milliards d’euros) de subventions aux technologies vertes « made in USA » du président Joe Biden – pouvaient, elles aussi, dérailler. Car si les Vingt-Sept partagent le constat qu’il y a urgence à agir, sur la manière de s’y prendre, en revanche, ils divergent très largement. Sur la question du prix du gaz, qui s’est envolé depuis le début de la guerre, ils ont évité d’entrer dans le vif du sujet. Pour l’heure donc, il n’y a toujours pas d’accord sur le niveau du plafonnement (entre 160 et 200 euros le mégawattheure) et l’affaire devra se traiter lors du conseil des ministres de l’énergie du lundi 19 décembre.        Il vous reste 50.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/soutien-a-l-industrie-et-reponse-au-plan-de-relance-americain-les-dirigeants-europeens-temporisent_6154629_3210.html"},"headline":"Soutien \u00e0 l\u2019industrie et r\u00e9ponse au plan de relance am\u00e9ricain\u00a0: les dirigeants europ\u00e9ens temporisent","dateCreated":"2022-12-16T01:53:59+01:00","datePublished":"2022-12-16T01:53:59+01:00","dateModified":"2022-12-16T10:30:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont en revanche parvenus \u00e0 un accord sur un neuvi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/a12239e_5012185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-18">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Ces frappes « pour une bonne partie d’entre elles » sont « des crimes de guerre », a déclaré le président français qui souhaite également finaliser un accord sur la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 15 décembre matin                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des résidents observent le démantèlement d’un bâtiment bombardé à Borodyanka, dans la région de Kiev, le 13 décembre 2022.   Andrew Kravchenko / AP          Frappes ukrainiennes sur Donetsk ; Kherson bombardée par les forces russes. Un bombardement ukrainien sur Donetsk, bastion séparatiste de l’est de l’Ukraine, a tué au moins un civil, ont annoncé les autorités prorusses. La ville a été la cible de tirs ukrainiens meurtriers à plusieurs reprises ces dernières semaines.L’Ukraine affirme avoir détruit la totalité d’un essaim de drones lancés mercredi matin par la Russie contre Kiev, dernière attaque aérienne d’envergure de Moscou, qui cherche à anéantir les infrastructures énergétiques du pays. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s’est félicité de l’efficacité de ses forces antiaériennes, affirmant que la totalité des treize drones de fabrication iranienne Shahed avaient été abattus.Dans un discours prononcé à l’occasion de la remise officielle au peuple ukrainien du prix Sakharov pour la liberté de pensée, le président ukrainien a de nouveau réclamé la mise en place « le plus rapidement possible » d’un tribunal pour juger les crimes de guerre russes en Ukraine.Sur le front est, dans la région de Donetsk, les combats d’artillerie continuent de faire rage, en particulier aux abords de la ville, aujourd’hui largement détruite, de Bakhmout et de celle d’Avdiïvka, a déclaré Kiev. A Kherson, ville dont les troupes de Moscou se sont retirées il y a un mois, un enfant est mort dans un bombardement russe mercredi, selon le gouverneur.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Starlink et les constellations de satellites, nouvel enjeu militaire         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Récit. Soumise à la « terreur énergétique » de Moscou, l’Ukraine obtient une nouvelle aide de ses alliés         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Des enfants ont été conçus depuis le début de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l’amour »         Reportage. Dans la fabrique des drones ukrainiens         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 15 décembre matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-16T05:31:43+00:00","coverageEndTime":"2022-12-16T05:33:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron veut appeler Vladimir Poutine pour demander une tr\u00eave \u00ab\u00a0des bombar...","description":"Ces frappes \u00ab\u00a0pour une bonne partie d\u2019entre elles\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui souhaite \u00e9galement finaliser un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron veut appeler Vladimir Poutine pour demander une trêve « des bombardements et des attaques par drone »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ces frappes \u00ab\u00a0pour une bonne partie d\u2019entre elles\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui souhaite \u00e9galement finaliser un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-12-16T05:31:43+00:00"
,"endDate":"2022-12-16T05:33:18+00:00"
  Nous vous invitons \u00e0 basculer sur notre nouveau live du jour avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-12-16T05:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-16T02:08:18+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a rapport\u00e9 mardi que Washington consid\u00e9rait s\u00e9rieusement l\u2019envoi de missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine, alors que les attaques de la Russie contre le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien plongent une grande partie de la population dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid.          Cette information a d\u00e9clench\u00e9 mercredi un avertissement de l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis qui a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb. Ce jeudi, c\u2019est la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova, qui a r\u00e9agi lors d\u2019un briefing \u00e0 Moscou.           De nombreux experts, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont mis en doute la rationalit\u00e9 d\u2019une telle mesure qui conduirait \u00e0 une escalade du conflit et augmenterait le risque d\u2019entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le combat.           Interrog\u00e9 jeudi sur les avertissements russes selon lesquels l\u2019envoi du syst\u00e8me Patriot serait \u00ab\u00a0provocateur\u00a0\u00bb, l\u2019attach\u00e9 de presse du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Pat Ryder, a d\u00e9clar\u00e9 que ces commentaires n\u2019influenceraient pas l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je trouve ironique et tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur que les responsables d\u2019un pays qui a brutalement attaqu\u00e9 son voisin lors d\u2019une invasion ill\u00e9gale et non provoqu\u00e9e (\u2026) choisissent d\u2019utiliser des mots comme \u201cprovocateur\u201d pour d\u00e9crire des syst\u00e8mes d\u00e9fensifs destin\u00e9s \u00e0 sauver des vies et \u00e0 prot\u00e9ger les civils\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux journalistes.          \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la propagande de la Russie pour se pr\u00e9senter comme des victimes, il est important de se rappeler que la Russie est l\u2019agresseur ici\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant n\u00e9anmoins\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00c9tats-Unis ne sont pas en guerre avec la Russie et nous ne cherchons pas le conflit.\u00a0Notre objectif est de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine l\u2019assistance en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019envoi de missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00ab\u00a0e...","dateModified":"2022-12-16T02:27:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-16T00:01:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il comptait appeler son homologue russe Vladimir Poutine pour \u00e9voquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine ainsi qu\u2019un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Le sujet aujourd\u2019hui le plus urgent c\u2019est de continuer \u00e0 appeler \u00e0 une tr\u00eave des bombardements et des attaques par drone\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Je compte appeler sur ce sujet le pr\u00e9sident Poutine parce que tr\u00e8s clairement ces attaques (..) pour une bonne partie d\u2019entre elles ce sont des crimes de guerre, elles [visent] des infrastructures civiles, des civils eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est pas la nature de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale qu\u2019il avait lanc\u00e9e, de la guerre qu\u2019il avait lanc\u00e9e au d\u00e9but, qui \u00e9tait une conqu\u00eate territoriale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre cambodgien Hun Sen, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est (ASEAN), ont appel\u00e9 mardi \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat des frappes a\u00e9riennes et des attaques de drones contre les populations et les infrastructures civiles ukrainiennes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je voudrais que sur cet appel, on arrive \u00e0 convaincre certaines puissances, la Chine, l\u2019Inde et d\u2019autres de nous rejoindre et de mettre la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est aussi impliqu\u00e9 dans les n\u00e9gociations, autour de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), pour s\u00e9curiser cinq centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine, y compris celle de Zaporijia occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019on puisse obtenir compl\u00e8tement le retrait des armes lourdes, des armes l\u00e9g\u00e8res et des forces arm\u00e9es. On est assez proches de l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit, sans plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 ce sera m\u00fbr, j\u2019appellerai le pr\u00e9sident Poutine pour essayer d\u2019aider \u00e0 finaliser ces accords\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron veut appeler Poutine pour demander un arr\u00eat \u00ab\u00a0des bombardements et des attaques par drone\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T00:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T22:34:10+00:00","articleBody":"     Alors que les Etats-Unis limitaient jusqu\u2019ici la formation des militaires ukrainiens aux armements qu\u2019ils fournissaient \u00e0 Kiev, Washington va d\u00e9velopper, \u00e0 partir de janvier, son programme dans le but de former davantage de soldats et de leur transmettre des comp\u00e9tences plus larges.          Les Etats-Unis vont d\u00e9sormais organiser des man\u0153uvres conjointes et apprendre aux militaires ukrainiens \u00e0 coordonner les man\u0153uvres de l\u2019infanterie avec le soutien de l\u2019artillerie, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral Pat Ryder. Ce programme, qui devrait d\u00e9buter \u00ab\u00a0vers janvier\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0formera approximativement 500 soldats ukrainiens par mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e est de leur donner un entra\u00eenement collectif avanc\u00e9 qui leur permette de mener des op\u00e9rations militaires avec des armements combin\u00e9s et de man\u0153uvrer sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La formation sera men\u00e9e au niveau du bataillon (quelques centaines de soldats) et comprendra des instructions pour les officiers. Elle sera men\u00e9e en Allemagne et s\u2019ajoutera aux formations sp\u00e9cifiques d\u00e9di\u00e9es aux multiples armements livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, et \u00e0 l\u2019entra\u00eenement plus complet men\u00e9 depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0 par les alli\u00e9s, notamment l\u2019arm\u00e9e britannique.          Quelque 3\u00a0100 militaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par les Etats-Unis aux armes qu\u2019ils fournissent \u00e0 Kiev, et les alli\u00e9s en ont form\u00e9 12\u00a0000 de plus.          Cette annonce am\u00e9ricaine intervient au moment o\u00f9 Kiev s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive russe. Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny a dit aujourd\u2019hui s\u2019attendre \u00e0 une nouvelle attaque russe sur la capitale ukrainienne dans les tout premiers mois de 2023, alors que les combats se concentrent depuis plusieurs mois dans l\u2019est et le sud du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont \u00e9tendre leur programme de formation des militaires ukrainiens","dateModified":"2022-12-15T23:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T22:00:52+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont poursuivi leurs op\u00e9rations offensives pr\u00e8s de Bakhmut et d\u2019Avdiyivka dans l\u2019est, a fait savoir l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Les troupes russes ont bombard\u00e9 le district de Nikopol dans la r\u00e9gion centrale de Dnipropetrovsk pendant la nuit et certaines parties de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv dans la matin\u00e9e.          La ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs d\u2019artillerie, les obus russes ayant touch\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, tuant une femme et un enfant et blessant deux autres personnes.          La Russie a par ailleurs frapp\u00e9 la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, avec des missiles C-300 cet apr\u00e8s-midi. Plusieurs entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain\u00a0: le point sur les mouvements de troupes aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-12-15T22:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T21:34:50+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration par Kiev, Kherson a de nouveau \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Rien que depuis le d\u00e9but de cette journ\u00e9e, la Russie a bombard\u00e9 Kherson \u00e0 plus de seize reprises\u00a0! Seulement en une journ\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son allocution vesp\u00e9rale, d\u00e9plorant \u00e9galement des \u00ab\u00a0attaques russes brutales\u00a0\u00bb dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Ces bombardements visent principalement \u00e0 priver les villes reprises d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau potable, afin de rendre difficile la vie des habitants lib\u00e9r\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a frapp\u00e9 Kherson \u00ab\u00a0\u00e0 plus de seize reprises\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-15T21:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T20:52:43+00:00","articleBody":"     L\u2019accord sur ce 9e\u00a0paquet de sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, \u00e9voqu\u00e9 plus bas, a \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 entre les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles, en marge d\u2019un sommet des dirigeants europ\u00e9ens. Il devra d\u00e9sormais \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 par proc\u00e9dure \u00e9crite, a fait savoir la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE, sans livrer dans l\u2019imm\u00e9diat de d\u00e9tails sur ce qu\u2019ont approuv\u00e9 les Etats.          Selon les informations de l\u2019Agence France-Presse, Bruxelles a notamment recommand\u00e9 d\u2019interdire tout nouvel investissement dans le secteur minier russe et de durcir les restrictions sur le commerce des biens \u00e0 double usage, civil et militaire, en ciblant les substances chimiques, agents neurotoxiques et composants \u00e9lectroniques et informatiques. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a \u00e9galement propos\u00e9 de bannir l\u2019exportation vers la Russie de composants permettant de fabriquer des drones, ainsi que la suspension de quatre nouveaux m\u00e9dias russes accus\u00e9s de participer \u00e0 la propagande du Kremlin.Selon une source diplomatique, le texte approuv\u00e9 maintient, par ailleurs, la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger aux sanctions au nom de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des besoins d\u2019approvisionnements en engrais, en cas de risque pour l\u2019un des Etats membres. Deux pays, la Pologne et la Lituanie, s\u2019\u00e9taient ouvertement inqui\u00e9t\u00e9s de certaines possibilit\u00e9s de d\u00e9rogations m\u00e9nag\u00e9es par Bruxelles dans le cadre de ces nouvelles sanctions.          Si elles sont ent\u00e9rin\u00e9es, ces nouvelles sanctions s\u2019ajouteront notamment \u00e0 l\u2019embargo total sur les importations de p\u00e9trole russe transport\u00e9 par voie maritime, entr\u00e9 en vigueur d\u00e9but d\u00e9cembre parall\u00e8lement \u00e0 un plafonnement mondial du prix du brut russe d\u00e9cid\u00e9 avec le G7 et l\u2019Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur le nouveau paquet de sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-12-15T21:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T20:15:42+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE se sont entendus, ce soir, pour adopter de nouvelles sanctions contre la Russie. La Commission europ\u00e9enne avait pr\u00e9sent\u00e9, le 7\u00a0d\u00e9cembre, ce nouveau paquet de sanctions, proposant d\u2019ajouter pr\u00e8s de 200\u00a0individus et entit\u00e9s sur la liste noire de l\u2019UE, dont les forces arm\u00e9es de Russie et trois banques du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-12-15T20:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T19:58:59+00:00","articleBody":"     Critique. Fin octobre, le l\u00e9gendaire com\u00e9dien am\u00e9ricain de stand-up, David Letterman, 75\u00a0ans, s\u2019est rendu \u00e0 Varsovie. De l\u00e0, une voiture l\u2019a conduit \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, o\u00f9 il a pris le train de nuit pour Kiev. Mission\u00a0: interviewer Volodymyr Zelensky pour un \u00e9pisode sp\u00e9cial de la superproduction qu\u2019il anime sur Netflix, \u00ab\u00a0My Next Guest Needs No Introduction\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0mon prochain invit\u00e9 n\u2019a pas besoin de pr\u00e9sentation\u00a0\u00bb), depuis qu\u2019il a pris sa retraite des \u00e9missions satiriques de fin de soir\u00e9e.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0My Next Guest Needs No Introduction\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit David Letterman \u00e0 Kiev pour Netflix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky re\u00e7oit David Letterman \u00e0 Kiev pour Netflix","dateModified":"2022-12-15T20:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T19:07:24+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie occupe 20\u00a0% de son territoire depuis 2008, la population g\u00e9orgienne affiche une solidarit\u00e9 sans faille avec les Ukrainiens. Le gouvernement, contr\u00f4l\u00e9 dans l\u2019ombre par un oligarque multimilliardaire, fait en revanche tout pour \u00e9viter d\u2019irriter Moscou.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la neutralit\u00e9 ambigu\u00eb de la G\u00e9orgie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neutralit\u00e9 ambigu\u00eb de la G\u00e9orgie","dateModified":"2022-12-15T19:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T18:32:06+00:00","articleBody":"     Le Vatican a confirm\u00e9 jeudi que des excuses ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 la Russie apr\u00e8s des propos du pape Fran\u00e7ois sur le comportement pr\u00e9sum\u00e9 cruel des minorit\u00e9s ethniques russes dans le conflit en Ukraine. Interrog\u00e9 sur une d\u00e9claration de la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, qui a affirm\u00e9 plus t\u00f4t que le Vatican avait pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses apr\u00e8s ces propos du pape, le directeur du service de presse du Vatican, Matteo Bruni, a fait savoir\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle je peux confirmer qu\u2019il y a eu des contacts diplomatiques en ce sens.\u00a0\u00bb          Le pape Fran\u00e7ois avait affirm\u00e9 fin novembre dans une interview que certains des combattants \u00ab\u00a0les plus cruels\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive russe en Ukraine \u00ab\u00a0ne sont pas de tradition russe\u00a0\u00bb, mais appartiennent \u00e0 des minorit\u00e9s comme \u00ab\u00a0les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux peuples autochtones de ces r\u00e9gions russes. Ces propos ont provoqu\u00e9 des r\u00e9actions furieuses en Russie, Mme\u00a0Zakharova, \u00e9crivant sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est m\u00eame plus de la russophobie, c\u2019est de la perversion.\u00a0\u00bb          La Russie a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e en septembre de mobiliser de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e des hommes appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s ethniques de Sib\u00e9rie et du Caucase pour appuyer son offensive en Ukraine.          Selon les critiques du Kremlin, les minorit\u00e9s concentr\u00e9es dans des r\u00e9gions russes pauvres et recul\u00e9es comptent aussi plus de soldats tu\u00e9s sur le front en Ukraine, en comparaison avec les Russes ethniques. Mais ces minorit\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans des atrocit\u00e9s attribu\u00e9es par Kiev aux forces russes, comme le massacre de Boutcha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vatican confirme des excuses \u00e0 Moscou apr\u00e8s des propos du pape","dateModified":"2022-12-15T18:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T17:58:03+00:00","articleBody":"     L\u2019entreprise su\u00e9doise de l\u2019habillement H&M a annonc\u00e9 avoir ferm\u00e9 ses derniers magasins en Russie et en Bi\u00e9lorussie, dans le cadre de son d\u00e9sengagement progressif du pays apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le groupe H&M a liquid\u00e9 ses activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie ce trimestre, le stock restant ayant \u00e9t\u00e9 vendu et les derniers magasins ayant \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s le 30\u00a0novembre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9.          Sixi\u00e8me plus gros march\u00e9 du groupe \u00e0 la fin 2021, la Russie repr\u00e9sentait plus de 2\u00a0milliards de couronnes de chiffre d\u2019affaires au dernier trimestre 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entreprise H&M a ferm\u00e9 ses derniers magasins en Russie","dateModified":"2022-12-15T18:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T17:25:06+00:00","articleBody":"     La Pologne a lev\u00e9, jeudi, ses r\u00e9serves sur un compromis europ\u00e9en englobant une aide macrofinanci\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019Ukraine apr\u00e8s un appel du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pendant un sommet europ\u00e9en, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques. \u00ab\u00a0Les Polonais ont agr\u00e9\u00e9 les quatre points du compromis\u00a0\u00bb, qui inclut l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 plusieurs d\u00e9l\u00e9gations. \u00ab\u00a0Ils doivent confirmer cet accord par proc\u00e9dure \u00e9crite, comme les autres Etats membres\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate.          En amont de ce sommet r\u00e9unissant \u00e0 Bruxelles les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, Varsovie refusait de donner son aval au compromis trouv\u00e9, lundi, par les ambassadeurs des Vingt-Sept pour lever le blocage exerc\u00e9 jusqu\u2019alors par la Hongrie.          A son arriv\u00e9e au sommet, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, s\u2019\u00e9tait d\u00e9fendu de bloquer l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ils d\u00e9fendent cette ligne, mais le fait est qu\u2019ils bloquent\u00a0\u00bb, en s\u2019opposant \u00e0 une autre partie du paquet, estimait cependant un responsable europ\u00e9en sous couvert d\u2019anonymat.          Le premier ministre polonais faisait, lui, valoir que Varsovie refusait de \u00ab\u00a0lier des sujets compl\u00e8tement diff\u00e9rents\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est impliqu\u00e9 dans le d\u00e9bat lors d\u2019une intervention par visioconf\u00e9rence durant le sommet.          Constatant que le soutien accord\u00e9 \u00e0 Kiev \u00e9tait devenu l\u2019otage des dissensions entre les Europ\u00e9ens, il a \u00e9mis le souhait que \u00ab\u00a0le combat pour la paix en Ukraine et dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb ne soit pas suspendu \u00e0 \u00ab\u00a0des malentendus et des controverses entre certains Etats membres de l\u2019UE\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie l\u00e8ve ses r\u00e9serves sur l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, selon une source diplomatique","dateModified":"2022-12-15T17:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T15:54:46+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, jeudi, imposer des sanctions financi\u00e8res contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l\u2019un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d\u2019entreprises du secteur financier.          La banque Rosbank, achet\u00e9e par Vladimir Potanine cette ann\u00e9e, est ainsi cibl\u00e9e en premier lieu par ces sanctions, ainsi que d\u2019autres \u00e9tablissements. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 renforcer l\u2019isolement de la Russie par rapport aux march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le sous-secr\u00e9taire au terrorisme et au renseignement financier am\u00e9ricain, Brian Nelson, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington impose des sanctions financi\u00e8res, entre autres, \u00e0 l\u2019un des hommes les plus riches de Russie","dateModified":"2022-12-15T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T14:40:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous le d\u00e9tail du vote d'aujourd'hui au parlement europ\u00e9en concernant l'holodomor ? merci    Louis         Bonjour Louis,          Le Parlement europ\u00e9en a reconnu aujourd\u2019hui l\u2019Holodomor, la famine ukrainienne des ann\u00e9es 1930, comme un g\u00e9nocide. Dans un texte vot\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 (507\u00a0voix pour, 12\u00a0voix contre et 17\u00a0abstentions), les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Strasbourg estiment que l\u2019Holodomor (extermination par la faim, en ukrainien) a \u00e9t\u00e9 commise \u00ab\u00a0par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique dans l\u2019intention de d\u00e9truire un groupe de personnes en [leur] infligeant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des conditions de vie menant inexorablement \u00e0 leur an\u00e9antissement physique\u00a0\u00bb. Les parlementaires appellent \u00ab\u00a0tous les pays et organisations\u00a0\u00bb \u00e0 \u00e9galement reconna\u00eetre comme g\u00e9nocide cette famine face \u00e0 un \u00ab\u00a0r\u00e9gime russe [qui] manipule la m\u00e9moire historique pour sa propre survie\u00a0\u00bb.          Vous pouvez retrouver le texte ici ainsi que le d\u00e9tail des votes dans ce document (fichier .docx), en page 83.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron veut appeler Vladimir Poutine pour demander une tr\u00eave \u00ab\u00a0des bombar...","dateModified":"2022-12-15T15:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T14:01:54+00:00","articleBody":"     Tribune. Olga Prokopieva, porte-parole de Russie-Libert\u00e9s, Lev Ponomarev, cofondateur de l\u2019ONG russe Memorial, et C\u00e9cile Vaissi\u00e9, professeure en \u00e9tudes russes et sovi\u00e9tiques, r\u00e9clament, dans une tribune au Monde, un accroissement de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, sous toutes ses formes.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La paix en Europe ne sera garantie qu\u2019apr\u00e8s la \u201cd\u00e9poutinisation\u201d de la Russie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La paix en Europe ne sera garantie qu\u2019apr\u00e8s la \u201cd\u00e9poutinisation\u201d de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-15T14:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T13:27:03+00:00","articleBody":"     \u00c0 l\u2019approche de l\u2019hiver, et alors que les temp\u00e9ratures chutent, une entreprise lituanienne transforme des pi\u00e8ces automobiles usag\u00e9es en petits po\u00eales pour r\u00e9chauffer l\u2019Ukraine. Cette initiative est une aubaine pour ce pays, o\u00f9 les frappes russes sur l\u2019infrastructure \u00e9lectrique plongent la population dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 pendant des heures.          L\u2019entreprise Kalvis fabrique des po\u00eales \u00e0 partir de vieilles jantes de roue et les envoie aux civils et aux soldats en Ukraine. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019entreprise a produit pr\u00e8s de cent po\u00eales, dont la moiti\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Ukraine, notamment \u00e0 Bakhmout ou Izioum, pr\u00e8s de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une soci\u00e9t\u00e9 lituanienne r\u00e9chauffe les Ukrainiens avec de vieilles pi\u00e8ces d\u2019automobiles","dateModified":"2022-12-15T13:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T12:17:40+00:00","articleBody":"     Plus de 14 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont pu \u00eatre export\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent depuis les ports ukrainiens gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi une haute responsable de l\u2019ONU charg\u00e9e des discussions. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, a soulign\u00e9 l\u2019impact de cet accord entre l\u2019Ukraine et la Russie qui a permis de r\u00e9duire depuis sept mois cons\u00e9cutifs les prix mondiaux des produits alimentaires.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 les 14 millions de tonnes (...) qui ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, soulignant qu\u2019il s\u2019agissait de volumes\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s importants pour le march\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019accord dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22 juillet pour 120 jours par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis de soulager la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre, et a \u00e9t\u00e9 reconduit pour quatre mois.          Mme Grynspan a balay\u00e9 les accusations de ceux qui affirment que les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine finissent dans les pays riches, et non dans les pays en d\u00e9veloppement. Mme Grynspan a expliqu\u00e9 qu\u2019il fallait tout d\u2019abord diff\u00e9rencier les exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour le b\u00e9tail de celles destin\u00e9es \u00e0 la consommation par les populations. \u00ab\u00a0Soyons clairs, les aliments pour animaux ne sont jamais all\u00e9s en majorit\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement, il s\u2019agit plut\u00f4t d\u2019une importation des pays d\u00e9velopp\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. En revanche,\u00a0\u00ab\u00a0les pays en d\u00e9veloppement ont largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019Initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire\u00a0\u00bb\u00a0en ce qui concerne les denr\u00e9es alimentaires destin\u00e9es \u00e0 la consommation par les populations, a-t-elle soutenu. Ainsi, deux tiers des exportations de bl\u00e9 sont destin\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement, a-t-elle donn\u00e9 en guise d\u2019exemple. Mais l\u2019ancienne vice-pr\u00e9sidente du Costa Rica a reconnu que les volumes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es restaient encore inf\u00e9rieurs au niveau de 2021.\u00a0\u00ab\u00a0Il y a encore du chemin \u00e0 parcourir\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Comme \u00e0 d\u2019autres occasions, elle a \u00e9galement dit craindre une p\u00e9nurie d\u2019engrais l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: 14 millions de tonnes export\u00e9es selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-15T12:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T12:14:56+00:00","articleBody":"     Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s sommairement en Ukraine au cours des premiers mois de l\u2019invasion du pays par les forces russes, ce qui constitue de\u00a0\u00ab\u00a0probables crimes de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Volker T\u00fcrk.          Cette commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU a enregistr\u00e9 441 ex\u00e9cutions sommaires et meurtres dans trois r\u00e9gions de l\u2019Ukraine entre le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24 f\u00e9vrier et le 6 avril, a soulign\u00e9 Volker T\u00fcrk, en pr\u00e9sentant un rapport devant le Conseil des droits de l\u2019homme (CDH) de l\u2019ONU. Les meurtres de 341 hommes, 72 femmes, 20 gar\u00e7ons et huit filles ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s dans 102 villes et villages des r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv et Soumy pendant cette p\u00e9riode, selon le rapport.          \u00ab\u00a0Les vrais chiffres sont vraisemblablement plus \u00e9lev\u00e9s et nous travaillons afin de v\u00e9rifier 198 meurtres suppl\u00e9mentaires dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le haut-commissaire. \u00ab\u00a0Nous avons des indices forts selon lesquels ces ex\u00e9cutions sommaires document\u00e9es pourraient constituer un crime de guerre\u00a0: l\u2019homicide volontaire\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir. \u00ab\u00a0Dans certains cas, les soldats russes ont ex\u00e9cut\u00e9 des civils dans des lieux de d\u00e9tention improvis\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur-le-champ apr\u00e8s un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ou \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leurs maisons ou dans des cours, m\u00eame alors que les victimes levaient les mains et ne repr\u00e9sentaient aucune menace\u00a0\u00bb, a poursuivi le haut-commissaire. Les hommes et les gar\u00e7ons repr\u00e9sentent 88 % du total des victimes,\u00a0\u00ab\u00a0ce qui sugg\u00e8re qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s en priorit\u00e9 en raison de leur sexe\u00a0\u00bb. En outre, des v\u00e9hicules blind\u00e9s russes ont tir\u00e9 sur des b\u00e2timents, tuant des civils \u00e0 leur domicile.          Le Haut-Commissariat continue de documenter les violations des droits des civils en zone de conflit en dehors de la p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e dans ce rapport, a pr\u00e9cis\u00e9 le haut-commissaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des centaines de civils ex\u00e9cut\u00e9s au d\u00e9but de la guerre, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-15T12:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T09:35:54+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une frappe russe jeudi matin sur le centre de la ville de Kherson, reprise en novembre par les forces de Kiev, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a de nouveau frapp\u00e9 le centre de la ville, \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres du b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale\u00a0\u00bb bombard\u00e9 la veille, a \u00e9crit sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kirill Timoshenko, qui fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0deux morts\u00a0\u00bb.          Kherson s\u2019est retrouv\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb\u00a0priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 jeudi, en raison d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0fort bombardement\u00a0\u00bb\u00a0de son\u00a0\u00ab\u00a0infrastructure essentielle\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Iaroslav Ianouchevytch sur Telegram \u00e0 la mi-journ\u00e9e.\u00a0\u00ab\u00a0Un fort bombardement d\u2019un site d\u2019infrastructure essentielle se poursuit\u00a0\u00bb\u00a0dans un quartier de cette grande ville du sud          La ville de Kherson est r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9e par les Russes depuis sa reprise par les Ukrainiens il y a un mois. Elle a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 trois reprises jeudi, selon des m\u00e9dias ukrainiens. Mercredi, la frappe sur l\u2019administration r\u00e9gionale a fait six bless\u00e9s, selon le parquet r\u00e9gional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux personnes tu\u00e9es par une frappe russe sur Kherson qui se retrouve \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-12-15T12:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T09:19:27+00:00","articleBody":"     Au moins un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et neuf bless\u00e9s jeudi dans un bombardement ukrainien sur Donetsk, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses de ce bastion s\u00e9paratiste de l\u2019Est de l\u2019Ukraine, \u00e9voquant les frappes\u00a0\u00ab\u00a0les plus massives\u00a0\u00bb\u00a0depuis 2014, ann\u00e9e o\u00f9 cette ville est pass\u00e9e sous le contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses, d\u00e9clenchant un conflit avec Kiev. Selon Oleksi Koulemzine, le chef de l\u2019administration de Donetsk, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 40\u00a0roquettes\u00a0Grad\u00a0sur la ville. Selon lui, ces roquettes ont touch\u00e9 des immeubles d\u2019habitation, des bureaux, une \u00e9glise ou encore une \u00e9cole et un terrain de sport. Il a \u00e9galement rapport\u00e9 des bombardements sur Donetsk par les forces ukrainiennes avec des obus de calibre 155\u00a0mm. Le responsable a diffus\u00e9 des photographies sur Telegram montrant de nombreux impacts et des b\u00e2timents en feu avec des camions de pompiers. M.\u00a0Koulemzine a \u00e9voqu\u00e9 au moins six bless\u00e9s, tandis que la d\u00e9fense territoriale de Donetsk a rapport\u00e9 neuf bless\u00e9s, dont un enfant.          La ville de Donetsk a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ukrainiens meurtriers \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines. D\u00e9but d\u00e9cembre, au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de bombardements, selon les autorit\u00e9s prorusses locales. Le chef de l\u2019administration militaire ukrainienne de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a quant \u00e0 lui fait \u00e9tat, jeudi, de deux morts et quatre bless\u00e9s dans des bombardements russes sur les zones sous contr\u00f4le de Kiev pr\u00e8s de Donetsk.          La Russie a revendiqu\u00e9 en septembre l\u2019annexion de quatre territoires ukrainiens qu\u2019elle contr\u00f4le au moins partiellement, dont la r\u00e9gion de Donetsk. Depuis le retrait des forces russes de la ville de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019essentiel des combats se d\u00e9roule dans l\u2019Est, notamment \u00e0 Bakhmout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins un mort et neuf bless\u00e9s dans un bombardement ukrainien massif sur Donetsk, selon les autorit\u00e9s pr...","dateModified":"2022-12-15T10:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T05:46:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit la totalit\u00e9 d\u2019un essaim de drones lanc\u00e9s au petit matin par la Russie contre Kiev. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 des forces antia\u00e9riennes de l\u2019Ukraine, affirmant que la totalit\u00e9 des treize drones de fabrication iranienne Shahed avaient \u00e9t\u00e9 abattus.          \u00ab\u00a0Nous renfor\u00e7ons constamment nos d\u00e9fenses antia\u00e9riennes et antidrones. Et nous faisons tout pour obtenir des syst\u00e8mes plus modernes et plus puissants pour l\u2019Ukraine. Cette semaine, nous avons fait des progr\u00e8s importants\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans son discours du soir.          Dans l\u2019ouest de Kiev, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu dans la matin\u00e9e des forces de police et les secours d\u00e9ploy\u00e9s sur les lieux o\u00f9, selon l\u2019administration militaire, des d\u00e9bris des appareils abattus \u00ab\u00a0sont retomb\u00e9s sur un b\u00e2timent administratif\u00a0\u00bb et ont caus\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0quatre immeubles d\u2019habitation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e sur Telegram.          Le toit du b\u00e2timent semblait en grande partie d\u00e9truit et des d\u00e9bris de briques, de bois et de ferraille jonchaient le sol gel\u00e9 et enneig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky se f\u00e9licite de l\u2019efficacit\u00e9 de ses forces antia\u00e9riennes","dateModified":"2022-12-15T06:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T05:39:45+00:00","articleBody":"     La Di\u00e8te, la chambre basse du Parlement polonais, a reconnu mercredi la Russie comme un Etat parrain du terrorisme. Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 \u00e0 la fois cette r\u00e9solution et un amendement relatif \u00e0 l\u2019accident dans lequel est mort Lech Kaczynski, pr\u00e9sident polonais en exercice, en 2010.          Jusque-l\u00e0, l\u2019opposition n\u2019avait pas soutenu un amendement du parti au pouvoir, Droit et justice, qui affirmait que\u00a0la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0directement responsable\u00a0\u00bb de l\u2019accident d\u2019avion dans l\u2019oblast russe de Smolensk qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Lech Kaczynski et \u00e0 quatre-vingt-quinze autres personnes \u00e0 bord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne reconna\u00eet la Russie comme un Etat parrain du terrorisme","dateModified":"2022-12-15T06:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T05:15:01+00:00","articleBody":"     Les industriels sud-cor\u00e9ens bousculent le march\u00e9 de l\u2019armement. A la faveur de la guerre en Ukraine, ils ont obtenu d\u2019importantes commandes en Pologne.          D\u2019autres pays s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 leurs offres, qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un savoir-faire de haut niveau et de capacit\u00e9s de production \u00e9lev\u00e9es, le tout \u00e0 prix raisonnable, explique dans cet article notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 S\u00e9oul, Philippe Mesmer.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine, moteur indirect d\u2019une ambitieuse industrie sud-cor\u00e9enne de l\u2019armement          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine, moteur indirect d\u2019une ambitieuse industrie sud-cor\u00e9enne de l\u2019armement","dateModified":"2022-12-15T06:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T05:06:32+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir d\u00e9truit la totalit\u00e9 d\u2019un essaim de drones lanc\u00e9s mercredi matin par la Russie contre Kiev, derni\u00e8re attaque a\u00e9rienne d\u2019envergure de Moscou, qui cherche \u00e0 an\u00e9antir les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 de ses forces antia\u00e9riennes, affirmant que la totalit\u00e9 des treize drones de fabrication iranienne Shahed avaient \u00e9t\u00e9 abattus.          Dans un discours prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la remise officielle au peuple ukrainien du prix Sakharov pour la libert\u00e9 de pens\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 la mise en place \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb d\u2019un tribunal pour juger les crimes de guerre russes en Ukraine.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a fait savoir qu\u2019elle avait obtenu la lib\u00e9ration de soixante-quatre soldats ukrainiens et d\u2019un citoyen am\u00e9ricain, lors d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Sur le front est, dans la r\u00e9gion de Donetsk, les combats d\u2019artillerie continuent de faire rage, en particulier aux abords de la ville, aujourd\u2019hui largement d\u00e9truite, de Bakhmout et de celle d\u2019Avdi\u00efvka, a d\u00e9clar\u00e9 Kiev. A Kherson, ville dont les troupes de Moscou se sont retir\u00e9es il y a un mois, un enfant est mort dans un bombardement russe mercredi, selon le gouverneur.          La Russie a balay\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An sur le terrain militaire. \u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par qui que ce soit, ce sujet n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Les services ukrainiens de s\u00e9curit\u00e9 (SBU) ont annonc\u00e9 avoir men\u00e9 des perquisitions dans des \u00e9glises orthodoxes soup\u00e7onn\u00e9es de liens avec Moscou, assurant avoir trouv\u00e9 des passeports russes et de la \u00ab\u00a0litt\u00e9rature prorusse\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 15\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-15T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html#789372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kherson-frappee-a-plus-de-seize-reprises-dans-la-journee-par-l-armee-russe_6154483_3210.html","datePublished":"2022-12-15T05:05:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/429/0/5000/2500/1342/671/60/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-15T06:20:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/bea2113_6f305bd8ff8548c3aaa0691068ed7ee4-1-88bf54bfa204457ba01a8d1b4ebf7998.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-19">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’ancien joueur de tennis, ex-numéro 1 mondial, a été détenu huit mois pour des infractions financières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Allemagne           Boris Becker libéré de prison au Royaume-Uni et de retour en Allemagne      L’ancien joueur de tennis, ex-numéro 1 mondial, a été détenu huit mois pour des infractions financières.       Le Monde avec AFP     Publié le 15 décembre 2022 à 20h59, mis à jour le 15 décembre 2022 à 22h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien joueur de tennis Boris Becker, ici le 29 avril 2022, à Londres.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Après huit mois en prison au Royaume-Uni pour des infractions financières, l’ancien numéro 1 mondial de tennis Boris Becker a retrouvé la liberté, jeudi 15 décembre, et a immédiatement pris le chemin du retour en Allemagne.            Boris Becker, 55 ans, « a purgé sa peine et ne fait l’objet d’aucune restriction pénale en Allemagne », a précisé son avocat, Christian-Oliver Moser, rejetant par avance, « pour des raisons de protection de la vie privée », toute question sur « son lieu de séjour ». L’ancien champion serait arrivé à Munich, jeudi, en milieu d’après-midi, à bord d’un avion Cessna de la compagnie de jets privés Air Hamburg, selon l’hebdomadaire Der Spiegel. L’avion aurait été affrété, selon des médias britanniques, par une société audiovisuelle, dont le nom n’a pas été rendu public, qui aurait payé une somme généreuse pour qu’il raconte son histoire.                 La plate-forme Apple TV + doit diffuser prochainement un documentaire dans lequel l’ancien champion se confie, mais des interviews, accordées à d’autres médias, pourraient être en préparation.            Déjà condamné en Allemagne en 2002            Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui vivait au Royaume-Uni depuis 2012, avait été reconnu coupable en avril d’avoir dissimulé ou transféré illicitement des centaines de milliers d’euros et de livres sterling pour ne pas régler ses dettes après avoir été déclaré en faillite. Il avait été condamné à deux ans et demi de prison par un tribunal londonien mais n’a purgé que huit mois.            Selon Press Association, Boris Becker a été libéré, jeudi matin, de la prison d’Huntercombe, à une soixantaine de kilomètres à l’ouest de Londres, car il était éligible à une expulsion en tant qu’étranger condamné à une peine de plus de douze mois de prison.                A l’époque de sa banqueroute en 2017, suivant une série de mauvaises affaires, les dettes de l’ex-superstar du tennis, plus jeune vainqueur de Wimbledon à 17 ans, étaient estimées jusqu’à 50 millions de livres sterling (58 millions d’euros).            Cette affaire n’est pas la première pour Boris Becker, à la retraite sportive agitée, qui avait habité à Monaco et en Suisse avant de s’installer au Royaume-Uni. Il avait déjà eu des déboires judiciaires pour des dettes impayées avec la justice espagnole, concernant des travaux dans sa villa de Majorque, et avec la justice suisse pour ne pas avoir payé le pasteur qui l’avait marié en 2009.            En 2002, la justice allemande l’avait condamné à deux ans de prison avec sursis ainsi qu’à 500 000 euros d’amende pour quelque 1,7 million d’euros d’arriérés d’impôts. Cette fois, il lui était notamment reproché d’avoir transféré des centaines de milliers de livres sterling d’un compte professionnel sur d’autres comptes, notamment de ses ex-épouses, de ne pas avoir déclaré une propriété en Allemagne et d’avoir caché un emprunt de 825 000 euros et des parts dans une société.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Boris Becker, qui contestait l’intégralité des charges, avait, en revanche, été acquitté de certains autres chefs d’accusation, y compris ceux qui concernaient la disparition de ses trophées. Il avait assuré à l’audience qu’il ignorait où ceux-ci se trouvaient. Parmi les neuf distinctions sur lesquelles les créanciers auraient aimé mettre la main figurent deux de ses trois coupes remportées à Wimbledon, deux trophées de l’Open d’Australie et sa médaille d’or du double aux Jeux olympiques de 1992. L’ex-star a expliqué lors du procès, qui s’est tenu du 21 mars au 8 avril, avoir encore en sa possession « beaucoup » de récompenses et de souvenirs amassés en quinze ans sur le circuit, mais certains ont disparu. Il avait déjà vendu aux enchères une partie de ses récompenses pour 700 000 livres (840 000 euros) afin d’éponger une partie de ses dettes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/15/boris-becker-libere-de-prison-au-royaume-uni-et-de-retour-en-allemagne_6154624_3210.html"},"headline":"Boris Becker lib\u00e9r\u00e9 de prison au Royaume-Uni et de retour en Allemagne","dateCreated":"2022-12-15T20:59:55+01:00","datePublished":"2022-12-15T20:59:55+01:00","dateModified":"2022-12-15T22:13:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Tennis","Europe","Allemagne","Sport"],"description":"L\u2019ancien joueur de tennis, ex-num\u00e9ro\u00a01 mondial, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu huit mois pour des infractions financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/bfdfb7d_5012617-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-20">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Roberta Metsola a lancé un plan en dix points censé redonner de la crédibilité au Parlement et combler les carences mises en évidence par l’enquête de la justice belge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Après le « Qatargate », la présidente du Parlement européen entend remédier à des défauts « systémiques »      Roberta Metsola a lancé un plan en dix points censé redonner de la crédibilité au Parlement et combler les carences mises en évidence par l’enquête de la justice belge.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 15 décembre 2022 à 20h13, mis à jour hier à 08h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, à Bruxelles, le 15 décembre 2022.  JOHN THYS / AFP               Les chefs d’Etat et de gouvernement européens, réunis à Bruxelles jeudi 15 décembre, ont longuement écouté les explications de Roberta Metsola, la présidente du Parlement européen, à propos du « Qatargate » – les tentatives de l’émirat d’influer sur les décisions de l’Union européenne –, qui déstabilise son institution. « Une dizaine d’entre eux s’est exprimée », confie un témoin. Un silence a été remarqué : celui du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui a pourtant beaucoup raillé les déboires du Parlement – lequel avait adopté, en septembre, une résolution concluant que son pays n’était plus une démocratie.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Mme Metsola a, dans l’urgence, lancé un plan en dix points censé redonner de la crédibilité au Parlement et combler les nombreuses carences mises en évidence par l’enquête de la justice belge, qui s’est appuyée sur un long travail des services de renseignement. La responsable maltaise a évoqué un « paquet de réformes d’ampleur qui sera prêt au début de l’année prochaine ».          La présidente entend notamment réviser l’inscription sur le registre de transparence qui oblige à déclarer tous les rendez-vous des élus avec des personnes extérieures – et dont les règles sont manifestement trop lâches. Elle souhaite aussi contrôler l’accès à l’assemblée des anciens membres de celle-ci. Ils disposent actuellement d’une sorte de libre circulation.          Plus généralement, il s’agirait de revoir les règles pour « les personnes autorisées à entrer au Parlement européen », dont les quelque 49 000 lobbyistes et les délégués de 12 500 organisations qui gravitent à Bruxelles. Seraient également visés les représentants des Etats reçus par des députés, lesquels ne doivent actuellement pas mentionner ces visites.          Structures « manipulées »          Mme Metsola a aussi déclaré sa volonté d’interdire les groupes d’amitié non officiels avec des pays tiers. Les élus peuvent créer de telles structures, qui ne sont aujourd’hui pas encadrées et ne rendent aucun compte à personne. Le groupe d’amitié Union européenne (UE)-Qatar n’est, ainsi, pas répertorié sur le site du Parlement européen mais sa composition est, en revanche, mentionnée sur celui de l’ambassade de l’émirat à Bruxelles. Il a été mis en sommeil depuis que le scandale a éclaté, selon le souhait de son président, l’eurodéputé espagnol José Ramon Bauza (Renew, libéral) qui était au Qatar la semaine dernière.          Lors d’une réunion à huis clos du Parti populaire européen (PPE, conservateur) qui précédait le sommet, Mme Metsola a livré à ses collègues d’autres détails. Sur un ton plus alarmiste, elle a par exemple souligné que les problèmes soulevés étaient « systémiques » et que certaines structures au sein de l’assemblée étaient « manipulées ». La présidente a aussi révélé qu’elle avait refusé une invitation du Qatar à la Coupe du monde. « Parce que j’ai des préoccupations à propos de ce pays », a-t-elle dit.        Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/15/apres-le-qatargate-la-presidente-du-parlement-europeen-entend-remedier-a-des-defauts-systemiques_6154622_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s le \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en entend rem\u00e9dier \u00e0 des d\u00e9fauts \u00ab\u00a0syst\u00e9miques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-15T20:13:14+01:00","datePublished":"2022-12-15T20:13:14+01:00","dateModified":"2022-12-16T08:48:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Roberta Metsola a lanc\u00e9 un plan en dix points cens\u00e9 redonner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 au Parlement et combler les carences mises en \u00e9vidence par l\u2019enqu\u00eate de la justice belge.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/81b50f5_5012756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  
