<FILE-date="2022/12/17/19">

<article-nb="2022/12/17/19-1">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Kiev et quatorze régions ont été affectées par des coupures d’eau ou d’électricité après le pilonnage effectué vendredi par les forces russes. Environ 40 % des habitants de la capitale sont privés de courant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          L’Ukraine mettait tout en œuvre samedi 17 décembre pour rétablir l’électricité après les frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures de courant à travers le pays. Ces bombardements ont été dénoncés comme des crimes de guerre par l’Union européenne.Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisière, ont été tirés par la Russie vendredi, dont soixante ont été abattus par la défense antiaérienne, selon l’armée ukrainienne. Trois personnes sont mortes à la suite d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel à Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur régional.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé que Kiev et quatorze régions avaient été affectées par des coupures de courant ou d’eau. A Kiev, selon son maire, Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l’eau et du chauffage, et 40 % de l’électricité. A Kharkiv (Nord-Est), deuxième ville du pays, les autorités ont annoncé dans la soirée avoir rétabli le courant à 55 %. Selon le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, 85 % des habitants de la région avaient accès à l’électricité vendredi soir.Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour rétablir l’électricité. « Nos ingénieurs et nos équipes de réparation ont déjà commencé à travailler pendant l’alerte aérienne et font tout leur possible pour rétablir la production d’électricité et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait », a déclaré le président ukrainien.L’opérateur électrique national a précisé que « l’électricité [serait] fournie en priorité aux infrastructures essentielles : hôpitaux, services d’eau, installations de chauffage, stations d’épuration des eaux usées ».Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ce nouvel « exemple de la terreur aveugle du Kremlin », des « attaques cruelles et inhumaines » contre la population qui « constituent des crimes de guerre ». Même réaction côté français :  « Ces actes constituent des crimes de guerre et n’affaiblissent en rien la détermination de la France à soutenir l’Ukraine et à lutter contre l’impunité », a affirmé le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.L’Union européenne a approuvé de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l’exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers à même de lui en fournir.De leur côté, les autorités prorusses de la région de Louhansk, dans l’Est, ont accusé les forces ukrainiennes de tirs d’artillerie sur deux localités qui ont fait onze morts et dix-sept blessés vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-17T15:42:26+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T03:42:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en début d’année","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-17T15:42:26+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T03:42:26+00:00"
  Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, d\u00e9clarait mercredi le Kremlin. Mais \u00e0 Kiev, o\u00f9 un tiers des habitants sont toujours priv\u00e9s de courant, la municipalit\u00e9 n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 quelques illuminations. Un arbre de No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, illumin\u00e9 \u2013 avec des ampoules basse consommation \u2013 aux couleurs de l\u2019Ukraine et surmont\u00e9 d\u2019un trident.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, expliquait fin novembre le maire de la capitale, Vitali Klitschko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de tr\u00eave de fin d\u2019ann\u00e9e, mais un arbre pour No\u00ebl \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-17T16:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi vendredi de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de courant \u00e0 travers le pays, notamment \u00e0 Kharkiv. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements d\u2019hier\u00a0\u00bb, \u00e9crit\u00a0sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Electricit\u00e9 r\u00e9tablie dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-12-17T16:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:19:25+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, les responsables ukrainiens disent craindre une nouvelle offensive de la Russie. Lors d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence de presse, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, estimait, le 13\u00a0d\u00e9cembre que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.          Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News, le g\u00e9n\u00e9ral de division Andrii Kovalchuk, l\u2019un des plus haut grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a men\u00e9 l\u2019offensive en direction de Kherson explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous envisageons une \u00e9ventuelle offensive depuis la Bi\u00e9lorussie fin f\u00e9vrier\u00a0\u00bb en direction de Kiev. Il explique que si Vladimir Poutine tente une nouvelle offensive en utilisant les soldats mobilis\u00e9s pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019Ukraine serait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 les repousser.          Il ajoute que l\u2019Ukraine a besoin d\u2019armes occidentales destin\u00e9es \u00e0 des op\u00e9rations offensives\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin \u00e0 la fois de chars et d\u2019avions. Nous avons \u00e9galement besoin d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une nouvelle offensive russe en janvier ou f\u00e9vrier","dateModified":"2022-12-17T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T13:22:45+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui avoir emp\u00each\u00e9 une livraison d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res aux forces ukrainiennes, gr\u00e2ce aux bombardements massifs effectu\u00e9s la veille.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de la frappe, une livraison d\u2019armes et de munitions de fabrication \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, une avanc\u00e9e des r\u00e9serves [des forces ukrainiennes] vers les zones de combat a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, le fonctionnement des entreprises de fabrication et de r\u00e9paration d\u2019armes (\u2026) a \u00e9t\u00e9 suspendu\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Kiev a annonc\u00e9 hier avoir essuy\u00e9 une nouvelle salve de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale et de courant \u00e0 travers le pays, plong\u00e9 dans un froid glacial. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes sur l\u2019Ukraine ont entrav\u00e9 une livraison d\u2019armes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-12-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:31:04+00:00","articleBody":"                     Une dame descend se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro apr\u00e8s avoir entendu l\u2019alarme annon\u00e7ant un raid a\u00e9rien, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un groupe de jeunes, en sortie au chemin de fer pour enfants, marchent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les bombardements de la veille ont caus\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions du pays, \u00e0 Kiev,  le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/aa99724_1671276512708-asurp-ukr-eau-alarme-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:07:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis toutes les semaines la chronique d'Olga et Sasha depuis le d\u00e9but de l'invasion russe en f\u00e9vrier et je suis surprise car ce matin, sauf erreur de ma part, il n'y en a pas. Est-ce que les deux soeurs vont bien.\nLeurs t\u00e9moignages me paraissent essentiels. J'esp\u00e8re que nous reverrons leurs plumes tr\u00e8s vite. Bien cordialement.     Ang\u00e9lique         Bonjour Ang\u00e9lique,          Voil\u00e0 la derni\u00e8re publication, le 13 d\u00e9cembre, du journal des deux s\u0153urs ukrainiennes que vous suivez.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:04:43+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans toute l\u2019Ukraine samedi, y compris \u00e0 Kiev, au lendemain de frappes massives russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, aux abris\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne.          Selon Hajun, site bi\u00e9lorusse de surveillance de l\u2019activit\u00e9 militaire dans le pays, plusieurs avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 vus volant dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie en direction du nord de l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 la cible vendredi de frappes massives qui ont caus\u00e9 selon Kiev des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.          Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et au moins treize autres bless\u00e9es, dont quatre enfants, dans une frappe contre un immeuble d\u2019habitation de Kryvyi Rih, ville natale de Volodimir Zelensky, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une autre a p\u00e9ri dans un bombardement \u00e0 Kherson, dans le Sud, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-17T11:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T07:55:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe s\u2019est entretenu avec les responsables de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi le Kremlin, au moment o\u00f9 le territoire ukrainien est vis\u00e9 par des bombardements massifs. \u00ab\u00a0Vendredi, le pr\u00e9sident a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat-major des forces impliqu\u00e9es dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a rapport\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat russe a notamment \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union\u00a0\u00bb avec la participation du ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et du chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Gu\u00e9rassimov, et \u00ab\u00a0a eu des rencontres s\u00e9par\u00e9es avec les commandants\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes branches de l\u2019arm\u00e9e impliqu\u00e9es dans la guerre, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais entendre vos propositions sur nos actions \u00e0 court et moyen terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors de cette r\u00e9union, dont des extraits ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s samedi par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine s\u2019est entretenu avec les responsables de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb russe en Ukraine, selon le Kreml...","dateModified":"2022-12-17T08:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:46:53+00:00","articleBody":"     Dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk (Est) que Moscou tente inlassablement de conqu\u00e9rir, un camion semi-remorque est venu livrer quelque 200\u00a0po\u00eales \u00e0 bois, distribu\u00e9s ensuite aux habitants par des volontaires, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Oleksandra, 85\u00a0ans, est venue chercher des m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0Je survivrai \u00e0 l\u2019hiver, je marcherai davantage pour me r\u00e9chauffer, j\u2019ai entendu parler d\u2019un point de chauffage mais je pense que ce n\u2019est pas quelque chose de bien organis\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP.          Non loin, \u00e0 Kramatorsk, le courant \u00e9tait coup\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi et la population n\u2019avait plus acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, a constat\u00e9 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, des po\u00eales pour lutter contre le froid","dateModified":"2022-12-17T05:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine mettait tout en \u0153uvre samedi 17\u00a0d\u00e9cembre pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures de courant \u00e0 travers le pays. Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisi\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie vendredi, dont soixante ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Trois personnes sont mortes \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur r\u00e9gional.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que Kiev et quatorze r\u00e9gions avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures de courant ou d\u2019eau. A Kiev, selon le maire Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l\u2019eau et du chauffage, et 40\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville du pays, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%. Selon le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, 85\u00a0% des habitants de la r\u00e9gion avaient acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi soir.          Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs et nos \u00e9quipes de r\u00e9paration ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne et font tout leur possible pour r\u00e9tablir la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 [serait] fournie en priorit\u00e9 aux infrastructures essentielles\u00a0: h\u00f4pitaux, services d\u2019eau, installations de chauffage, stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9 ce nouvel \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0attaques cruelles et inhumaines\u00a0\u00bb contre la population qui \u00ab\u00a0constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb. M\u00eame r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Ces actes constituent des crimes de guerre et n\u2019affaiblissent en rien la d\u00e9termination de la France \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers \u00e0 m\u00eame de lui en fournir.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 17 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-17T06:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-17T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-2">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La sélection marocaine établit une première pour un pays africain en terminant à la quatrième place après plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans après sa seconde place en 2018.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Coupe du monde 2022 : la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatrième après un parcours historique La sélection marocaine établit une première pour un pays africain en terminant à la quatrième place après plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans après sa seconde place en 2018.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Croatie-Maroc              Les Croates après la cérémonie de remise des médailles. HASSAN AMMAR / AP           Comme en 1998, la Croatie a remporté la petite finale. Les Croates ont battu le Maroc 2-1 et terminent à la troisième place de cette Coupe du monde 2022. Première équipe africaine à atteindre une demi-finale de Mondial, le Maroc termine quatrième.          C’est en première période que tout s’est joué. Dès la 7e minute de jeu, Joskvo Gvardiol ouvre le score. Après une splendide combinaison sur coup franc et une remise de la tête d’Ivan Perisic, le défenseur croate place une tête plongeante imparable (1-0). Mais le bonheur des hommes de Zlatko Dalic n’est que de courte durée. Moins de deux minutes plus tard, Achraf Dari égalise, lui aussi sur coup franc, lui aussi de la tête, profitant d’un moment de flottement dans la défense croate (1-1, 9e).          Les deux équipes ont tour à tour l’occasion de prendre l’avantage. Mais Yassine Bounou s’impose devant Andrej Kramaric (18e) et Luka Modric (24e), tandis que Youssef En-Nesyri manque le cadre sur un centre d’Hakim Ziyech (37e). C’est finalement sur une magnifique frappe de Mislav Orsic que la Croatie prend définitivement l’avantage (2-1, 42e).          Dans une deuxième période marquée par des blessures des deux côtés (Andrej Kramaric à l’heure de jeu, Achraf Dari et Jawad El-Yamiq un peu plus tard), les deux équipes ont du mal à développer leur jeu. Une frappe d’Orsic est déviée en tout début de seconde période. Puis, rien ou presque pendant trente minutes et l’intervention de Livakovic devant En-Nesyri, dans la foulée d’une faute sur Gvardiol dans la surface marocaine, qui aurait pu donner un penalty aux Croates (75e). A trois minutes de la fin, Mateo Kovacic manque de tuer le match : sa frappe passe à côté du but marocain. Sur un dernier centre, Youssef En-Nesyri manque d’envoyer les deux équipes en prolongations après une tête qui flirte avec la barre transversale croate.                Les Marocains, déçus à la fin du match contre la Croatie. FRANK AUGSTEIN / AP           « On aurait voulu faire plaisir à notre public jusqu’au bout, mais, honnêtement, les garçons ont tout donné, jusqu’à la dernière minute, a réagi le sélectionneur marocain, Walid Regragui, après la rencontre. On est quand même heureux à la fin. On est dans les quatre meilleures équipes du monde. Félicitations à la Croatie, je pense qu’ils méritent leur troisième place. »          Deuxièmes en 2018, les Croates finissent à nouveau sur le podium. De leur côté, les Marocains vont aborder la prochaine Coupe d’Afrique des Nations avec un nouveau statut. Après avoir regardé dans les yeux les meilleures nations du monde, ils feront clairement partie des favoris s’ils parviennent à se qualifier pour l’édition 2023, prévue en Côte d’Ivoire.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 vous ne devriez pas fermer ce live jusqu'à 8h du matin demain.     Tartine          Si ça ne vous embête pas, chère Tartine, nous allons dormir quelques heures.         Merci et belle soirée à vous. Pizza pour vous ?     Popeyou          Si ça ne vous embête pas, cher Popeyou, on va essayer de manger un peu sainement.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du CQTP        CQTP, ça veut dire « C’est Quoi Ton Prono » et c’est le petit jeu de pronostics que nous faisons avec vous à chaque match.          Eh bien aujourd’hui vous n’avez pas été meilleurs que nous. Personne n’a deviné le score de ce match. On vous rassure, il n’y avait rien à gagner.          On recommence demain !                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un prono pour demain ???    Melinda         Comme vous avez pu le constater, nous sommes régulièrement catastrophiques en la matière.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir et merci pour votre live! Est-ce que nous avons des nouvelles des Bleus et l’étrange virus? Est-ce que Benzema a une vraie possibilité de jouer ou est ce que les rumeurs sont faussés?    Pierre         Les dernières nouvelles des Bleus et du « virus » sont ici. Et Benzema ne jouera pas, c’est absolument sûr…             Lire aussi :   L’équipe de France au complet pour son dernier entraînement avant la finale de la Coupe du monde                                  18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Walid Regragui        Le sélectionneur de l’équipe du Maroc s’est exprimé au micro de TF1 :           On aurait voulu faire plaisir à notre public jusqu’au bout, mais, honnêtement, les garçons ont tout donné, jusqu’à la dernière minute. On va apprendre de cette Coupe du monde. On sait qu’il faudra revenir encore plus fort, les gens vont nous attendre. On est quand même heureux à la fin. On est dans les quatre meilleures équipes du monde. On a donné un beau spectacle, une belle image de l’équipe, on n’a jamais lâché. Félicitations à la Croatie, je pense qu’ils méritent leur troisième place, ils ont beaucoup plus d’expérience que nous. On va apprendre et on va continuer à travailler. »                     18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déception des Marocains                KARIM JAAFAR / AFP                  FRANCISCO SECO / AP                  HASSAN AMMAR / AP                               18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie et le soulagement des Croates                ADRIAN DENNIS / AFP                  KARIM JAAFAR / AFP                  PAVEL GOLOVKIN / AP                               18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Modric, un papy qui fait de la résistance        A l’issue de ce match, Luka Modric devient le premier joueur de champ de 37 ans ou plus à disputer sept matchs lors d’une même édition de la Coupe du monde. Seuls les gardiens Dino Zoff (1982) et Peter Shilton (1990) l’avaient déjà fait, rapportait L’Equipe dans son édition du jour.                Luka Modric JEWEL SAMAD / AFP                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que faire pendant le 22 prochaines heures?    Air H         Une idée : nous ouvrons le live du match France-Argentine demain dès 8 heures.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore une troisième place pour la Croatie         Pour la troisième fois de l’histoire post-yougoslave, la Croatie termine sur le podium d’une Coupe du monde. En 2018, les Vatreni avaient pris la deuxième place après leur défaite 4-2 en finale face aux Bleus. En 1998, ils avaient déjà terminé troisièmes du Mondial en battant les Pays-Bas. Le score ? 2-1, comme ce samedi.                La joie des Croates ODD ANDERSEN / AFP                     17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui va gagner?    Totof         On voit bien la Croatie s’imposer 2-1.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les Marocains sont-ils énervés contre l’arbitre ? Il y a eu une décision injuste ?    Songeuse         On ne sait pas encore pour l’instant. Mais nul doute que l’on aura une réponse lorsque le sélectionneur ou les joueurs passeront devant les micros.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie troisième de la Coupe du monde             Victoire des Croates 2 à 1 contre le Maroc lors de la petite finale.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On a le droit de jouer du dos ? quelles sont les parties du corps interdites en foot ?    Malagasy         On a le droit de jouer du dos, oui. L’ancien Marseillais Brandao a un jour réussi un contrôle du gauche superbement chanceux :                    Sinon, on a le droit de jouer avec tout, sauf les bras et les mains.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       En-Nesyri manque l’égalisation ! Sur un centre venu de la gauche, le Marocain prend le dessus sur Perisic. Livakovic semble battu, mais la tête n’est pas assez rabattue.                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement croate             Jakic remplace Orsic, deuxième buteur croate de ce match.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Amrabat envoie un missile, mais Hakimi n’est pas suffisament rapide pour aller chercher le ballon. C’est dire la puissance de la frappe.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sur un centre venu de la gauche, Livakovic s’interpose pour empêcher un but marocain. Il reste deux minutes dans le temps additionnel.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Reste combien de temps ???    Time is money         Trois minutes et trente secondes. Le temps d’arracher la prolongation ?                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre de Coupe du monde entre la Croatie et le Maroc.         De quoi s’agit-il ? De la petite finale du Mondial, qui va opposer la Croatie, battue par l’Argentine en demi-finales, au Maroc, défait par la France.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? A 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Grégor Brandy, du chaudron d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Croatie         Livakovic – Stanisic, Sutalo, Gvardiol – Orsic, Majer, Modric, Kovacic, Perisic – Livaja, Kramaric.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Maroc         Bounou – Hakimi, El Yamiq, Dari, Attiyat-Allah – Sabiri, Amrabat, El Khannous - Ziyech, En-Nesyri, Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Qui arbitre ? Abdulrahman Al-Jassim (Qatar).         De quoi ne parlera-t-on pas ? Chez les influenceurs, une difficile reconversion écologique         A lire en attendant         Le match pour la troisième place, une finale pas toujours si « petite »         Luka Modric, cœur battant de la Croatie         La Croatie, « anomalie » de la planète football         Le rêve du Maroc s’éteint, pas sa lumineuse épopée         L’équipe du Maroc, l’imprenable Tour de Babel de Walid Regragui         La fiche « non officielle » de l’équipe de la Croatie         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-17T17:06:15+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T05:06:15+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","description":"La s\u00e9lection marocaine \u00e9tablit une premi\u00e8re pour un pays africain en terminant \u00e0 la quatri\u00e8me place apr\u00e8s plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans apr\u00e8s sa seconde place en 2018.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatrième après un parcours historique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La s\u00e9lection marocaine \u00e9tablit une premi\u00e8re pour un pays africain en terminant \u00e0 la quatri\u00e8me place apr\u00e8s plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans apr\u00e8s sa seconde place en 2018.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/51/8538/5692/1342/894/3/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-17T17:06:15+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T05:06:15+00:00"
         Les Croates apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles. HASSAN AMMAR \/ AP           Comme en\u00a01998, la Croatie a remport\u00e9 la petite finale. Les Croates ont battu le Maroc 2-1 et terminent \u00e0 la troisi\u00e8me place de cette Coupe du monde 2022. Premi\u00e8re \u00e9quipe africaine \u00e0 atteindre une demi-finale de Mondial, le Maroc termine quatri\u00e8me.          C\u2019est en premi\u00e8re p\u00e9riode que tout s\u2019est jou\u00e9. D\u00e8s la 7e\u00a0minute de jeu, Joskvo Gvardiol ouvre le score. Apr\u00e8s une splendide combinaison sur coup franc et une remise de la t\u00eate d\u2019Ivan Perisic, le d\u00e9fenseur croate place une t\u00eate plongeante imparable (1-0). Mais le bonheur des hommes de Zlatko Dalic n\u2019est que de courte dur\u00e9e. Moins de deux minutes plus tard, Achraf Dari \u00e9galise, lui aussi sur coup franc, lui aussi de la t\u00eate, profitant d\u2019un moment de flottement dans la d\u00e9fense croate (1-1, 9e).          Les deux \u00e9quipes ont tour \u00e0 tour l\u2019occasion de prendre l\u2019avantage. Mais Yassine Bounou s\u2019impose devant Andrej Kramaric (18e) et Luka Modric (24e), tandis que Youssef En-Nesyri manque le cadre sur un centre d\u2019Hakim Ziyech (37e). C\u2019est finalement sur une magnifique frappe de Mislav Orsic que la Croatie prend d\u00e9finitivement l\u2019avantage (2-1, 42e).          Dans une deuxi\u00e8me p\u00e9riode marqu\u00e9e par des blessures des deux c\u00f4t\u00e9s (Andrej Kramaric \u00e0 l\u2019heure de jeu, Achraf Dari et Jawad El-Yamiq un peu plus tard), les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 d\u00e9velopper leur jeu. Une frappe d\u2019Orsic est d\u00e9vi\u00e9e en tout d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. Puis, rien ou presque pendant trente minutes et l\u2019intervention de Livakovic devant En-Nesyri, dans la foul\u00e9e d\u2019une faute sur Gvardiol dans la surface marocaine, qui aurait pu donner un penalty aux Croates (75e). A trois minutes de la fin, Mateo Kovacic manque de tuer le match\u00a0: sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but marocain. Sur un dernier centre, Youssef En-Nesyri manque d\u2019envoyer les deux \u00e9quipes en prolongations apr\u00e8s une t\u00eate qui flirte avec la barre transversale croate.                Les Marocains, d\u00e9\u00e7us \u00e0 la fin du match contre la Croatie. FRANK AUGSTEIN \/ AP           \u00ab\u00a0On aurait voulu faire plaisir \u00e0 notre public jusqu\u2019au bout, mais, honn\u00eatement, les gar\u00e7ons ont tout donn\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute, a r\u00e9agi le s\u00e9lectionneur marocain, Walid Regragui, apr\u00e8s la rencontre. On est quand m\u00eame heureux \u00e0 la fin. On est dans les quatre meilleures \u00e9quipes du monde. F\u00e9licitations \u00e0 la Croatie, je pense qu\u2019ils m\u00e9ritent leur troisi\u00e8me place.\u00a0\u00bb          Deuxi\u00e8mes en\u00a02018, les Croates finissent \u00e0 nouveau sur le podium. De leur c\u00f4t\u00e9, les Marocains vont aborder la prochaine Coupe d\u2019Afrique des Nations avec un nouveau statut. Apr\u00e8s avoir regard\u00e9 dans les yeux les meilleures nations du monde, ils feront clairement partie des favoris s\u2019ils parviennent \u00e0 se qualifier pour l\u2019\u00e9dition 2023, pr\u00e9vue en C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/11f3fe1_f01836b37d7544bab7f79b5f24f327b5-0-48b8d96d1b4d42f9a05d3b024643f036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Croatie-Maroc","dateModified":"2022-12-17T17:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:29:23+00:00","articleBody":"    vous ne devriez pas fermer ce live jusqu'\u00e0 8h du matin demain.     Tartine          Si \u00e7a ne vous emb\u00eate pas, ch\u00e8re Tartine, nous allons dormir quelques heures.         Merci et belle soir\u00e9e \u00e0 vous. Pizza pour vous ?     Popeyou          Si \u00e7a ne vous emb\u00eate pas, cher Popeyou, on va essayer de manger un peu sainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:26:06+00:00","articleBody":"     CQTP, \u00e7a veut dire \u00ab\u00a0C\u2019est Quoi Ton Prono\u00a0\u00bb et c\u2019est le petit jeu de pronostics que nous faisons avec vous \u00e0 chaque match.          Eh bien aujourd\u2019hui vous n\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 meilleurs que nous. Personne n\u2019a devin\u00e9 le score de ce match. On vous rassure, il n\u2019y avait rien \u00e0 gagner.          On recommence demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du CQTP","dateModified":"2022-12-17T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:21:42+00:00","articleBody":"    Un prono pour demain ???    Melinda         Comme vous avez pu le constater, nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement catastrophiques en la mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:19:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour votre live! Est-ce que nous avons des nouvelles des Bleus et l\u2019\u00e9trange virus? Est-ce que Benzema a une vraie possibilit\u00e9 de jouer ou est ce que les rumeurs sont fauss\u00e9s?    Pierre         Les derni\u00e8res nouvelles des Bleus et du \u00ab\u00a0virus\u00a0\u00bb sont ici. Et Benzema ne jouera pas, c\u2019est absolument s\u00fbr\u2026             Lire aussi :   L\u2019\u00e9quipe de France au complet pour son dernier entra\u00eenement avant la finale de la Coupe du monde                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:11:11+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe du Maroc s\u2019est exprim\u00e9 au micro de TF1\u00a0:           On aurait voulu faire plaisir \u00e0 notre public jusqu\u2019au bout, mais, honn\u00eatement, les gar\u00e7ons ont tout donn\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute. On va apprendre de cette Coupe du monde. On sait qu\u2019il faudra revenir encore plus fort, les gens vont nous attendre. On est quand m\u00eame heureux \u00e0 la fin. On est dans les quatre meilleures \u00e9quipes du monde. On a donn\u00e9 un beau spectacle, une belle image de l\u2019\u00e9quipe, on n\u2019a jamais l\u00e2ch\u00e9. F\u00e9licitations \u00e0 la Croatie, je pense qu\u2019ils m\u00e9ritent leur troisi\u00e8me place, ils ont beaucoup plus d\u2019exp\u00e9rience que nous. On va apprendre et on va continuer \u00e0 travailler.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Walid Regragui","dateModified":"2022-12-17T17:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:09:13+00:00","articleBody":"            KARIM JAAFAR \/ AFP                  FRANCISCO SECO \/ AP                  HASSAN AMMAR \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/d504b03_5029570-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception des Marocains ","dateModified":"2022-12-17T17:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:07:35+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP                  KARIM JAAFAR \/ AFP                  PAVEL GOLOVKIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/6919ef6_5029575-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie et le soulagement des Croates ","dateModified":"2022-12-17T17:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:01:46+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de ce match, Luka Modric devient le premier joueur de champ de 37 ans ou plus \u00e0 disputer sept matchs lors d\u2019une m\u00eame \u00e9dition de la Coupe du monde. Seuls les gardiens Dino Zoff (1982) et Peter Shilton (1990) l\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 fait, rapportait L\u2019Equipe dans son \u00e9dition du jour.                Luka Modric JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0172e2d_5029479-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric, un papy qui fait de la r\u00e9sistance","dateModified":"2022-12-17T17:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:01:31+00:00","articleBody":"    Que faire pendant le 22 prochaines heures?    Air H         Une id\u00e9e\u00a0: nous ouvrons le live du match France-Argentine demain d\u00e8s 8 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:45+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois de l\u2019histoire post-yougoslave, la Croatie termine sur le podium d\u2019une Coupe du monde. En\u00a02018, les Vatreni avaient pris la deuxi\u00e8me place apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4-2 en finale face aux Bleus. En\u00a01998, ils avaient d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 troisi\u00e8mes du Mondial en battant les Pays-Bas. Le score\u00a0? 2-1, comme ce samedi.                La joie des Croates ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/3748fe8_5029474-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une troisi\u00e8me place pour la Croatie ","dateModified":"2022-12-17T16:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:30+00:00","articleBody":"    Qui va gagner?    Totof         On voit bien la Croatie s\u2019imposer 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:30+00:00","articleBody":"    Pourquoi les Marocains sont-ils \u00e9nerv\u00e9s contre l\u2019arbitre ? Il y a eu une d\u00e9cision injuste ?    Songeuse         On ne sait pas encore pour l\u2019instant. Mais nul doute que l\u2019on aura une r\u00e9ponse lorsque le s\u00e9lectionneur ou les joueurs passeront devant les micros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:31+00:00","articleBody":"          Victoire des Croates 2 \u00e0 1 contre le Maroc lors de la petite finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie troisi\u00e8me de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-17T16:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:03+00:00","articleBody":"    On a le droit de jouer du dos ? quelles sont les parties du corps interdites en foot ?    Malagasy         On a le droit de jouer du dos, oui. L\u2019ancien Marseillais Brandao a un jour r\u00e9ussi un contr\u00f4le du gauche superbement chanceux\u00a0:                    Sinon, on a le droit de jouer avec tout, sauf les bras et les mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:00+00:00","articleBody":"          En-Nesyri manque l\u2019\u00e9galisation\u00a0! Sur un centre venu de la gauche, le Marocain prend le dessus sur Perisic. Livakovic semble battu, mais la t\u00eate n\u2019est pas assez rabattue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:53:05+00:00","articleBody":"          Jakic remplace Orsic, deuxi\u00e8me buteur croate de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:52:40+00:00","articleBody":"     Amrabat envoie un missile, mais Hakimi n\u2019est pas suffisament rapide pour aller chercher le ballon.\u00a0C\u2019est dire la puissance de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:51:56+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la gauche, Livakovic s\u2019interpose pour emp\u00eacher un but marocain. Il reste deux minutes dans le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:50:40+00:00","articleBody":"    Reste combien de temps ???    Time is money         Trois\u00a0minutes et trente secondes. Le temps d\u2019arracher la prolongation\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:49:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-17T16:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:48:46+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a rien. C\u2019est le dos de Petkovic qui a repouss\u00e9 cette tentative. Toujours 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:48:06+00:00","articleBody":"     Les Marocains r\u00e9clament un penalty apr\u00e8s un centre d\u2019Hakimi repris par une t\u00eate, puis contr\u00e9. L\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:47:50+00:00","articleBody":"    Merci pour le live\r\nImpossible de voir le match, la t\u00e9l\u00e9 est squatt\u00e9e par 3 ados, pratiquants d'arts martiaux (les 3 pr\u00e9parent leur ceinture noire. Ils pr\u00e9f\u00e8rent les jeux vid\u00e9os au foot \ud83d\ude2d\ud83e\udd4b    J'ai plus la loi \u00e0 la maison          Bon \u00e0 savoir pour la finale Argentine-France\u00a0: demain, il y aura Leandro Paredes sur le terrain, ce qui nous promet du football et peut-\u00eatre des arts martiaux sur la pelouse du stade de Lusail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:45:13+00:00","articleBody":"          KOVACIC MANQUE LE 3-1\u00a0! Lanc\u00e9 par Orsic, le milieu croate \u00e9limine Hakimi et cherche le petit filet oppos\u00e9. Ce n\u2019est pas cadr\u00e9, mais Amrabat manque de peu de toucher le ballon et de tromper son gardien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:44:59+00:00","articleBody":"    Est ce que les joueurs Marocains seront bien accueillis au retour au Maroc malgr\u00e9 la d\u00e9faite ?    Fragrance          Plut\u00f4t, oui\u00a0! On parle de la premi\u00e8re \u00e9quipe africaine de l\u2019histoire \u00e0 avoir atteint le dernier carr\u00e9 de la Coupe du monde. Voici un peu de lecture \u00e0 ce sujet\u00a0:             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: \u00e0 Tanger, une d\u00e9faite aux allures de \u00ab\u00a0grande victoire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:43:26+00:00","articleBody":"    Les Bleus ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une petite finale ?     Un peu d'Histoire          Oui, \u00e0 trois reprises\u00a0: en 1958 (victoire 6-3 face \u00e0 l\u2019Allemagne de l\u2019Ouest avec un quadrupl\u00e9 de Just Fontaine), 1982 (d\u00e9faite 3-2 contre la Pologne) et en 1986 (succ\u00e8s 4-2 apr\u00e8s prolongations devant la Belgique).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:42:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore cinq minutes dans le temps r\u00e9glementaire","dateModified":"2022-12-17T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:42:30+00:00","articleBody":"          Amallah est averti. Les Marocains sont fous de rage et entourent l\u2019arbitre de la rencontre, qui n\u2019a pas l\u2019air d\u2019avoir pr\u00e9vu de revenir sur sa d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:41:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi Brozovic n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 ?    quaestio         Le milieu croate Marcelo Brozovic a \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9clarer forfait sur blessure musculaire. Mais la plus grosse h\u00e9catombe est celle de la d\u00e9fense marocaine\u00a0: aux forfaits de Romain Sa\u00efss et Nayef Aguerd, s\u2019est ajout\u00e9e la blessure en cours de jeu de Jawad El-Yamiq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:40:59+00:00","articleBody":"     Petkovic obtient un corner, mais r\u00e9clame un penalty. Son centre est contr\u00e9 par la main de Benoun, mais \u00e7a semble compl\u00e8tement involontaire. L\u2019arbitre signale logiquement qu\u2019il ne sifflera pas de penalty. Le corner croate ne donne rien dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:38:30+00:00","articleBody":"     Ziyech cherche En-Nesyri, mais son centre file au second poteau et meurt en sortie de but. Les Croates peuvent tranquillement se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:37:04+00:00","articleBody":"    Comment je fais pour la finale demain. Il y ba qques mois j'ai (b\u00eatement) achet\u00e9 des places pour Starmania \u00e0 15h le 18\/12.\ud83e\udd7a. Pas tilt\u00e9 que 18\/12 serait jour de finale \ud83e\udd10\r\nPS: en 2018, j'\u00e9tais dans l'avion pendant la finale. Petite pens\u00e9e en commandant de bord qui nous tenu inform\u00e9 de l'\u00e9volution du score.    mauvais choix ?         D\u00e9sol\u00e9 pour vous et, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez la chance d\u2019aller voir un beau spectacle. Il ne serait pas \u00e9tonnant que, en chansons, on vous tienne une nouvelle fois inform\u00e9 du score.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9toile noire de \u00ab\u00a0Starmania\u00a0\u00bb scintille toujours, quarante-trois ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:35:30+00:00","articleBody":"    Le Var est en panne ?    Y avait p\u00e9no et coup-franc !         La VAR ne peut pas revenir sur un coup franc. Mais elle peut effectivement signaler \u00e0 l\u2019arbitre qu\u2019il a oubli\u00e9 de siffler un penalty. Elle a choisi de ne pas le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:33:55+00:00","articleBody":"          Amrabat a bien l\u2019air de faucher Gvardiol. Mais l\u2019arbitrage vid\u00e9o dit que \u00e7a ne vaut pas le coup de siffler p\u00e9nalty. Dr\u00f4le de concept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:33:10+00:00","articleBody":"    Je suis \u00e0 un mariage au Burundi et c'est un r\u00e9el plaisir de vous suivre vous me sauvez la vie ! ;-)    Francois         Pas s\u00fbr que ce soit un compliment pour les organisateurs du mariage, mais merci Fran\u00e7ois\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:32:19+00:00","articleBody":"     Sur une superbe ouverture d\u2019Orsic, Gvardiol p\u00e9n\u00e8tre dans la surface et s\u2019effondre alors qu\u2019il avait un face-\u00e0-face \u00e0 jouer contre Bounou. L\u2019arbitre lui dit de se relever. On attend la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-12-17T16:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:31:21+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi demain     Tag         Nous serons ravis de vous accueillir demain matin d\u00e8s 8\u00a0heures pour un grand live ouvert toute la journ\u00e9e avec, en point d\u2019orgue, bien s\u00fbr, le match \u00e0 16\u00a0heures. De 11\u00a0heures \u00e0 midi, nous vous proposerons de poser vos questions \u00e0 L\u00e9o Ruiz, grand sp\u00e9cialiste du football argentin. De Lusail, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vous raconteront aussi la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture de la Coupe du monde. Plusieurs reporters du Monde seront par ailleurs sur le terrain dans toute la France pour vous faire vivre l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s-match, que l\u2019on esp\u00e8re festif\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live de la finale","dateModified":"2022-12-17T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:44+00:00","articleBody":"     LA FRAPPE DE VLASIC\u00a0! A 25 m\u00e8tres, le Croate tente sa chance alors qu\u2019il est dans l\u2019axe. Mais sa frappe s\u2019envole dans le ciel qatari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:10+00:00","articleBody":"     Tour \u00e0 tour, Sutalo et Perisic repoussent des centres marocains. Le Maroc pousse dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode, mais, pour l\u2019instant, pas d\u2019\u00e9galisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:27:34+00:00","articleBody":"    La vente de pizzas congel\u00e9es et de bi\u00e8re est-elle significativement en hausse ce week-end ?    Finale et canap\u00e9          Nous prenons votre question tr\u00e8s au s\u00e9rieux et nous allons lancer nos meilleurs enqu\u00eateurs pour y r\u00e9pondre\u2026 Rendez-vous lors de la prochaine grande comp\u00e9tition pour la r\u00e9ponse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:26:08+00:00","articleBody":"    J'aime bien la tenue des marocains, assez \"sapin de No\u00ebl\".     Magie          Les Croates, aussi, sont dans le th\u00e8me de No\u00ebl avec leur damier rouge et blanc. Mais il n\u2019y aura qu\u2019un seul cadeau \u00e0 distribuer \u00e0 la fin du match\u00a0: la place sur la troisi\u00e8me marche du podium de ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:25:14+00:00","articleBody":"          El-Yamiq laisse sa place \u00e0 Amallah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:24:41+00:00","articleBody":"     El-Yamiq se tient l\u2019arri\u00e8re de la cuisse. \u00c7a a l\u2019air fini pour le d\u00e9fenseur marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:23:49+00:00","articleBody":"          Pasalic et Petkovic remplacent Livaja et Majer pour les vingt-cinq derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:23:26+00:00","articleBody":"    V'l\u00e0 zic    Sur le terrain          L\u2019occasion pour nous de pr\u00e9ciser que Nikola est le petit fr\u00e8re de la tr\u00e8s expressive Blanka Vlasic, reine du saut en hauteur au tournant des ann\u00e9es 2000 et 2010.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:22:36+00:00","articleBody":"    Me conseillez-vous de regarder la finale demain ? D'habitude je pr\u00e9f\u00e8re suivre le match sur le live du Monde.    Flatteur         Les deux sont possibles\u00a0: la t\u00e9l\u00e9 allum\u00e9e, un t\u00e9l\u00e9phone dans la main\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:21:57+00:00","articleBody":"          La Ligue 1 laisse sa place. Sorties de Boufal et de Dari. Entr\u00e9es de Benoun et de Zaroury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:21:48+00:00","articleBody":"    Mon Papy, il est l\u00e0 pour lire et \u00e9crire des b\u00eatises.    Dr\u00e9sienne         Votre Papy est toujours le bienvenu, vous le savez, ch\u00e8re Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:20:59+00:00","articleBody":"     Oh la roulette de Gvardiol\u00a0! Superbe relais du d\u00e9fenseur croate avec Majer le long de la ligne de touche. Ce dernier cherche Livaja, mais ne trouve que les gants de Bounou, qui peut relancer pour les Marocains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:20:05+00:00","articleBody":"    Salut le live\r\nC\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o pour infos ;(\r\nFrance -2 \/ Doha +22\r\nSous le soleil\u2026    Chaud Patate         Exactement\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:19:54+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9tait l\u2019affiche de la petite finale en 2018 ?    T\u00eate de linotte         Belgique-Angleterre. Un remake du premier tour, comme cette ann\u00e9e\u00a0! Les Diables rouges s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s 2-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:19:29+00:00","articleBody":"          Vlasic fait son entr\u00e9e sur le terrain. Les Croates sont de nouveau \u00e0 11 sur le pr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:40+00:00","articleBody":"    Serais je publi\u00e9 ou ne serais je pas publi\u00e9 au live du Monde ? La vie a un sens, ou est elle rien qu'un r\u00eave ?    DeixiY          La vie est un r\u00eave @DeixiY. Ces fanatiques argentins\u00a0ne cessent de nous le r\u00e9p\u00e9ter : \u00ab\u00a0Muchachoooooos, ahora nos volvimo\u2019 a ilusionar...\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0maintenant nous r\u00eavons de nouveau\u00a0\u00bb).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:29+00:00","articleBody":"     Kramaric quitte le terrain en pleurs. Zlatko Dalic le prend dans ses bras. Les Croates jouent \u00e0 10 pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:20+00:00","articleBody":"    Qatari ou qatarien ?     Franglish ou fran\u00e7aisnonutilis\u00e9?         Voil\u00e0 l\u2019explication officielle du service correction\u00a0: Le Monde s\u2019appuie pour le choix de ses orthographes sur les dictionnaires, et principalement le Larousse. Or ce dernier affiche trois propositions pour les habitants du Qatar\u00a0: Qatariens, Qataris ou m\u00eame Qatariotes. Le Monde a opt\u00e9, il y a longtemps, pour Qatari, avec la volont\u00e9 de voir tous ses articles align\u00e9s sur une m\u00eame graphie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:17:22+00:00","articleBody":"     Le Croate ne va probablement pas pouvoir reprendre le match. Les soigneurs ont fait leur entr\u00e9e sur le terrain. Kramaric a l\u2019air de souffrir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:16:53+00:00","articleBody":"    C'est pratique qatarie au scrabble quand on a un q mais pas de u. A garder en t\u00eate     Cl\u00e9ment          C\u2019est, effectivement, l\u2019une des choses \u00e0 retenir de cette Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:16:17+00:00","articleBody":"     Kramaric reste au sol pr\u00e8s du poteau de corner. Il se rel\u00e8ve et se rassoit dans le rond central.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:15:26+00:00","articleBody":"    comment faites vous pour \u00eatre de si bons commentateurs ?    Un curieux         Notre secret\u00a0? Une bonne dose de passion pour le football et un bac + 5 en vitesse de frappe sur clavier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:46+00:00","articleBody":"    Bizarre le live aujourd'hui...d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me mi-temps et aucune recette culinaire de post\u00e9....vous \u00eates au r\u00e9gime ?    DeixiY          C\u2019est vrai, \u00e7a manque. Alors un petit hommage au lecteur qui nous a fait signe il y a quelques minutes depuis T\u00e9h\u00e9ran\u00a0:             Lire aussi :     Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A table\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T16:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:32+00:00","articleBody":"    De quel nationalit\u00e9 est l'arbitre de la rencontre     Baram         Abdulrahman Al-Jassim est de nationalit\u00e9 qatarie, on peut dire qu\u2019il tient bien son match jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:31+00:00","articleBody":"          Ounahi remplace El Khannouss.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:12:27+00:00","articleBody":"     Orsic tente sa chance \u00e0 30 m\u00e8tres. \u00c7a passe entre les perches. Toujours 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:12:05+00:00","articleBody":"    Un Tut Tut pour le Maroc histoire de mettre un peu de harissa dans cette rencontre?     Charlotte         Salade, tomates, oignons pour vous\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:11:40+00:00","articleBody":"     Encore Majer\u00a0! Le Croate n\u2019est pas loin de r\u00e9cup\u00e9rer un ballon qui tra\u00eene dans la surface. Mais Bounou sort vite devant lui et l\u2019emp\u00eache de frapper. L\u2019action se termine avec un ballon mal d\u00e9gag\u00e9 par les Marocains et un corner \u00e0 suivre pour les Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:11:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live que je suis depuis l'a\u00e9roport de Marrakech, notre vol pour Paris est retard\u00e9 de 2 heures, je pense que le commandant de bord voulait voir la fin du match avant de d\u00e9coller \ud83d\ude04    Marie          Armement des toboggans\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sens des priorit\u00e9s","dateModified":"2022-12-17T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:10:29+00:00","articleBody":"    Ds votre r\u00e9ponse \u00e0 Freud  la BD sur les r\u00eaves est assez g\u00e9niale et tr\u00e8s compl\u00e8te     R\u00eaveur lucide          Mais on ne se moque jamais de vous\u00a0!  Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:10:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi il y a un joueur croate avec un masque sur la t\u00eate ?     Lola         \u00ab\u00a0Qui se cachait derri\u00e8re l\u2019homme au masque de fer\u00a0?\u00a0\u00bb R\u00e9ponse dans le prochain \u00ab\u00a0Secrets d\u2019histoire\u00a0\u00bb sur France 3.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:09:14+00:00","articleBody":"     Oh le centre de Majer\u00a0! Le Rennais envoie une balle surpuissante devant le but. Livaja n\u2019est pas loin de reprendre, mais c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 par Dari. L\u2019arbitre se trompe et signale un six-m\u00e8tres plut\u00f4t qu\u2019un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:09:09+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il y a des questions auxquelles vous ne r\u00e9pondez pas ?    Telle est la question          Nous ne pouvons pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:06:58+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 conserver le ballon dans ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Regardez vos pronostics sur cette rencontre. Ils sont d\u00e9j\u00e0 faux. Et il y a des gens qui vous traite comme des professeurs. R\u00e9alisez vous l\u2019\u00e9tat de notre ignorance collective si votre influence continue? Vous vous en foutez sans doute\u2026    Tito         L\u2019autre option, c\u2019est qu\u2019on ne se prenne pas trop au s\u00e9rieux\u00a0? Voire qu\u2019on consid\u00e8re qu\u2019un pronostic rat\u00e9 sur un match de foot, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre l\u2019occasion de rire ensemble\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:15+00:00","articleBody":"            KARIM JAAFAR \/ AFP                  ADRIAN DENNIS \/ AFP                  HASSAN AMMAR \/ AP                  ADRIAN DENNIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/7c06648_5028788-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le superbe but sign\u00e9 Mislav Orsic","dateModified":"2022-12-17T16:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:08+00:00","articleBody":"          ORSIIIIIIC\u00a0! A 20 m\u00e8tres, le Croate cherche la lucarne gauche. C\u2019est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9vi\u00e9 par un d\u00e9fenseur marocain et \u00e7a passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau gauche de Bounou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:56+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps, toujours 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T16:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:51+00:00","articleBody":"          Chair remplace Sabiri \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement c\u00f4t\u00e9 marocain","dateModified":"2022-12-17T16:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:49+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci depuis T\u00e9h\u00e9ran ! A d\u00e9faut de pouvoir regarder le match, je me r\u00e9gale de votre live.\ud83d\ude4f    Azadi         Bonjour et mille mercis depuis Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:04+00:00","articleBody":"     La photo en question\u00a0:                 MARTIN MEISSNER \/ AP           Et les vainqueurs sont\u00a0:         #JSUL \r\nI said-a hip, hop, the hippie, the hippie\r\nTo the hip hip hop-a you don't stop the rock    Rapper's delight        #JSUL : Ah, mince, c'est pas ici l'entra\u00eenement de breakdance pour les JO 2024 ?    Yop        Magnifique frappe du ballon qui surprend le gardien croate et qui envoie le joueur marocain au fond des filets !!! #JSUL    Procrastinateur        #JSUL le ballon : \"L\u00e0 on me voit, l\u00e0 on me voit plus, on me voit, on me voir plus, on me voit un peu, on me voit plus on me voit\"    mkp85        Et encore, cette coupe du monde c'est sans alcool !\r\n#JSUL    Agrijojo        #JSUL Gianluigi Infantino esquivant une question pol\u00e9mique sur l'attribution du mondial au Qatar    Le Baron de l'Ecluse     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/2261a8f_a7d97c40f7004367952a00bbc31740ad-0-c4645eb6d023496c9e2248fd0fdb54fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-12-17T16:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:01:31+00:00","articleBody":"    C'est le match pour les 3 et 4 \u00e8me places. Mais il y a un classement complet en cdm ? Et archiv\u00e9 ? On peut dire qui \u00e9tait 7 \u00e8me ou 5 \u00e8me, par exemple, en 2018 ?    Le pr\u00e9cis          Cher Le pr\u00e9cis, non, seules les quatres premi\u00e8res \u00e9quipes du Mondial sont class\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:51+00:00","articleBody":"     Le gardien marocain Yassine Bounou est mis \u00e0 rude \u00e9preuve par les Croates. Il a encaiss\u00e9 deux buts dans ce premier acte, soit autant que lors de la demi-finale face aux Bleus. Auparavant, il avait r\u00e9ussi \u00e0 garder sa cage inviol\u00e9e face au Portugal et face \u00e0 l\u2019Espagne. H\u00e9ros de la s\u00e9ance de tirs au but en huiti\u00e8mes de finale, il avait alors arr\u00eat\u00e9 deux tentatives espagnoles. Retrouvez notre portrait de celui que l\u2019on surnomme \u00ab\u00a0Bono\u00a0\u00bb\u00a0:             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: Yassine Bounou, un dernier rempart presque infranchissable          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture avant la reprise ","dateModified":"2022-12-17T16:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:29+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on aura des nouveaux gifs pour la coupe du Monde de rugby ?\r\nDites oui, dites oui, dites oui, dites ouiiiiiiiiiiiii!    Dewey         C\u2019est dans les tuyaux, cher(e) Dewey.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:28+00:00","articleBody":"    \"history of the entire world, i guess\" : j'ai rat\u00e9 la fin de la 1\u00e8re mi-temps et un but, mais \u00e7a valait le coup !! Merci pour la d\u00e9couverte :)    Sol        J'ai rat\u00e9 les 20 derni\u00e8res minutes du match mais j'ai gagn\u00e9 4 ans de lectures sur l'histoire du monde en regardant votre vid\u00e9o. Merci    Merciencore         Vous ne le savez pas encore, mais vous avez tr\u00e8s envie de d\u00e9couvrir l\u2019histoire du Japon.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:57:28+00:00","articleBody":"    Je me demande quelle serait la tribune de Sirius s'il pouvait suivre ce live aujourd'hui.    hubert l'\u00e9toile         Pour ceux qui l\u2019ignorent, Sirius \u00e9tait le pseudonyme d\u2019Hubert Beuve-M\u00e9ry, fondateur du Monde. Son bureau tr\u00f4ne toujours dans nos locaux.             Lire aussi :     Hubert Beuve-M\u00e9ry, le fondateur                                                                                                                                                                                                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fondateur ","dateModified":"2022-12-17T15:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:54:00+00:00","articleBody":"    Bon bah voil\u00e0 ! Un tut tut tu = un but. C'est dingue...    Lol         Pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eates, \u00e7a nous d\u00e9passe un petit peu les pouvoirs de notre tut tut tut\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:48:44+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la recette\u00a0: une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver.                 MARTIN MEISSNER \/ AP           A vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/2261a8f_a7d97c40f7004367952a00bbc31740ad-0-c4645eb6d023496c9e2248fd0fdb54fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL","dateModified":"2022-12-17T15:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:48:20+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates un peu des profs de foot pour moi    Novice         Nous acceptons le compliment\u00a0! L\u2019occasion de vous donner quelques fiches de r\u00e9vision en pr\u00e9vision des prochains contr\u00f4les\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: tout savoir sur le \u00ab\u00a0six m\u00e8tres\u00a0\u00bb                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, un renard des surfaces\u00a0?                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, une \u00ab\u00a0semelle\u00a0\u00bb\u00a0? Et pourquoi \u00e7a fait si mal\u2026                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : que signifie \u00ab\u00a0faire le pressing\u00a0\u00bb\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9dagogie ","dateModified":"2022-12-17T15:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:47:25+00:00","articleBody":"          C\u2019est la fin de cette premi\u00e8re p\u00e9riode anim\u00e9e \u00e0 souhait. Le Croate Josko Gvardiol avait lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s en pla\u00e7ant une magnifique t\u00eate plongeante (1-0, 7e). Deux minutes plus tard, Achraf Dari, opportuniste, a \u00e9galis\u00e9 pour le Maroc \u00e0 la suite d\u2019un coup franc. Les Marocains se sont procur\u00e9 plusieurs occasions avant la pause, mais ils se sont fait punir pour leur manque de rigueur d\u00e9fensive\u00a0: Mislav Orsic a redonn\u00e9 l\u2019avantage aux Vatreni (2-1, 42e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 pour les Croates \u00e0 la pause ","dateModified":"2022-12-17T15:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:46:19+00:00","articleBody":"    48 \u00e9quipes en 2026 ? Vous avez la r\u00e9partition par continent, svp ? \r\nIl va y des matchs passionnants au premier tour...    Ch\u00e8vres and co         Huit pour la zone Asie, neuf pour l\u2019Afrique, six pour l\u2019Am\u00e9rique du Nord et centrale et les Cara\u00efbes (dont trois qualifi\u00e9s automatiques\u00a0: les Etats-Unis, le Canada et le Mexique), six pour l\u2019Am\u00e9rique du Sud, un pour l\u2019Oc\u00e9anie, seize pour l\u2019Europe et deux pour les barragistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:44:24+00:00","articleBody":"    Le foot j\u2019aime, le Qatar tr\u00e8s beaucoup moins ! Avec votre live beau compromi \ud83d\udc9a    Mamie d\u2019Oscar         Merci ch\u00e8re Mamie d\u2019Oscar, cela nous va droit au c\u0153ur      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:43:03+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 pour les 6 nations ?    La passion de l\u2019ovalie         Avec grand plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:42:51+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant croate Mislav Orsic\u00a0redonne l\u2019avantage aux Vatreni avec une merveille de frappe envelopp\u00e9e, tout en finesse. Yassine Bounou touche le ballon du bout des doigts, mais \u00e7a ne suffit pas\u00a0; le ballon entre dans la cage avec l\u2019aide du poteau.           Le milieu marocain Bilal El Khannouss avait eu la mauvaise id\u00e9e de se faire voler le ballon devant la surface de r\u00e9paration. Marko Livaja en a profit\u00e9 en d\u00e9calant parfaitement Orsic \u00e0 gauche de la surface. 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Orsiiiiiiiicccc\u00a0! ","dateModified":"2022-12-17T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:42:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain dribble un, puis deux et presque trois joueurs avant de tenter sa chance\u00a0: ce n\u2019est pas cadr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ziyech en solo ","dateModified":"2022-12-17T15:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:41:05+00:00","articleBody":"    Le boycott va me manquer ! (Vous aussi!) Comment faire lundi ? pour survivre au manque    Descubes         Avec un peu de chance, nous aurons peut-\u00eatre un petit d\u00e9fil\u00e9 triomphal sur les Champs-Elys\u00e9es lundi pour nous aider \u00e0 basculer tranquillement dans une nouvelle p\u00e9riode et survivre au manque...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:40:49+00:00","articleBody":"    Et les Tigres de Leicester?    un clermontois         Vous ne pr\u00e9f\u00e9rez pas suivre un sport dont on comprend les r\u00e8gles\u00a0?          Mais les Clermontois sont men\u00e9s 7-6 apr\u00e8s 19 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:40:47+00:00","articleBody":"     Le centre de Modric c\u00f4t\u00e9 gauche est contr\u00e9, mais les puristes auront appr\u00e9ci\u00e9 le geste technique de Mislav Orsic, le joueur du Dinamo Zagreb\u00a0: une passe en profondeur d\u00e9livr\u00e9e derri\u00e8re la jambe d\u2019appui. \u00c7a vaut bien un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:39:04+00:00","articleBody":"    64 lives en 2022 donc 96 en 2026 avec le passage \u00e0 48 ?    math         80 lives avec des groupes de 3.          Si on continue avec des groupes de 4, ce sera... 104 lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:38:52+00:00","articleBody":"    Moi, je trouve Bono beau    Zaza          Dans ce cas, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter cette belle chanson. Paroles de la po\u00e9tesse Andr\u00e9e Chedid et musique de son petit-fils Matthieu Chedid, dit -M-                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:37:57+00:00","articleBody":"          L\u2019avant-centre marocain surgit au premier poteau pour couper ce corner de Ziyech. Mais son coup de t\u00eate d\u00e9crois\u00e9 fuit le cadre, Dominik Livakovic peut pousser un ouf de soulagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En-Nesyri\u00a0de la t\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:27+00:00","articleBody":"     ... Le ballon est bien enroul\u00e9 dans la surface, mais c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Perisic. Dans la foul\u00e9e, il faut encore un coup de t\u00eate de Sutalo pour repousser le ballon en corner. Temps fort pour les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de Ziyech... ","dateModified":"2022-12-17T15:36:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/51/8538/5692/1342/894/3/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-3">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La motion des groupes de gauche, déposée en réaction au dixième recours du gouvernement à l’article 49.3 depuis le début de la session, n’a pas été soutenue par la majorité des députés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                               Offrir Le Monde                             Politique       Assemblée nationale            Assemblée nationale : le projet de loi de finances pour 2023 définitivement adopté après le rejet de la motion de censure de la Nupes      La motion des groupes de gauche, déposée en réaction au dixième recours du gouvernement à l’article 49.3 depuis le début de la session, n’a pas été soutenue par la majorité des députés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h39, mis à jour à 18h45         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Assemblée nationale a rejeté, samedi 17 décembre, la motion de censure déposée par l’alliance de gauche de la Nouvelle Union écologique populaire et sociale (Nupes), entraînant automatiquement l’adoption définitive du projet de budget de l’Etat pour 2023. La motion n’a recueilli que 101 voix, loin de la majorité absolue des 288 voix nécessaire pour faire tomber le gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un dixième 49.3 du gouvernement pour faire adopter le projet de loi de finances                   Ce débat faisait suite à la décision de la première ministre, Elisabeth Borne, d’engager, jeudi, la responsabilité du gouvernement devant l’Assemblée nationale en ayant recours à l’article 49.3 de la Constitution pour adopter définitivement et sans vote le projet de loi de finances pour 2023, après le rejet du texte par le Sénat à majorité de droite plus tôt dans la même journée. La discussion de samedi marquait le début des vacances parlementaires : la prochaine séance aura lieu le 9 janvier à l’Assemblée nationale.                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/17/assemblee-nationale-le-projet-de-loi-de-finances-pour-2023-definitivement-adopte-apres-le-rejet-de-la-motion-de-censure-de-la-nupes_6154876_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le projet de loi de finances pour 2023 d\u00e9finitivement adopt\u00e9 apr\u00e8s le rejet de la motion de censure de la Nupes","dateCreated":"2022-12-17T18:39:46+01:00","datePublished":"2022-12-17T18:39:46+01:00","dateModified":"2022-12-17T18:45:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"La motion des groupes de gauche, d\u00e9pos\u00e9e en r\u00e9action au dixi\u00e8me recours du gouvernement \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 depuis le d\u00e9but de la session, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 soutenue par la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/271/0/5900/2950/1342/671/60/0/8f39dd6_1671265163966-jmug221129049.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-4">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le plan grand froid est déclenché lorsque les températures minimales ressenties descendent à des niveaux très bas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Logement           Météo : des températures glaciales en France, le gouvernement appelle les entreprises à apporter leur aide à l’hébergement d’urgence      Le plan grand froid est déclenché lorsque les températures minimales ressenties descendent à des niveaux très bas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France grelottait samedi 17 décembre, journée marquée par un temps sec mais très froid dans la majeure partie du pays. Le ministre délégué au logement, Olivier Klein, a appelé les chefs d’entreprise à mettre à disposition des sans-abri leurs locaux inutilisés, quand ils en ont, dans le cadre du plan grand froid.            Ce dernier est déclenché lorsque les températures minimales ressenties descendent à des niveaux très bas. Il consiste à ouvrir des places d’accueil d’urgence dans des bâtiments publics non prévus à cet effet normalement, comme des gymnases ou des écoles, afin de protéger les personnes sans domicile.            « Je fais un appel aux chefs d’entreprise qui ont des bureaux qui ne sont plus utilisés, qui pourraient être mis à disposition rapidement en faveur des sans-abri », a déclaré samedi Olivier Klein sur France Inter. Il s’agit d’un appel « aux entreprises ayant des locaux non occupés », a précisé l’entourage du ministre, qui a ajouté que ces lieux seraient ensuite « gérés par l’Etat, et les sans-abri accompagnés par les associations et les travailleurs sociaux habilités ».            2 000 enfants à la rue chaque soir            Questionné sur l’estimation d’associations selon laquelle au moins 2 000 enfants dorment à la rue chaque soir, le ministre a répondu que cela était « difficile à chiffrer » et a assuré que la « mobilisation » du gouvernement était « sans faille ».                 Le plan grand froid pour héberger davantage de personnes sans domicile a été lancé à Paris lundi, les préfets en région étant invités à recenser les places potentielles pour faire de même. Samedi, quatre régions en tout avaient déclenché ce plan – Ile-de-France, Grand Est, Normandie, Rhône-Alpes – et dans le même temps 53 départements ont « renforcé » les maraudes, a affirmé l’entourage du ministre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manque de places en hébergement d’urgence : le 115 de Paris fait face à une situation « inédite »                   Les préfets peuvent également augmenter les moyens humains et financiers consacrés aux maraudes ou au 115, le numéro d’urgence pour les personnes sans abri. En 2021, le collectif Les Morts de la rue a recensé au moins 620 personnes sans domicile mortes dans l’espace public.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hébergement d’urgence : partout en France, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent à la rue faute de solutions                   Après des gelées matinales par endroits très sévères avec le plus souvent de − 7 degrés Celsius (°C) à − 3 °C sur les trois quarts nord du pays, et parfois de − 10 °C à − 8 °C, notamment dans le Nord-Est, les températures resteront souvent négatives samedi sur le quart nord-est, comprises entre − 3 °C et 1 °C, selon le dernier bulletin de Météo-France.                Elles ne dépasseront pas 0 °C à 2 °C en Auvergne, dans le nord de l’ancienne Rhône-Alpes et dans le reste de la moitié nord, à l’exception de la pointe bretonne et des côtes. Elles atteindront encore 6 °C à 11 °C sur le Sud-Ouest et 10 °C à 16 °C sur le pourtour méditerranéen. Les températures minimales ne resteront positives que sur les régions les plus au sud, du rivage de la Méditerranée au sud des Midi-Pyrénées et de l’Aquitaine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/17/meteo-des-temperatures-glaciales-en-france-le-gouvernement-appelle-les-entreprises-a-apporter-leur-aide-a-l-hebergement-d-urgence_6154860_3224.html"},"headline":"M\u00e9t\u00e9o\u00a0: des temp\u00e9ratures glaciales en France, le gouvernement appelle les entreprises \u00e0 apporter leur aide \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence","dateCreated":"2022-12-17T14:15:55+01:00","datePublished":"2022-12-17T14:15:55+01:00","dateModified":"2022-12-17T14:16:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le plan grand froid est d\u00e9clench\u00e9 lorsque les temp\u00e9ratures minimales ressenties descendent \u00e0 des niveaux tr\u00e8s bas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/a1d0746_1671281215409-hei-bergement.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-5">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après les exécutions de manifestants iraniens, près d’une centaine d’artistes et d’universitaires, parmi lesquels la chanteuse Yael Naim, la philosophe Barbara Cassin et le photographe Reza, appellent la France, dans une tribune au « Monde », à réduire « au strict minimum » ses relations diplomatiques avec la République islamique d’Iran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         Iran : « Le spectacle effroyable de ces mises à mort amorce un tournant dans la répression »   Tribune        Collectif        Après les exécutions de manifestants iraniens, près d’une centaine d’artistes et d’universitaires, parmi lesquels la chanteuse Yael Naim, la philosophe Barbara Cassin et le photographe Reza, appellent la France, dans une tribune au « Monde », à réduire « au strict minimum » ses relations diplomatiques avec la République islamique d’Iran.   Publié hier à 19h00, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Jeudi 8 décembre 2022 à l’aube, un jeune Iranien de 23 ans, Mohsen Shekari, est exécuté à Téhéran. Il a été arrêté le 25 septembre lors des manifestations contre le régime qui embrasent l’Iran depuis la mort de Mahsa Jina Amini. Huit semaines plus tard, il est condamné à mort au motif de « guerre contre Dieu » (moharebeh) et pendu. Sa famille voulait faire appel de sa sentence.          Les images diffusées par les télévisions iraniennes de son procès, tenu sans avocat à huis clos, montrent son regard stupéfait qui crie l’injustice, et qui ne nous quittera plus. Ce regard, qui nous prend à témoin du cauchemar, est aussi celui de Majidreza Rahnavard, exécuté à Mashad le 12 décembre, et de Mahan Sadrat Madani désormais en instance d’exécution, ainsi que onze autres manifestants condamnés à mort par le tribunal révolutionnaire, dont l’artiste et comédien de théâtre Hossein Mohammadi.          Cette instance, illégale selon les lois mêmes de la République islamique, comme le rappelle l’avocate Nasrin Sotoudeh, opère selon une procédure et des charges (« guerre contre Dieu », « corruption sur la terre ») qui sont une insulte à l’humanité. Les avocats qui s’y sont présentés pour défendre les manifestants ont été arrêtés et détenus au secret. Les avocats commis d’office se font le relais des violences et instructions à charge du tribunal.          L’Etat iranien contre sa propre population          Cinquante-cinq manifestants et manifestantes, dont trois mineurs, sont jugés et encourent en ce moment même la peine de mort. Parmi elles et eux, le rappeur Toumaj Salehi, figure de résistance et d’engagement, mais aussi Hamid Ghareh-Hassanlou, un médecin accusé de la mort d’un milicien auquel il portait secours. Face à cette nouvelle terreur, dans les rues comme en ligne, les Iraniennes ne baissent pas la tête, mais s’unissent dans un slogan : « Derrière chacun de nous qui meurt, battent mille autres cœurs »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un premier manifestant de 23 ans exécuté, des dizaines d’autres condamnés risquent la mort                 Le président iranien, Ebrahim Raïssi, et plusieurs figures du régime ont félicité les autorités judiciaires pour leur diligence. Le spectacle effroyable de ces mises à mort amorce un tournant dans la répression. Le peuple iranien a investi la rue pour demander un changement de régime, et refuse de la quitter depuis trois mois.          Face à ce mouvement révolutionnaire inédit, l’Etat iranien s’est engagé dans une guerre contre sa propre population (des villes du Kurdistan sont littéralement en état de siège). Il apporte aussi son soutien dans d’autres guerres meurtrières comme le montre l’usage par les Russes des drones iraniens dans la destruction de la vie civile en Ukraine.        Il vous reste 60.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/16/iran-le-spectacle-effroyable-de-ces-mises-a-mort-amorce-un-tournant-dans-la-repression_6154766_3232.html"},"headline":"Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Le spectacle effroyable de ces mises \u00e0 mort amorce un tournant dans la r\u00e9pression\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T19:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-16T19:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-17T18:22:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran"],"description":"Apr\u00e8s les ex\u00e9cutions de manifestants iraniens, pr\u00e8s d\u2019une centaine d\u2019artistes et d\u2019universitaires, parmi lesquels la chanteuse Yael Naim, la philosophe Barbara Cassin et le photographe Reza, appellent la France, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 r\u00e9duire \u00ab\u00a0au strict minimum\u00a0\u00bb ses relations diplomatiques avec la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/500/0/5636/2818/1342/671/60/0/280c7db_5011170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-6">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête      Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’entrée du Parlement européen à Bruxelles, le 9 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Au fil des révélations à propos du « Qatargate » et de l’enquête de la justice belge sur cette affaire de corruption et de blanchiment impliquant des membres du Parlement européen, une nouvelle certitude se dégage : il faut désormais parler aussi d’un « Marocgate », tant les éléments qui fuitent de l’instruction menée par le juge bruxellois Michel Claise désignent le royaume chérifien comme l’un des autres acteurs-clés de ce dossier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                 « Une saga aussi grave par son ampleur que consternante par le fait qu’elle ait pu se dérouler aussi longtemps, apparemment à l’insu de tous », disait, vendredi 16 décembre, un eurodéputé. S’il connaissait certains des acteurs concernés – dont cinq sont actuellement mis en examen et trois écroués –, l’élu assurait aussi qu’il n’avait lui-même jamais eu vent du moindre soupçon qui aurait couru dans les travées des institutions de Strasbourg ou de Bruxelles.          Un homme, l’ancien eurodéputé socialiste italien Pier Antonio Panzeri, est au croisement de la double investigation sur le Qatar et sur le Maroc. Et l’ONG Fight Impunity, qu’il a cofondée, était un rouage essentiel du système utilisé par les deux pays. Un enquêteur belge qui s’est confié au journal italien La Repubblica le présente comme « un réel danger pour l’équilibre démocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                 D’après l’enquête, l’ONG installée au cœur de Bruxelles aurait reçu de l’argent du Qatar, par l’intermédiaire notamment du ministre du travail de l’émirat, Ali Ben Samikh Al-Marri. Il s’est rendu plusieurs fois à Bruxelles, soucieux de corriger l’image de son pays où, selon des estimations difficiles à confirmer, de nombreux ouvriers seraient morts sur les chantiers de la Coupe du monde de football entre 2011 et 2020.          « Un pacte secret »          Selon les enquêteurs, Fight Impunity et son dirigeant, M. Panzeri, auraient également reçu de l’argent en provenance du Maroc, par l’intermédiaire d’un diplomate, Abderrahim Atmoun, actuel ambassadeur en Pologne. L’eurodéputé italien et M. Atmoun ont coprésidé la commission mixte Maroc-Union européenne (UE) et ont été photographiés ensemble à plusieurs reprises, lors de rencontres à Bruxelles et à Rabat. Selon les médias belges Knack et Le Soir, c’est par l’intermédiaire de M. Atmoun que M. Panzeri aurait noué, en 2019, « un pacte secret » avec la Direction générale des études et de la documentation (DGED), le service de renseignement extérieur du Maroc.          Des documents plus anciens et confidentiels de la mission marocaine auprès de l’UE, diffusés par un pirate informatique en 2014 et en 2015, ne permettent pas de certifier que M. Panzeri a été rétribué par les services secrets de Rabat ou qu’il était un de leurs agents. Mais ils jettent le trouble : qualifié de potentiel « allié de poids », d’« ami proche » du Maroc, susceptible notamment de « contrecarrer l’activisme croissant de nos adversaires au sein du Parlement », M. Panzeri est présenté comme celui qui sera capable de défendre le principe de la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental. Remis en 2013, le rapport de Charles Tannock, un conservateur britannique, devait alors détailler la violation, par le Maroc, des droits de l’homme dans cette région.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/corruption-au-parlement-europeen-un-mysterieux-espion-marocain-au-c-ur-de-l-enquete_6154798_3210.html"},"headline":"Corruption au Parlement europ\u00e9en\u00a0: un myst\u00e9rieux espion marocain au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate","dateCreated":"2022-12-17T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:36:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9seaux d\u2019influence du Qatar \u00e0 Bruxelles, l\u2019instruction s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ceux du Maroc. Et particuli\u00e8rement \u00e0 un homme\u00a0: Mohamed\u00a0B., un agent de la DGED, d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouv\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/819/0/7136/3568/1342/671/60/0/292c595_1671247959120-000-32zx3ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-7">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Tous les Bleus étaient présents, samedi après-midi au Qatar, pour leur dernier entraînement avant le match de dimanche. Le matin même, Didier Deschamps avait évoqué les mesures mises en place pour s’adapter au « syndrome viral » qui touche les Tricolores depuis quelques jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           L’équipe de France au complet pour son dernier entraînement avant la finale de la Coupe du monde      Tous les Bleus étaient présents, samedi après-midi au Qatar, pour leur dernier entraînement avant le match de dimanche. Le matin même, Didier Deschamps avait évoqué les mesures mises en place pour s’adapter au « syndrome viral » qui touche les Tricolores depuis quelques jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Didier Deschamps, à Doha, le 17 décembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleus se sont présentés au complet, samedi 17 décembre, pour leur dernière séance d’entraînement avant la finale de la Coupe du monde, dimanche à 16 heures à Lusail (Qatar), face à l’Argentine. Parmi les vingt-quatre joueurs se trouvaient donc Raphaël Varane, Ibrahima Konaté et Kingsley Coman, malades et absents la veille.            Samedi matin, lors de la conférence de presse d’avant-match, Didier Deschamps avait affirmé qu’il n’était pas en possession des « dernières infos » médicales concernant les Bleus mais que ceux-ci « font en sorte de prendre un maximum de précautions » pour se protéger du virus qui circule dans leurs rangs depuis plusieurs jours.                             Lire aussi :  Varane et Konaté « ménagés », les Bleus face à un mystérieux « virus » à deux jours de la finale de la Coupe du monde                   « Je suis parti assez tôt ce matin, ils [les joueurs] étaient tous en train de dormir (…), on fait en sorte de gérer au mieux, dans la tranquillité par rapport aux différentes situations qui ne sont pas similaires », a expliqué le patron des Bleus.            « On gère au mieux »            Vendredi, Kingsley Coman, Ibrahima Konaté et Raphaël Varane, tous les trois malades, n’ont pas participé à l’entraînement collectif de l’équipe de France. Ils ont été « ménagés », selon les termes de la fédération. « Je ne vais pas rentrer dans le détail, a ajouté Deschamps. On fait en sorte (…) de s’adapter, de faire avec, sans tomber dans l’excès, dans un sens ou dans l’autre. (…) Si [cette situation] avait pu ne pas exister cela aurait été mieux. Mais on gère au mieux. » Théo Hernandez et Aurélien Tchouaméni, victimes de coups, ont également été préservés vendredi, laissant les Bleus avec un effectif de dix-neuf joueurs sur vingt-quatre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, une étoile d’un autre temps au service de la France                   Le « syndrome viral », ainsi désigné par l’encadrement de l’équipe de France, avait d’abord touché Dayot Upamecano, puis Adrien Rabiot, deux titulaires de l’équipe type, qui n’ont pas participé à la demi-finale contre le Maroc mercredi (2-0). Divers symptômes ont été évoqués ces derniers jours par différents joueurs, membres du staff ou sources proches des Bleus : la fièvre, les maux de ventre ou encore les maux de tête.                 Malgré la pandémie de Covid-19, la Fédération internationale de football n’a pas imposé de tests de dépistage aux équipes participant au Mondial, ce qui entretient le flou sur l’origine des problèmes de santé des Bleus, d’autres nations (la Suisse a été touchée) et de certains suiveurs (des journalistes notamment) présents au Qatar. Des précautions sanitaires ont été prises à l’hôtel des Bleus, avec du gel hydroalcoolique, la mise en place des gestes barrières et la mise à l’isolement des joueurs contaminés.            « On n’est jamais préparés à ce genre de choses, mais on essaie de se préparer de la meilleure façon, a de son côté assuré le capitaine Hugo Lloris devant la presse. Ce sont des aléas. Mais cela n’enlève en rien la concentration, l’excitation qu’on peut avoir à l’aube d’une finale de Coupe du monde. »             

<article-nb="2022/12/17/19-8">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Du romantisme perdant des années 1980 à l’actuelle série de succès sans panache, l’évolution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l’Argentine, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Football           La finale de la Coupe du monde vue par deux générations de supporteurs : « Mon fils est serein, moi je stresse ! »      Du romantisme perdant des années 1980 à l’actuelle série de succès sans panache, l’évolution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l’Argentine, dimanche.          Par Corentin Lesueur et Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des supporteurs français, à la fin du quart de finale remporté contre l’Angleterre, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au Qatar, samedi 10 décembre 2022.  YUKIHITO TAGUCHI / USA TODAY SPORTS                 Il y a la France qui, en un peu plus de deux décennies, a tout gagné : une première étoile en Coupe du monde en 1998 sur son sol, puis, vingt ans plus tard, une seconde rapportée à la maison après la « campagne de Russie », l’Euro 2000 ou encore la Ligue des nations en 2021.            Marius Latour, 15 ans, appartient à cette France-là. « Depuis six ans, les Bleus n’ont pas connu de défaite majeure », constate l’adolescent, interrogé avant le dernier week-end du Mondial. Un Euro 2016 perdu au bout des prolongations face à Cristiano Ronaldo et les siens, puis une élimination, cinq ans plus tard, aux tirs au but contre la Suisse n’entament pas la confiance du jeune homme quant aux chances de décrocher, dimanche face à l’Argentine, une deuxième Coupe du monde d’affilée. « Quand on a des occasions, on les met, même si on est dominés », argumente Marius. Pour lui, ce n’est évidemment pas une surprise de retrouver la bande de Didier Deschamps en finale de cette Coupe du monde au Qatar, la quatrième finale disputée en vingt-quatre ans.                 Ce serait un peu vite oublier l’autre France, celle racontée par le père de Marius, Bertrand, ingénieur de 50 ans. Celle qui a grandi avec la bande de Michel Platini, invitée surprise de grandes compétitions qu’elle se mettait soudain à espérer remporter. Cette France-là a une date de naissance, soir de petite mort : le 8 juillet 1982. Dans un stade sévillan, Platini, Giresse, Tigana, Rocheteau… s’inclinaient aux tirs au but face à l’Allemagne de l’Ouest, en demi-finale de Mondial. La frustration du match mené puis perdu. La haine de l’agression du gardien Harald Schumacher sur Patrick Battiston côtoie la certitude de compter désormais parmi les grands du ballon rond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus en finale, à la force de l’habitude                   « En 1982, j’avais seulement 10 ans, mais je m’en souviens, explique Bertrand. Je revois ma belle-mère crier : “c’est un attentat !”. Je connais la frustration des matchs des années 1980, où les Bleus dominent mais ne gagnent pas. A chaque match de l’équipe de France, je suis extrêmement prudent. J’ai connu des désillusions, je veux m’éviter de nouvelles déceptions. Quand on est devant un match avec mon fils, lui, je le vois toujours serein, moi je stresse ! »            Cette rencontre face à l’Allemagne, c’est « un match d’anthologie, dont le pays est sorti avec des sentiments mêlés : la défaite, certes, mais la France était enfin placée sur la carte du monde du foot, le tout avec un jeu flamboyant, résume Nicolas Hourcade, sociologue à l’Ecole centrale de Lyon. Le problème, c’est que ceux qui sont nés avec cette équipe ont connu une vraie crise identitaire ». Aux Bleus de Michel Platini qui jouaient, faisaient rêver, et parfois gagnaient (Euro 1984) ont succédé des générations au jeu moins reluisant. Mais bien plus gagnant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps, la bande de titulaires et les remplaçants heureux                   Après le fiasco de 1994 (absence au Mondial), la France va s’installer sur le toit du monde (Coupe du monde 1998 et Euro 2000). Un fiasco (élimination précoce en 2002) et un scandale (élimination et grève du bus en 2010) terniront à peine deux décennies d’épopée (finaliste du Mondial 2006 et de l’Euro 2016) et de succès (Mondial 2018). Le match de dimanche classera la compétition qatarie dans une de ces deux catégories. La France gagne, donc, mais elle jouerait mal.            Défaites romantiques contre victoires froides            De là une génération victorieuse mais froide. Miroir inversé des années 1980. « Quand je regarde les matchs avec mon gendre, il me prend pour un romantique loser avec ma fierté dans les défaites et mes vieilles histoires de Séville : pour lui, seul compte le résultat, qu’importe la manière, souffle Rémy Pierre, 59 ans. Si je n’étais pas français, je détesterais cette équipe. J’ai l’impression de soutenir les anciens Allemands, sans jeu et tout cadenassés. » Deux supporteurs qui chacun défendent leur football, l’un romantique, l’autre réaliste.                Derrière l’évolution du jeu (et du palmarès) des Bleus pointe aussi l’évolution du regard des supporteurs. Au sport où l’histoire se racontait au pluriel, même dans l’ombre d’imposants leaders (Pelé, Michel Platini, Johan Cruyff, Diego Maradona…), aurait succédé une discipline passée sous l’ombre de ses stars. Où les statistiques et actions des Ronaldo, Messi et Mbappé sont isolées et diffusées en Mondovision ; et les matchs dans leur entièreté appréciés par une poignée d’amateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, une étoile d’un autre temps au service de la France                   « L’opposition entre générations repose en partie sur l’évolution de la manière de suivre le football, largement individualisée autour de quelques grands joueurs qui cumulent revenus et attention médiatique, observe Ludovic Lestrelin, sociologue et maître de conférences à l’université de Caen-Normandie. De là une segmentation des supporteurs en deux pôles : un « littéraire », porté par les récits collectifs, qu’ils soient victorieux et non ; un « mathématique », avec le triomphe de la statistique, individuelle ou collective. Un culte pour la « data » qui n’empêche pas un certain chauvinisme. Même chez les plus jeunes. « C’est qu’on rappelle parfois que Pelé a gagné trois Coupes du monde et [Kylian] Mbappé une, pour l’instant, concède Marius. Mais il ne faut pas oublier que le Brésil jouait à l’époque contre des jardiniers. »                 Corentin Lesueur et  Clémence Apetogbor           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/17/la-finale-de-la-coupe-du-monde-vue-par-deux-generations-de-supporteurs-mon-fils-est-serein-moi-je-stresse_6154863_6101826.html"},"headline":"La finale de la Coupe du monde vue par deux g\u00e9n\u00e9rations de supporteurs\u00a0: \u00ab\u00a0Mon fils est serein, moi je stresse\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T15:29:38+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:29:38+01:00","dateModified":"2022-12-17T17:25:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Du romantisme perdant des ann\u00e9es 1980 \u00e0 l\u2019actuelle s\u00e9rie de succ\u00e8s sans panache, l\u2019\u00e9volution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l\u2019Argentine, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Lesueur"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/254/0/4800/2400/1342/671/60/0/84d43a5_1671270874545-2022-12-10t212655z-2121037392-mt1usatoday19600360-rtrmadp-3-soccer-fifa-world-cup-qatar-2022-england-vs-france.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-9">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Si le président américain, Joe Biden, a pris des engagements en matière de biodiversité, le fait que le pays n’ait pas ratifié le traité onusien n’est pas sans conséquences sur les négociations en cours à Montréal, au Canada.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           COP15 : les Etats-Unis, seul pays à ne pas être membre de la Convention sur la diversité biologique      Si le président américain, Joe Biden, a pris des engagements en matière de biodiversité, le fait que le pays n’ait pas ratifié le traité onusien n’est pas sans conséquences sur les négociations en cours à Montréal, au Canada.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 12h27    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Manifestation dans le Vieux-Port de Montréal lors de la Conférence des Nations unies sur la biodiversité (COP15) à Montréal, au Canada, le 15 décembre 2022.  ANDREJ IVANOV / AFP               Ils ont été les premiers à créer des parcs nationaux et font partie des nations les plus riches au monde en matière de biodiversité. Les Etats-Unis sont pourtant, aujourd’hui, le seul pays membre des Nations unies à ne pas avoir ratifié la Convention sur la diversité biologique (CDB), qui tient sa 15e Conférence mondiale (COP15) au Canada. Si les diplomates américains participent bien, à Montréal, aux discussions pour parvenir à un nouvel accord global visant à mettre un terme à l’effondrement de la biodiversité, c’est en tant que « super-observateurs » : ils ne seront pas redevables des engagements qui devraient être adoptés, le 19 décembre, par 195 Etats et l’Union européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la COP15, l’espoir de conclure un « accord de Paris » pour la biodiversité                 « Les Etats-Unis sont le seul pays à ne pas être membre de la CDB, ce n’est pas idéal, reconnaît Monica Medina, l’envoyée spéciale des Etats-Unis pour la biodiversité et les ressources en eau. J’espère qu’un jour nous en serons membres, mais en attendant cela ne nous empêche pas d’être totalement engagés dans la lutte contre la perte de biodiversité. Nous essayons d’être aussi constructifs et utiles que possible. »          A l’origine, les Etats-Unis ont fait partie des « champions » de la biodiversité : dès les années 1980, ils participent très activement à l’élaboration d’un traité international. Mais, lorsque celui-ci est finalement endossé par des dizaines d’Etats lors du sommet de Rio, en 1992 – en même temps que la convention sur le changement climatique et celle sur la lutte contre la désertification –, la bataille pour la Maison blanche bat son plein, et le président George H. W. Bush refuse de signer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La COP15 n’a pas été préparée pour aboutir à un “accord de Paris” sur la biodiversité »                 « Complexité du système politique »          Après son entrée en fonction en 1993, son successeur, Bill Clinton, appose son paraphe, mais le traité ne recevra jamais le vote de ratification du Sénat, où il doit être approuvé par les deux tiers des représentants. Les républicains, notamment, disent craindre que cette convention ne porte atteinte à la souveraineté du pays et devienne un fardeau financier trop important – des inquiétudes jugées non fondées par les experts.          « Cela fait trois décennies que le Sénat est totalement dysfonctionnel à propos des traités internationaux, explique Brian O’Donnell, directeur de la coalition américaine Campaign for nature. Et le retard pour les ratifier ne concerne pas uniquement les textes portant sur l’environnement. » En matière de protection de la planète, si les Etats-Unis ont ratifié l’accord de Paris sur le climat, ils ne sont membres ni de la convention de l’ONU sur le droit de la mer ni de la convention de Stockholm sur les polluants organiques persistants ni de la convention de Bonn sur la conservation des espèces migratrices – entre autres.        Il vous reste 51.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/17/cop15-les-etats-unis-seul-pays-a-ne-pas-etre-membre-de-la-convention-sur-la-diversite-biologique_6154843_3244.html"},"headline":"COP15\u00a0: les Etats-Unis, seul pays \u00e0 ne pas \u00eatre membre de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique","dateCreated":"2022-12-17T12:27:39+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:27:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Agir pour la biodiversit\u00e9","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a pris des engagements en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9, le fait que le pays n\u2019ait pas ratifi\u00e9 le trait\u00e9 onusien n\u2019est pas sans cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations en cours \u00e0 Montr\u00e9al, au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/778/0/6048/3024/1342/671/60/0/b62509d_5014755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-10">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’adolescent a été fauché par une voiture, à l’issue du match Maroc-France, mercredi. Pendant quarante-huit heures, le quartier de la Mosson a été en proie à des violences, et les appels au calme se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                           Société            A Montpellier, trois jours après la mort du jeune Aymen, une volonté de voir la tension s’éteindre      L’adolescent a été fauché par une voiture, à l’issue du match Maroc-France, mercredi. Pendant quarante-huit heures, le quartier de la Mosson a été en proie à des violences, et les appels au calme se multiplient.          Par Anne Devailly(Montpellier, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h57, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Lors de l’hommage rendu à Aymen, dans le quartier de la Mosson, à Montpellier, le 16 décembre 2022.  JEAN MICHEL MART / PHOTOPQR/LE MIDI LIBRE/MAXPPP               Le Maroc joue la petite finale de la Coupe du monde, samedi 17 décembre après-midi, mais quel que soit le résultat, la fête ne sera sans doute pas au rendez-vous à la Mosson, où les habitants aspirent à ce que la tension des trois derniers jours s’éteigne. C’est dans ce quartier populaire du nord-ouest de Montpellier, où les Franco-Marocains sont nombreux et soutenaient, pour la plupart, l’équipe de football du Maroc face à la France, mercredi 14 décembre, qu’est mort le jeune Aymen, 14 ans, fauché par une voiture à l’issue du match.          Peu importait la défaite, tout le monde était descendu dans la rue se retrouver à un point de ralliement habituel. Mais la fête a tourné au drame : une vingtaine de jeunes a vu un drapeau français dans une voiture et a essayé de s’en emparer. En cherchant à s’extirper du groupe par un demi-tour au-dessus des rails du tramway, le conducteur a mortellement blessé l’adolescent. La police recherche activement le chauffard qui, pour l’instant, reste introuvable, même si le préfet a tenu à signaler par communiqué, jeudi en fin de journée, que « l’enquête progresse rapidement ».          Pendant les quarante-huit heures suivantes, le quartier a été en proie à des violences opposant les jeunes de la communauté maghrébine – plus de 90 % des habitants du quartier, essentiellement marocains ou franco-marocains – et celle des gens du voyage, à laquelle appartiendrait le conducteur en fuite. La situation a dégénéré jeudi : expédition punitive au pied des immeubles où se trouvent des gens de la communauté du voyage, caillassage, fenêtres brisées, poubelles brûlées, passage à tabac d’un jeune de la communauté sans que son implication ne soit établie dans ce qui s’est passé.                           Lire aussi :  Mondial 2022 : un adolescent mortellement fauché à Montpellier par un « chauffard » après le match France-Maroc                 L’appel au calme de Saïd, le frère d’Aymen          Les appels au calme sont venus de partout jeudi en fin de journée et vendredi : de la famille du jeune, de l’imam lors de la prière du vendredi, qui rassemble plus de deux mille personnes, de la communauté gitane, du préfet, qui a reçu des représentants de cette communauté et a annoncé un important déploiement de forces de l’ordre dans le quartier. Ces dernières, arrivées vendredi, étaient toujours présentes dans la nuit, qui a été calme.          Finalement, la voix qui a le plus porté est probablement celle de Saïd, le grand frère d’Aymen, qui a d’abord pris la parole à l’invitation de l’imam de la mosquée, puis a parlé aux jeunes, avec un mégaphone, pour les appeler au calme alors qu’ils voulaient se réunir vendredi. « Je pense qu’il a joué un rôle considérable, explique un habitant du quartier. Lui a été écouté, ce qui est une bonne nouvelle dans un quartier où il est aujourd’hui difficile de trouver des paroles que les jeunes acceptent d’entendre. »        Il vous reste 41.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/17/a-montpellier-trois-jours-apres-la-mort-du-jeune-aymen-une-volonte-de-voir-la-tension-s-eteindre_6154854_3224.html"},"headline":"A Montpellier, trois jours apr\u00e8s la mort du jeune Aymen, une volont\u00e9 de voir la tension s\u2019\u00e9teindre","dateCreated":"2022-12-17T13:57:11+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:57:11+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:07:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019adolescent a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par une voiture, \u00e0 l\u2019issue du match Maroc-France, mercredi. Pendant quarante-huit heures, le quartier de la Mosson a \u00e9t\u00e9 en proie \u00e0 des violences, et les appels au calme se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Devailly","description":"Montpellier, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/309/0/3712/1856/1342/671/60/0/ad4e1b3_1671281945305-maxnewsworldfive854434.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-11">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le pays doit élire samedi un nouveau Parlement lors d’un scrutin largement boudé par les Tunisiens et boycotté par de nombreuses formations politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           En Tunisie, premières élections législatives sous la présidence de Kaïs Saïed      Le pays doit élire samedi un nouveau Parlement lors d’un scrutin largement boudé par les Tunisiens et boycotté par de nombreuses formations politiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président tunisien, Kaïs Saïed, s’exprime à l’extérieur d’un bureau de vote à Tunis, le samedi 17 décembre 2022.  TUNISIAN PRESIDENCY / VIA REUTERS                 Les Tunisiens sont appelés aux urnes samedi 17 décembre pour élire leurs députés. Une élection largement boycottée par la majorité des partis du pays représentés lors des précédentes mandatures, opposés à la plupart des initiatives qui ont suivi le coup de force de Kaïs Saïed, le 25 juillet 2021.                             Lire aussi :  En Tunisie, des élections législatives sans débat ni passion                   Le scrutin se déroule à l’issue de trois semaines d’une campagne terne, avec très peu d’affiches de candidats dans les rues et en l’absence de débats sérieux, au moment où la population paraît surtout préoccupée par le coût de la vie.                 Selon le réseau d’observateurs de l’ONG Mourakiboun, seulement 5,6 % des 9 millions d’électeurs s’étaient déplacés jusqu’aux bureaux de vote à 13 heures. La participation s’annonce encore plus faible que les maigres 30,5 % de votants enregistrés lors du référendum organisé cet été par M. Saïed pour réviser la Constitution.            Pourtant, le président était sorti de son palais de Carthage dès l’ouverture des bureaux de vote, à 8 heures, pour voter et lancer un appel à l’électorat. « C’est une opportunité historique de retrouver vos droits légitimes », « nous avons rompu avec ceux qui ont ruiné le pays », a-t-il dit.            Un Parlement aux compétences restreintes            Une nouvelle Chambre de 161 députés (au lieu de 217 lors des précédentes mandatures) doit remplacer celle que M. Saïed a gelée le 25 juillet 2021, après des mois de blocages des institutions en place depuis la chute du président Zine El-Abidine Ben Ali, lors de la révolte des « printemps arabes » de 2011. Le Parlement issu des législatives, après un second tour organisé d’ici début mars, sera doté de compétences très restreintes en vertu de la nouvelle Constitution que M. Saïed a fait adopter cet été lors d’un référendum marqué par une abstention massive (près de 70 %).                Elus au scrutin uninominal à deux tours et non plus sur des listes, les futurs députés ne pourront pas destituer le président, contrôler l’action du gouvernement ni le censurer. Il faudra dix députés pour proposer une loi et le président aura la priorité pour faire adopter les siennes. Ils ne bénéficieront pas non plus d’une quelconque immunité et pourront être révoqués de leurs fonctions, sous certaines conditions, par les électeurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « On est bien face à un dispositif de verrouillage de la vie politique tunisienne »                   Inflation de 10 %            Selon l’Observatoire tunisien de la transition démocratique, la moitié des candidats (1 058) sont des enseignants ou des fonctionnaires de niveau intermédiaire. Les femmes représentent moins de 15 % des postulants, alors que la parité des candidatures était auparavant obligatoire.            La principale préoccupation des 12 millions de Tunisiens reste le coût de la vie, avec une inflation de près de 10 % et les pénuries récurrentes d’aliments comme le lait et le sucre. Le scrutin est boycotté par la plupart des partis, dont le mouvement d’inspiration islamiste Ennahda, ennemi juré du président Saïed, qui a dominé le Parlement dissous durant dix ans. La puissante centrale syndicale UGTT, devenue récemment très critique de la politique de M. Saïed, a jugé ces législatives inutiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le raidissement de l’UGTT contre le pouvoir rebat les cartes politiques                   Les caisses du pays dans le rouge            Al Bawsala, une ONG qui scrute les activités parlementaires depuis 2014, a annoncé qu’elle boycotterait les travaux « d’une Assemblée marionnette » dont le rôle se limiterait selon elle à « soutenir les orientations du président ». L’analyste Hamish Kinnear, du cabinet Verisk Maplecroft, juge que le scrutin est surtout « un outil dont se sert le président Saïed pour conférer une légitimité à son monopole du pouvoir ». Il estime néanmoins que la mise en place d’un Parlement va « faciliter les relations de la Tunisie avec ses principaux partenaires extérieurs, en mettant fin à dix-sept mois d’incertitude constitutionnelle ». Il sera plus aisé, selon lui, d’obtenir l’aide des bailleurs de fonds « grâce à un retour à une plus grande prévisibilité politique, même si la légitimité démocratique des élections législatives est faible ».         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Il y a urgence car les caisses du pays sont vides. Le FMI, qui devait donner lundi son feu vert à un quatrième prêt à la Tunisie en dix ans, d’environ 2 milliards de dollars, a reporté sa décision à début janvier à la demande du gouvernement, dont le dossier n’était pas totalement bouclé, ont rapporté à l’Agence France-Presse des sources proches du dossier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Nous nous inquiétons de la dérive vers l’interdiction de toute parole critique à l’égard du pouvoir »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/17/en-tunisie-premieres-elections-legislatives-sous-la-presidence-de-kais-saied_6154833_3212.html"},"headline":"En Tunisie, premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la pr\u00e9sidence de Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-12-17T11:12:44+01:00","datePublished":"2022-12-17T11:12:44+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:14:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Le pays doit \u00e9lire samedi un nouveau Parlement lors d\u2019un scrutin largement boud\u00e9 par les Tunisiens et boycott\u00e9 par de nombreuses formations politiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/4a2ae20_tun03-tunisia-election-1217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-12">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La fermentation, cette science du vivant qui permet de conserver les aliments tout en décuplant leurs vertus et saveurs, n’a jamais été aussi présente en cuisine. Comme si, à contre-courant de l’hygiénisme alimentaire, on redécouvrait les bienfaits de ce processus millénaire qui mêle bactéries et savoir-faire, nature et culture, parfois aux frontières du faisandé et de l’immangeable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Bea De Giacomo pour M Le magazine du Monde                        Le Monde passe à table       Gastronomie         Les aliments fermentés, fine flore de la cuisine   Par Camille Labro   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoLa fermentation, cette science du vivant qui permet de conserver les aliments tout en décuplant leurs vertus et saveurs, n’a jamais été aussi présente en cuisine. Comme si, à contre-courant de l’hygiénisme alimentaire, on redécouvrait les bienfaits de ce processus millénaire qui mêle bactéries et savoir-faire, nature et culture, parfois aux frontières du faisandé et de l’immangeable.                On a tous eu notre moment ferment. Pour certains, c’était durant le premier confinement, en 2020, le début d’une histoire d’amour autour du pain, du levain et du pétrissage à la main. Il fallait bien s’occuper. Pour d’autres, c’est avec la machine à yaourt héritée de la grand-mère. Pour d’autres encore, c’était le jour où on leur a fait don d’étranges grains translucides, avec la responsabilité d’apprendre à fabriquer du kéfir… Certains ont désormais dans leur garde-manger une collection d’élevages en bocaux aux couleurs vives et de formes variées – betteraves ou oignons en pickles, citrons confits, pâte miso, chou kimchi (chou fermenté coréen), ginger bug (« levain de gingembre »), pots de levain, baies en saumure…          Quant à ceux qui n’en ont cure ou trouvent repoussantes ces cultures de fond de réfrigérateur, ils se sont forcément un jour délectés de fromages, de yaourts, de saucissons, de cornichons, de bières, de cidres ou de vins, de miels, voire de crêpes, et, bien sûr, de pains. Comme Monsieur Jourdain qui faisait de la prose sans le savoir, eux aussi ont ainsi mangé fermenté, les yeux fermés et de bon appétit, des produits dont le goût, la saveur et la texture doivent tout aux micro-organismes, présents à la surface des matières premières avec lesquelles ils sont faits (le lait pour les fromages et les yaourts, la peau des fruits et des légumes pour le vin et la lactofermentation, etc.).           « L’histoire de l’homme est une domestication du pourri, laquelle lui a permis de survivre et de s’épanouir. » Christophe Lavelle, chercheur          La fermentation est un processus vivant qui se met en place spontanément, presque magiquement, pourvu qu’il y ait de l’eau et des nutriments. C’est après l’élimination des micro-organismes pathogènes que la fermentation va se stabiliser et que la phase de conservation (plusieurs années, même à température ambiante) va débuter. Sous l’action des bonnes bactéries et levures, les aliments se transforment, les couleurs et les textures changent, les liquides deviennent effervescents, les sucres sont révélés ou absorbés, de nouvelles nuances de goût apparaissent, des nutriments surgissent, comme pour la choucroute, concentrée en vitamine C, qui sauva bon nombre de marins du scorbut.                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/12/17/19-13">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le service Culture du « Monde » a sélectionné plusieurs seuls-en-scène, un trio musical et un spectacle de cabaret burlesque pour rire malgré tout.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                                                         Offrir Le Monde                             Culture       Le Noël du « Monde »           Notre sélection de neuf spectacles contre la morosité : Antonia de Rendinger, Haroun, Nicole Ferroni, Thaïs…      Le service Culture du « Monde » a sélectionné plusieurs seuls-en-scène, un trio musical et un spectacle de cabaret burlesque pour rire malgré tout.          Par Sandrine Blanchard         Publié hier à 05h00    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Entre guerre en Ukraine et crise climatique, reprise du Covid-19 et sobriété énergétique, difficile d’aborder l’arrivée de l’hiver avec le sourire. Sans doute est-ce pour oublier, le temps d’une soirée, cet environnement anxiogène que le public montre un appétit certain pour la scène humoristique. En cette fin d’année, nous avons sélectionné neuf spectacles qui, dans des registres très différents, réveilleront vos zygomatiques.          Duos d’artistes pour cabaret burlesque                         Les comédiens Philippe Le Gall et Didier Boulle, en février 2022.  FABIENNE RAPPENEAU               C’est à notre âme d’enfant qu’Olivier Martin-Salvan et Pierre Guillois font appel avec leur cabaret de (vrais) cartons aussi foutraque que son titre : Les gros patinent bien. Molière 2022 du théâtre public, ce spectacle cartoonesque et délirant croise l’esprit des Monty Python et le burlesque des clowns. Ce duo d’artistes parvient à raconter une épopée déjantée de l’Islande jusqu’au sud de l’Espagne grâce à d’innombrables cartons qui, tour à tour, se transforment en objets, animaux, décors, dialogues, sous-titres. Et le public est emballé par cette histoire à dormir debout. Grâce à son économie de moyens et son imagination débridée, ce voyage farfelu offre des vertus consolatrices dans une époque hypertechnologique et consumériste, et reste en mémoire grâce à la virtuosité des comédiens.            « Les gros patinent bien », d’Olivier Martin-Salvan et Pierre Guillois, jusqu’au 31 décembre au Théâtre Tristan Bernard à Paris (avec Didier Boulle en alternance avec Jonathan Pinto-Rocha et Philippe Le Gall en alternance avec Pierre Guillois ou Grégoire Lagrange) et en tournée.            Antonia de Rendinger, drôle de famille                         La comédienne Antonia de Rendinger, le 29 septembre 2016.  KASIA KOZINSKI               Il serait injuste de résumer la scène humoristique actuelle au stand-up, car avec Antonia de Rendinger, le bon vieux sketch a encore de beaux jours devant lui. Encore faut-il trouver des personnages significatifs, des histoires originales et avoir un talent d’interprétation. Trois prérequis que cette comédienne remplit parfaitement dans son nouveau spectacle, Scènes de corps et d’esprit. La force de cette humoriste est qu’elle peut tout incarner. De la petite fille aussi démoniaque que son chat à la grand-mère convertie à l’amour libre, en passant par la mère à l’accent ch’ti déconcertée et « emmerdée » par son écolo de fille, les sketchs défilent et nous plongent dans des face-à-face parfaitement maîtrisés. L’humour déployé tout au long de ce généreux one-woman-show mêle ironie, causticité et tendresse, et aborde avec une belle profondeur le décalage entre générations et les relations familiales.        Il vous reste 76.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/16/notre-selection-de-neuf-spectacles-contre-la-morosite-antonia-de-rendinger-haroun-nicole-ferroni-thais_6154636_3246.html"},"headline":"Notre s\u00e9lection de neuf spectacles contre la morosit\u00e9\u00a0: Antonia de Rendinger, Haroun, Nicole Ferroni, Tha\u00efs\u2026","dateCreated":"2022-12-16T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-16T05:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Les envies du Monde","Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"Le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb a s\u00e9lectionn\u00e9 plusieurs seuls-en-sc\u00e8ne, un trio musical et un spectacle de cabaret burlesque pour rire malgr\u00e9 tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/141/0/2100/1050/1342/671/60/0/8324f43_1670593408148-media-appel-spectacle-humour.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-14">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La désinvolture des patrons du high-tech, longtemps perçue comme la marque de fabrique de la Silicon Valley, se retourne contre le cours de Bourse de leurs entreprises, observe Arnaud Leparmentier, correspondant du « Monde » à New York, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                       Débats          « Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried… Pour préserver le système, Wall Street a besoin d’un retour à plus de dignité »   Chronique            Arnaud Leparmentier  New York, correspondant        La désinvolture des patrons du high-tech, longtemps perçue comme la marque de fabrique de la Silicon Valley, se retourne contre le cours de Bourse de leurs entreprises, observe Arnaud Leparmentier, correspondant du « Monde » à New York, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il est temps de remettre la cravate. Qu’on en juge, le capitalisme en tee-shirt est en train de s’effondrer aux Etats-Unis. Le fondateur de Facebook, Mark Zuckerberg, 38 ans, s’est perdu dans le monde alternatif du métavers où il a englouti plus de 23 milliards de dollars ; le développeur de Tesla et créateur de Space X, Elon Musk, 51 ans, s’abîme dans des tweets chaque jour plus inopportuns, accélérant par ricochet l’effondrement de l’action Tesla, en recul de 60 % depuis son plus haut touché en avril. Quant à Sam Bankman-Fried, 30 ans, qui ne se contentait pas d’un tee-shirt et y ajoutait un short, il croupit en prison, sans doute pour longtemps, tout simplement pour avoir détourné les cryptomonnaies de ses clients chez FTX.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                 Le tee-shirt, le tee-shirt !, serait-on donc tenté d’incriminer, comme Toinette accusait le poumon dans Le Malade imaginaire de Molière. Le reproche est moins paradoxal qu’il n’y paraît à lire l’essai écrit dans le Wall Street Journal par Adam Kirsch sur « la montée et la chute de la respectabilité ». Le comportement de malappris de ces geeks milliardaires tranche avec l’austérité des capitaines d’industrie du XIXe siècle.          Il n’est pas question de défendre le comportement du roi de l’acier et père de la philanthropie moderne, Andrew Carnegie (1835-1919), qui vivait certes sobrement et donna sa fortune pour construire des bibliothèques. Son éthique protestante ne saurait faire oublier qu’il donnait des salaires de misère à ses ouvriers et que son second, Henry Frick, fit charger en 1892 la milice contre les grévistes de Pittsburgh (dix morts). Mais il inspira un comportement qui fut respecté pendant des décennies et rendait l’ordre social sinon acceptable, du moins non humiliant.          L’argent, ultime garde-fou          Rien de tel au XXIe siècle où, réseaux sociaux aidant, les patrons 2.0 se croient tout permis : ils affichent leurs yachts, leurs conquêtes sentimentales, leurs caprices obscènes. S’ils se le permettent, c’est que leurs bailleurs de fonds, les capital-risqueurs, l’acceptent, voire sont séduits, persuadés que les transgressions sociales révèlent une transgression économique qui permettra au génie créateur de s’exprimer. Adam Kirsch cite dans le Wall Street Journal Steve Jobs, fondateur d’Apple, qui s’affirmait végétarien dans un temps où ce régime semblait incongru : « A l’époque, cela suffisait à signaler le rejet du statu quo, qui est la principale directive de la Silicon Valley. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Elon Musk est persuadé qu’il peut tout réussir en même temps : envoyer des hommes dans l’espace et relancer Twitter »                 Ne soyons pas naïfs, dans le capitalisme, il faut être à la fois un peu génial et un brin voyou, pour casser l’ordre établi et faire ses premières dizaines de millions de dollars avec un crime fondateur, une OPA douteuse, une licence obtenue avec de l’entregent ou des règles malmenées. Cela marche tant que cela marche, mais plus cela marche, plus on lève la garde : les garde-fous que sont les conseils d’administration deviennent inopérants. Ainsi le pari de Zuckerberg sur le métavers ruine pour l’instant les actionnaires de Facebook-Meta – s’il veut faire un tel choix, il pourrait après tout lancer une start-up ; l’escroquerie de Bankman-Fried fut alimentée par l’appât du gain de ses bailleurs, ravis de faire fortune sur des cryptodevises dont chacun sait que leur valeur intrinsèque est nulle. Enfin, les sorties de plus en plus trumpistes d’Elon Musk sapent les marques Tesla et Twitter.        Il vous reste 22.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/mark-zuckerberg-elon-musk-sam-bankman-fried-pour-preserver-le-systeme-wall-street-a-besoin-d-un-retour-a-plus-de-dignite_6154866_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mark Zuckerberg, Elon Musk, Sam Bankman-Fried\u2026 Pour pr\u00e9server le syst\u00e8me, Wall Street a besoin d\u2019un retour \u00e0 plus de dignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T16:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-17T16:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","High tech"],"keywords":["Entreprises","D\u00e9bats","Chroniques","High tech","\u00c9conomie"],"description":"La d\u00e9sinvolture des patrons du high-tech, longtemps per\u00e7ue comme la marque de fabrique de la Silicon Valley, se retourne contre le cours de Bourse de leurs entreprises, observe Arnaud Leparmentier, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 New York, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/402/0/6048/3024/1342/671/60/0/8b5792b_5010118-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"High tech","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises-high-tech/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-15">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le Parlement a refusé vendredi d’avancer les élections générales, comme le souhaitait la nouvelle présidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqués dans la région du Machu Picchu ont commencé à être évacués.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, dix-huit morts dans des manifestations depuis la destitution de Pedro Castillo      Le Parlement a refusé vendredi d’avancer les élections générales, comme le souhaitait la nouvelle présidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqués dans la région du Machu Picchu ont commencé à être évacués.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h39, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marche pour la paix à Huancayo, au Pérou, le 16 décembre 2022.  PEDRO TINOCO / AFP                 La colère des manifestants ne semble pas près de s’apaiser au Pérou alors que le Parlement a refusé vendredi 16 novembre d’avancer les élections générales. Dix-huit personnes sont mortes lors des rassemblements, sévèrement réprimés, qui se tiennent depuis la destitution de l’ancien président Pedro Castillo, le 7 décembre.            Pour tenter d’enrayer la contestation, la nouvelle présidente, Dina Boluarte, s’était engagée à avancer les élections d’avril 2026 à décembre 2023. Mais la proposition, déposée par un parti qui était jadis dans l’opposition à M. Castillo, n’a recueilli que 49 voix – il en fallait 87 pour atteindre la majorité des deux tiers nécessaires à son adoption. Son approbation aurait raccourci le mandat des députés.                 Cet échec place Mme Boluarte dans une situation difficile. Cela risque d’exacerber la colère des manifestants dont deux des principales revendications étaient des élections générales immédiates et la dissolution du Parlement. « L’étape suivante, c’est la démission de Dina Boluarte, et une transition démocratique », estime la députée de gauche Ruth Luque, qui s’est abstenue, précisant qu’elle préférait un référendum sur une « Assemblée constituante ». « Mme Boluarte doit démissionner en raison du nombre de morts », a quant à elle estimé la députée centriste Susel Paredes, qui a voté pour.            Samedi, la présidente du Pérou a déclaré qu’elle resterait en fonctions, sommant le Congrès de reconsidérer le vote de vendredi et d’avancer les élections générales afin de mettre fin à la crise et aux protestations déclenchées par la destitution de son prédécesseur. Le président du Congrès, José Williams, a déclaré vendredi que le vote devait être reconsidéré lors d’une prochaine session.            Les manifestations continuent            Plusieurs victimes lors des manifestations ont été tuées par des balles tirées par la police et l’armée. Par ailleurs, cent quarante-sept personnes ont été arrêtées, selon une ONG de défense des droits de l’homme. Les manifestations se poursuivaient vendredi notamment à Arequipa (Sud), Huancayo (Centre), Cuzco (Sud-Est), Ayacucho (Sud) ou Puno (frontière bolivienne).                Dans un message télévisé à la nation, Dina Boluarte a déploré les violentes manifestations qui ont débuté le 7 décembre. « Ce n’est que par le calme, la cordialité et un dialogue sincère et ouvert que nous pourrons travailler (…). Comment pouvons-nous nous battre entre Péruviens, gâcher nos institutions, bloquer les routes ? », a-t-elle déclaré. La présidente a expliqué que si les forces armées descendaient dans la rue « c’était pour s’occuper et protéger » les citoyens « parce que cette situation devenait incontrôlable » avec des « groupes violents ». « Ces groupes ne sont pas apparus du jour au lendemain, ils avaient organisé tactiquement des barrages routiers », a-t-elle ajouté.            Outre la dissolution du Parlement et des élections, les manifestants exigent la libération de M. Castillo et la démission de Mme Boluarte. En cas de départ de la présidente, son successeur constitutionnel serait le président du Parlement, José Williams. Si ce dernier renonçait, la présidence échouerait au président de la Cour suprême qui se trouverait alors dans l’obligation d’organiser de nouvelles élections.            Dina Boluarte a réuni vendredi pour la deuxième fois en moins de trois jours le Conseil de l’Etat, qui comprend les chefs des trois pouvoirs, exécutif, législatif et judiciaire. Selon un tweet du compte du ministère des affaires étrangères, elle s’est entretenue par téléphone avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, qui « a réitéré le soutien des Etats-Unis au Pérou » et a « proposé de continuer à soutenir le processus institutionnel démocratique » dans le pays. Depuis la Colombie voisine, le président de gauche Gustavo Petro a estimé que c’était un « scandale » de voir « un président élu par le peuple en détention préventive ».            Environ cinq cents blessés            Le 7 décembre, le président déchu de gauche radicale, Pedro Castillo, 53 ans, avait ordonné, sans succès, la dissolution du Parlement. Ce dernier avait peu après voté, à une large majorité, sa destitution pour « incapacité morale ». M. Castillo avait été arrêté alors qu’il tentait de trouver refuge dans l’ambassade du Mexique.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Débordé, le gouvernement a décrété mercredi l’état d’urgence sur tout le territoire, ce qui autorise l’intervention de l’armée. « L’état d’urgence ne permet pas de protéger le droit à la vie », s’est inquiétée vendredi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) la Défenseure du peuple (médiatrice), Eliana Revollar, qui a déploré « huit morts en une journée [jeudi] de manifestations et d’affrontements avec l’armée » à Ayacucho.            Jeudi, les manifestants avaient tenté d’investir l’aéroport mais en ont été repoussés par les militaires. Les soldats « ont été encerclés par la foule. Ils ont reçu l’ordre de menacer de tirer, puis de tirer en l’air mais plus tard il y a eu des tirs tendus ». « Cela mérite une enquête criminelle », a déclaré Mme Revollar.            Six morts ont aussi été recensés à la suite d’événements liés aux blocages routiers, notamment à cause de l’impossibilité de rejoindre un hôpital. Quelque cinq cents personnes ont été blessées – selon le ministère de la défense, plus de trois cents d’entre elles sont des membres des forces de l’ordre.            Des hélicoptères pour évacuer les touristes                           Des militaires assurent la reprise des vols à l’aéroport de Cuzco, au Pérou, le 16 décembre 2022.  - / AFP                 L’aéroport de Cuzco, capitale touristique du pays, a rouvert en début d’après-midi, permettant le début de l’évacuation des touristes bloqués, selon des images diffusées par le ministère de la défense. Dans la matinée, Darwin Baca, maire de Machu Picchu, avait déclaré à l’AFP que « 5 000 touristes » étaient bloqués à Cuzco.                Au moins 622 touristes dont 525 étrangers, parmi lesquels une quinzaine de Français, sont bloqués sur le site même, selon un recensement de la municipalité de Machu Picchu. Le train, arrêté depuis plusieurs jours, est l’unique moyen moderne de se rendre à la citadelle depuis Cuzco, l’ancienne capitale de l’empire inca, située à 110 kilomètres.            L’armée va envoyer samedi un hélicoptère qui assurera « quatre vols humanitaires pour le transfert des touristes » du Machu Picchu à Cuzco, selon une source de la municipalité, qui précise que priorité sera donnée aux familles avec « enfants et personnes vulnérables ».            Quelque 200 touristes, principalement des Nord-Américains et Européens, ont quitté la zone à pied, longeant la voie de chemin de fer pour rejoindre Ollantaytambo, à 30 kilomètres, où les gens attendaient des bus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/au-perou-dix-huit-morts-dans-les-manifestations-depuis-la-destitution-de-pedro-castillo_6154787_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, dix-huit morts dans des manifestations depuis la destitution de Pedro Castillo","dateCreated":"2022-12-17T04:39:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T04:39:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:54:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Le Parlement a refus\u00e9 vendredi d\u2019avancer les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, comme le souhaitait la nouvelle pr\u00e9sidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqu\u00e9s dans la r\u00e9gion du Machu Picchu ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/415/0/4530/2265/1342/671/60/0/915b29c_5023891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-16">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les entreprises éligibles à ce dispositif de soutien sont celles dont les dépenses en énergie ont été équivalentes à au moins 3 % de leur chiffre d’affaires en 2021 et dont la facture a grimpé de plus de 50 % par rapport à cette année-là.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Energie : les aides aux entreprises officiellement prolongées jusqu’à fin 2023      Les entreprises éligibles à ce dispositif de soutien sont celles dont les dépenses en énergie ont été équivalentes à au moins 3 % de leur chiffre d’affaires en 2021 et dont la facture a grimpé de plus de 50 % par rapport à cette année-là.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La prolongation et la simplification de ce dispositif de soutien avaient été annoncées début décembre par le gouvernement. Les aides aux entreprises visant à compenser en partie la flambée des coûts de l’énergie engendrée par la guerre en Ukraine sont prolongées jusqu’en décembre 2023, selon un décret publié samedi 17 décembre au Journal officiel.            Les entreprises éligibles à ce dispositif sont celles dont les dépenses en énergie ont été équivalentes à au moins 3 % de leur chiffre d’affaires en 2021 et dont la facture a grimpé de plus de 50 % par rapport à cette année-là. Le montant de l’aide et les plafonds qu’elle peut atteindre (relevés à 4, 50 et 150 millions d’euros) varient en fonction de la situation de l’entreprise.            Critères simplifiés et guichet unique            L’enveloppe dédiée à ce dispositif d’aide ayant été jusqu’à présent sous-utilisée, les critères ont été simplifiés et un guichet unique a été ouvert à destination notamment des entreprises de taille intermédiaire et des grandes entreprises dites énergo-intensives, qui pourront demander un acompte.                             Lire aussi :  Face à la flambée des prix de l’énergie, le gouvernement ouvre un guichet simplifié d’aide aux entreprises                   Les entreprises concernées sont celles « grandes consommatrices d’énergie qui ont subi une hausse des coûts d’approvisionnement de gaz naturel, d’électricité, de chaleur ou de froid produits à partir de gaz naturel ou d’électricité entre mars 2022 et décembre 2023 » et « dont l’activité est particulièrement affectée par la guerre en Ukraine », précise le décret.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En pleine crise énergétique, le gouvernement détaille des dispositifs d’aide aux entreprises élargis et simplifiés                   Fin octobre, la Commission européenne avait prolongé jusqu’à fin 2023 l’assouplissement temporaire de ses règles limitant les aides d’Etat aux entreprises, pour permettre aux pays de continuer à soutenir leur économie face à la guerre en Ukraine et à la flambée des prix de l’énergie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/17/energie-les-aides-aux-entreprises-officiellement-prolongees-jusqu-a-fin-2023_6154845_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: les aides aux entreprises officiellement prolong\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 fin 2023","dateCreated":"2022-12-17T12:55:47+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:55:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Les entreprises \u00e9ligibles \u00e0 ce dispositif de soutien sont celles dont les d\u00e9penses en \u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9quivalentes \u00e0 au moins 3\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires en\u00a02021 et dont la facture a grimp\u00e9 de plus de 50\u00a0% par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e-l\u00e0.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/649/0/7777/3888/1342/671/60/0/6612d2a_1671276499668-usine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-17">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Variée, équilibrée et parfumée, aux dominantes de riz et de légumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent étrangères aux palais français. Une anomalie pour la diaspora qui a à cœur, particulièrement depuis le début de l’insurrection, de mettre en lumière la richesse des délices persans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Yann Stofer pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Iran         Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitVariée, équilibrée et parfumée, aux dominantes de riz et de légumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent étrangères aux palais français. Une anomalie pour la diaspora qui a à cœur, particulièrement depuis le début de l’insurrection, de mettre en lumière la richesse des délices persans.                Nasim Alikhani peine à retenir ses larmes. La cheffe de Sofreh, une table iranienne réputée de Brooklyn, s’est toujours tenue à l’écart de la politique. Mais le courage des manifestants qui se soulèvent depuis septembre dans le pays l’a poussée à réagir, à sa modeste échelle. Tout au long du mois de novembre, cette cuisinière hors pair a confectionné et offert à ses clients des petites boules de halva, une confiserie orientale dont la version persane est parfumée à la cardamome, plante réputée adoucir les périodes de deuil. « Cela m’a pris trois heures par jour pour les faire, rapporte-t-elle, la gorge nouée. C’est un petit geste symbolique qui a contribué à ma paix intérieure. »          Nasim Alikhani a participé à l’initiative CookForIran, lancée par une entrepreneuse irano-américaine de la tech, Layla Yarjani, avant que ­l’insurrection n’entre dans son troisième mois. « Les gens finissent par être insensibles aux nouvelles, même les plus terribles, et passent à autre chose. Or il faut que le mouvement reste vivant », défend la jeune cheffe d’entreprise. Layla Yarjani a persuadé une trentaine de chefs anglo-saxons d’ajouter à leur carte qui un plat, qui un ingrédient iranien. En stimulant les palais, pense-t-elle, on peut éveiller les consciences.          Le souvenir d’un goût ou d’une odeur          Si Layla Yarjani a décidé d’utiliser ainsi la gastronomie iranienne, c’est que celle-ci ne ressemble à aucune autre. Bien sûr, comme toutes les cuisines du monde, elle raconte une culture, des traditions et des vies. Mais nombreux sont les exilés pour lesquels le souvenir d’un goût ou d’une odeur est la seule chose qui leur reste de l’Iran. C’est aussi le moyen pour ces déracinés de montrer à leurs pays d’adoption la richesse et la sophistication de la culture de leur terre natale.                              La cheffe itinérante franco-iranienne Minou Sabahi en train de découper un kaki.  YANN STOFER POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               CookForIran n’a pas encore trouvé de relais en France auprès des ­restaurateurs. La gastronomie iranienne reste méconnue dans l’Hexagone. Dans le monde anglo-saxon, elle a été popularisée par le célèbre chef israélien installé à Londres Yotam Ottolenghi, ou par l’incontournable Samin Nosrat, dont la série Salt Fat Acid Heat fait un tabac sur Netflix. Seul le Français Akrame Benallal a inscrit le tahdig, ce riz croustillant à se damner, sur l’ardoise de Shirvan, l’un de ses ­établissements parisiens.          La preuve par Instagram. Tapez #cuisinepersane, et vous verrez défiler une centaine de photos, pas toujours folichonnes. Tentez l’expérience avec le hashtag anglais #persiancuisine. Une orgie de mets alléchants envahit soudain l’écran : montagne de riz safrané décliné aux griottes ou aux fèves, ragoûts fumants d’aubergines ou de grenades, viandes compotées et ­fondantes, entremets glacé aux vermicelles et au citron… « L’Amérique a été faite par des migrants, les gens sont curieux des gastronomies venues d’ailleurs, alors que la France est plus conservatrice », résume Nasim Alikhani.        Il vous reste 67.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/17/les-mille-et-un-parfums-de-la-gastronomie-iranienne_6154813_4500055.html"},"headline":"Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne","dateCreated":"2022-12-17T08:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","Le Go\u00fbt du Monde","International","Proche-Orient","Le Monde passe \u00e0 table","Le fil Good","Longs formats","Iran"],"description":"Vari\u00e9e, \u00e9quilibr\u00e9e et parfum\u00e9e, aux dominantes de riz et de l\u00e9gumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent \u00e9trang\u00e8res aux palais fran\u00e7ais. Une anomalie pour la diaspora qui a \u00e0 c\u0153ur, particuli\u00e8rement depuis le d\u00e9but de l\u2019insurrection, de mettre en lumi\u00e8re la richesse des d\u00e9lices persans.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/82/0/1500/750/1342/671/60/0/7045cf5_247851-3300646.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-18">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Cette semaine, Cécile, 45 ans, fonctionnaire à Lyon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         L'époque       Comment je me suis disputé         Comment je me suis disputée : « Mon beau-père me traite de connasse et de bonne à rien au repas de Noël »   Chronique        Clara Georges        Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Cette semaine, Cécile, 45 ans, fonctionnaire à Lyon.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                     XAVIER LISSILLOUR               « J’ai rencontré mon mari à 22 ans. Nos histoires familiales sont très différentes. Mes parents se sont faits tout seuls, ils ont commencé assez bas dans l’échelle de la fonction publique, se sont énormément investis et ont fini cadres tous les deux. Nous sommes une famille méditerranéenne, où l’on se dispute, on se dit ce que l’on a à se dire et on se pardonne. Evidemment, ce n’est pas idéal, il y a des hauts et des bas, mais c’est ainsi que j’ai grandi.          Chez mon mari, on ne parle pas. Sa mère vient de la bourgeoisie lyonnaise désargentée ; son père s’est fait tout seul, lui aussi, en exerçant une profession libérale. Mon beau-père avait une grande influence dans sa famille, une emprise sur son ex-femme et sur sa fille aînée, ma belle-sœur. Tout ce qu’il donnait avait un coût, un asservissement psychique, une dette morale. La sœur de mon mari avait eu une crise d’adolescence difficile dont elle est ressortie sans diplôme, sans qualification et presque sans éducation. Jeune, elle avait fait un grand mariage bourgeois qui n’avait pas duré plus d’un an et avait divorcé. Elle a fini par travailler pour mon beau-père – il l’a embauchée, maintenant par là même sa dépendance.           « Quand on rentrait à la maison avec mon mari, après nos visites chez son père, j’avais mal au ventre, je mettais deux ou trois jours à m’en remettre »          J’ai mis les pieds là-dedans sans me rendre compte de ce qui m’attendait. Dès le début, j’étais mal à l’aise en présence de mon beau-père. Une fois, nous sommes allés le voir pour déjeuner et nous avons été accueillis par le Requiem de Mozart à fond dans le salon, nous avons dû attendre la fin du Dies irae [« jour de colère »] pour se parler. L’ambiance du repas était posée. Quand on rentrait à la maison avec mon mari, après nos visites, j’avais mal au ventre, je mettais deux ou trois jours à m’en remettre.          La naissance de ma fille aînée, il y a dix-neuf ans, a été un détonateur. J’ai eu l’impression que mon beau-père voulait me la prendre, l’accaparer. Il est venu à la maternité, l’a prise contre lui, l’a mise tout contre son visage. Il voulait l’avoir en porte-bébé contre son ventre, mais elle venait de naître ! A l’hôpital, il a dit à mes parents qu’il aurait préféré que ce soit sa fille qui ait un enfant. A l’époque, elle était dans un parcours de FIV avec son nouveau mari, je sais bien que c’était très compliqué et douloureux, mais enfin… On aurait dit qu’il cherchait à rattraper les erreurs commises dans sa vie de père. Mais ce bébé n’était pas sa fille, c’était ma fille ! Son rôle sur terre n’était pas de combler un vide chez son grand-père. Je voulais la protéger.        Il vous reste 70.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/17/comment-je-me-suis-disputee-mon-beau-pere-me-traite-de-connasse-et-de-bonne-a-rien-au-repas-de-noel_6154829_4497916.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Mon beau-p\u00e8re me traite de connasse et de bonne \u00e0 rien au repas de No\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-17T11:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie intime","Comment je me suis disput\u00e9","Vie de famille"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle a marqu\u00e9 leur vie\u2026 Cette semaine, C\u00e9cile, 45\u00a0ans, fonctionnaire \u00e0 Lyon.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/14/173/0/1800/899/1342/671/60/0/03f6ec3_616192464-b1d6b9b-691201259-disp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


        
  
