<FILE-date="2022/12/17/19">

<article-nb="2022/12/17/19-1">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le cinéaste iranien en butte avec le pouvoir depuis la sortie de son film « Les Chats persans » en 2009 a pris le chemin de l’exil. L’homme de 53 ans soutenu par Martin Scorsese vit entre les Etats-Unis et la Turquie, où il continue difficilement à tourner.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Iran           Bahman Ghobadi, réalisateur déraciné : « Je n’ai pas peur, mais je veux rester vivant pour témoigner »      Le cinéaste iranien en butte avec le pouvoir depuis la sortie de son film « Les Chats persans » en 2009 a pris le chemin de l’exil. L’homme de 53 ans soutenu par Martin Scorsese vit entre les Etats-Unis et la Turquie, où il continue difficilement à tourner.          Par Samuel Blumenfeld         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Bahman Ghobadi, le 26 novembre 2022.  LIA DARJES POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               L’entretien devait se dérouler depuis Berlin par Skype. Puis, en l’espace de quinze jours, il s’est agi de Bruxelles, Francfort… Finalement, la connexion a pu être établie depuis une ville que Bahman Ghobadi préfère garder secrète. « En ce moment, ils me surveillent, explique le cinéaste iranien de 53 ans. Ma boîte e-mail est potentiellement piratée, je vous mens sur mon adresse, je vous mens sur l’heure à laquelle nous nous parlons. D’ailleurs, vous n’avez aucun moyen de savoir où je me trouve, en observant la pièce d’où je vous parle. Il y a deux mois, j’étais à Istanbul, je ne suis pas sorti de ma chambre, même pour boire un café. Je n’ai pas peur, mais je veux rester vivant pour témoigner. » « Ils », ce sont les services secrets iraniens, toujours attentifs aux paroles et aux actes des opposants, et ce, bien avant les manifestations de ces derniers mois.           « La police me disait : “Casse-toi d’Iran, prends une valise, nous ne voulons pas t’emmerder et nous ne voulons pas que tu nous emmerdes, alors pars.” » Bahman Ghobadi          Dans les années 2000, Bahman Ghobadi a été, avec Jafar Panahi et Mohammad Rasoulof, l’une des figures du cinéma iranien. Caméra d’or du Festival de Cannes en 2000 pour Un temps pour l’ivresse des chevaux, il s’est retrouvé, à partir de 2004, dans l’œil du cyclone après la sortie de son film, Les tortues volent aussi. Tourné dans un camp de réfugiés kurdes à la frontière entre l’Iran et la Turquie, le film lui a valu d’être désigné par le pouvoir comme un séparatiste. « Après ce film, dès que je rentrais à Téhéran, j’étais arrêté à l’aéroport et on m’emmenait dans une pièce à part pour m’interroger. La police me disait : “Casse-toi d’Iran, prends une valise, nous ne voulons pas t’emmerder et nous ne voulons pas que tu nous emmerdes, alors pars.” » Il décrit ses nuits d’alors, sa porte verrouillée à double tour, un couteau sous l’oreiller.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort                 Le divorce entre le cinéaste et son pays est définitivement scellé après la présentation des Chats persans au Festival de Cannes, en 2009. Tourné en contrebande, sans moyens, le film suit l’un de ces nombreux groupes de musique qui jouent dans les sous-sols de Téhéran, défiant le pouvoir. Le film montrait un autre Iran, underground, honni par les gardiens de la révolution. Interrogé par Le Monde, à l’issue de la première, Bahman Ghobadi ­déclarait : « En quittant l’Iran, je dis adieu aux dingues. »                        La séparation a pris un peu de temps. De retour en Iran, le réalisateur a été emprisonné pendant neuf jours dans une prison au Kurdistan en raison des sévères critiques formulées à Cannes. Bahman Ghobadi a alors le choix entre rester entre quatre murs – le sort dévolu aux réalisateurs Jafar Panahi, Mohammad Rasoulof et Mostafa Al-Ahmad, actuellement incarcérés à la prison d’Evin – et l’exil.        Il vous reste 50.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/17/bahman-ghobadi-realisateur-deracine-je-n-ai-pas-peur-mais-je-veux-rester-vivant-pour-temoigner_6154869_4500055.html"},"headline":"Bahman Ghobadi, r\u00e9alisateur d\u00e9racin\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas peur, mais je veux rester vivant pour t\u00e9moigner\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T17:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-17T17:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"Le cin\u00e9aste iranien en butte avec le pouvoir depuis la sortie de son film \u00ab\u00a0Les Chats persans\u00a0\u00bb en\u00a02009 a pris le chemin de l\u2019exil. L\u2019homme de 53\u00a0ans soutenu par Martin Scorsese vit entre les Etats-Unis et la Turquie, o\u00f9 il continue difficilement \u00e0 tourner.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/352/0/1500/750/1342/671/60/0/2abadcc_247619-3300820.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-2">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Irlande           En Irlande, Leo Varadkar nommé premier ministre      Il succède à Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau premier ministre irlandais, Leo Varadkar, quitte Leinster House à Dublin, samedi 17 décembre 2022.  BRIAN LAWLESS / AP                 L’Irlande a un nouveau premier ministre. Leo Varadkar a succédé samedi 17 décembre à Micheal Martin, à la tête du gouvernement depuis 2020. Il s’agit là d’un changement inédit entre les deux principaux partis de la coalition de centre droit au pouvoir.            Leo Varadkar, médecin gay de 43 ans, né d’un père immigré indien médecin et d’une mère irlandaise infirmière, devient ainsi pour la deuxième fois premier ministre d’une Irlande longtemps réputée très conservatrice. En 2017, alors âgé de 38 ans, il était devenu le plus jeune premier ministre irlandais.                 « J’accepte cette nomination avec humilité et détermination et le désir (…) d’offrir un nouvel espoir et de nouvelles opportunités à tous nos citoyens », a-t-il déclaré, une fois sa nomination validée par le vote des parlementaires lors d’une session spéciale. Micheal Martin avait présenté sa démission samedi matin lors d’une audience avec le président irlandais Michael D. Higgins à Dublin. Cela représente « l’honneur d’une vie » d’avoir servi comme premier ministre, a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat                   Un premier mandat marqué par le Brexit et le Covid-19            MM. Varadkar et Martin sont issus de camps qui furent  rivaux lors de la guerre civile au début du XXe siècle : le Fine Gael et le Fiana Fail. Les deux partis de centre droit ont mis en place ce poste tournant dans le cadre d’une coalition avec les Verts après les élections de 2020.            Leo Varadkar a reçu le soutien de 87 parlementaires, lors d’un vote samedi, alors que 62 ont voté contre lui. Le transfert de pouvoir va entraîner un remaniement ministériel. Les prochaines élections générales doivent se tenir d’ici au printemps 2025.                Lors de son premier mandat comme premier ministre, marqué par le Brexit et le début de la pandémie de Covid-19, M. Varadkar avait été jugé efficace pour mettre en place le premier confinement, un des plus stricts d’Europe, avant de retourner travailler comme médecin une fois par semaine tout en restant à la tête du pays. Il avait par ailleurs œuvré pour trouver un accord commercial en 2019 avec le Royaume-Uni après le Brexit pour éviter de rétablir une frontière sur l’île d’Irlande, encore aujourd’hui source de tensions entre Londres, Dublin et Bruxelles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-irlande-leo-varadkar-nomme-premier-ministre_6154864_3210.html"},"headline":"En Irlande, Leo Varadkar nomm\u00e9 premier ministre","dateCreated":"2022-12-17T15:36:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:36:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Irlande","International","Europe"],"description":"Il succ\u00e8de \u00e0 Micheal Martin, ex-chef de la coalition gouvernementale de centre droit en place dans le pays depuis 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a412bf_c6b6053385b945a6a9fc8cdfffa70a6b-0-7d4b5688808e4fcd818e00660754b1b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-3">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Vingt personnes ont été tuées, le plus souvent par balles, dans les protestations en faveur d’élections après la destitution de l’ancien président Pedro Castillo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, répression sanglante contre les manifestants      Vingt personnes ont été tuées, le plus souvent par balles, dans les protestations en faveur d’élections après la destitution de l’ancien président Pedro Castillo.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h18    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Blocage d’une route par des sympathisants de l’ancien président Pedro Castillo à La Joya, dans la province d’Arequipa (Pérou), le 16 décembre 2022.  DIEGO RAMOS / AFP               Le Pérou vit une inquiétante escalade de violence. Au moins vingt personnes sont mortes, une majorité tuées par balle, victimes de la répression policière et militaire, depuis le début des protestations en faveur de nouvelles élections et de la dissolution du Congrès. Ces mobilisations font suite à la destitution de l’ancien président Pedro Castillo après sa tentative ratée de coup d’Etat, le 7 décembre. La liste des victimes, souvent très jeunes, ne cesse de s’alourdir. Une cinquantaine de personnes sont toujours hospitalisées, certaines dans un état grave.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la contestation s’intensifie après le coup d’Etat manqué                 La crise ne semble pas près d’être résolue. Le Congrès a rejeté, vendredi 17 décembre, la proposition d’avancer la date des élections générales. Les députés ne sont pas parvenus à se mettre d’accord sur l’échéance de décembre 2023 pour organiser un scrutin.          En déclarant l’état d’urgence mercredi – une mesure permettant à l’armée de participer aux opérations de maintien de l’ordre –, le gouvernement entendait récupérer le contrôle du pays, paralysé par des blocages de routes et des mobilisations dans 18 des 24 départements et par la fermeture de cinq aéroports. Mais la situation a très vite dégénéré. Jeudi, la ville d’Ayacucho, dans le Sud, a été le théâtre d’une répression particulièrement sanglante qui a entraîné la mort par balles de huit personnes, s’ajoutant aux sept tuées quelques jours plus tôt dans la région d’Apurimac, un peu plus au sud.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, le président Pedro Castillo destitué et arrêté                 Scènes de guerre          Dans l’après-midi, un demi-millier de manifestants, selon le bureau du Défenseur du peuple, a pénétré sur les pistes de l’aéroport, qui avait cessé d’opérer la veille, et des affrontements avec des forces de l’ordre ont eu lieu. Encerclés par la foule, « les soldats ont reçu l’ordre de menacer de tirer, puis de tirer en l’air, mais plus tard il y a eu des tirs tendus », a affirmé Eliana Revollar, du bureau du Défenseur du peuple, à l’AFP. Des vidéos montrent également des militaires tirant sur des manifestants dans différentes zones de la ville. Parallèlement, des bâtiments publics et privés ont été incendiés par des manifestants. Mme Revollar a demandé « une enquête criminelle ». Elle a aussi dénoncé le survol d’hélicoptères d’où étaient jetées des bombes lacrymogènes, causant les deux premières morts de la journée.          S’en sont suivies de véritables scènes de guerre. Les centres de santé ont été rapidement débordés. Des tentes ont été dressées à l’extérieur de l’hôpital régional pour recevoir des dizaines de blessés par balles. Jeudi soir, un couvre-feu était décrété dans quinze provinces du pays.        Il vous reste 59.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/au-perou-repression-sanglante-contre-les-manifestants_6154852_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, r\u00e9pression sanglante contre les manifestants","dateCreated":"2022-12-17T13:18:46+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:18:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, le plus souvent par balles, dans les protestations en faveur d\u2019\u00e9lections apr\u00e8s la destitution de l\u2019ancien pr\u00e9sident Pedro Castillo.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/1300/0/7799/3899/1342/671/60/0/dfb3068_5026298-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-4">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Kiev et quatorze régions ont été affectées par des coupures d’eau ou d’électricité après le pilonnage effectué vendredi par les forces russes. Environ 40 % des habitants de la capitale sont privés de courant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :   ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          L’Ukraine mettait tout en œuvre samedi 17 décembre pour rétablir l’électricité après les frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures de courant à travers le pays. Ces bombardements ont été dénoncés comme des crimes de guerre par l’Union européenne.Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisière, ont été tirés par la Russie vendredi, dont soixante ont été abattus par la défense antiaérienne, selon l’armée ukrainienne. Trois personnes sont mortes à la suite d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel à Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur régional.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a précisé que Kiev et quatorze régions avaient été affectées par des coupures de courant ou d’eau. A Kiev, selon son maire, Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l’eau et du chauffage, et 40 % de l’électricité. A Kharkiv (Nord-Est), deuxième ville du pays, les autorités ont annoncé dans la soirée avoir rétabli le courant à 55 %. Selon le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, 85 % des habitants de la région avaient accès à l’électricité vendredi soir.Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour rétablir l’électricité. « Nos ingénieurs et nos équipes de réparation ont déjà commencé à travailler pendant l’alerte aérienne et font tout leur possible pour rétablir la production d’électricité et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait », a déclaré le président ukrainien.L’opérateur électrique national a précisé que « l’électricité [serait] fournie en priorité aux infrastructures essentielles : hôpitaux, services d’eau, installations de chauffage, stations d’épuration des eaux usées ».Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ce nouvel « exemple de la terreur aveugle du Kremlin », des « attaques cruelles et inhumaines » contre la population qui « constituent des crimes de guerre ». Même réaction côté français :  « Ces actes constituent des crimes de guerre et n’affaiblissent en rien la détermination de la France à soutenir l’Ukraine et à lutter contre l’impunité », a affirmé le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.L’Union européenne a approuvé de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l’exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers à même de lui en fournir.De leur côté, les autorités prorusses de la région de Louhansk, dans l’Est, ont accusé les forces ukrainiennes de tirs d’artillerie sur deux localités qui ont fait onze morts et dix-sept blessés vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 17 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-17T15:42:26+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T03:42:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en début d’année","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et quatorze r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures d\u2019eau ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le pilonnage effectu\u00e9 vendredi par les forces russes. Environ 40\u00a0% des habitants de la capitale sont priv\u00e9s de courant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-17T15:42:26+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T03:42:26+00:00"
  Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, d\u00e9clarait mercredi le Kremlin. Mais \u00e0 Kiev, o\u00f9 un tiers des habitants sont toujours priv\u00e9s de courant, la municipalit\u00e9 n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 quelques illuminations. Un arbre de No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, illumin\u00e9 \u2013 avec des ampoules basse consommation \u2013 aux couleurs de l\u2019Ukraine et surmont\u00e9 d\u2019un trident.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, expliquait fin novembre le maire de la capitale, Vitali Klitschko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de tr\u00eave de fin d\u2019ann\u00e9e, mais un arbre pour No\u00ebl \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-17T16:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi vendredi de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de courant \u00e0 travers le pays, notamment \u00e0 Kharkiv. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s les bombardements d\u2019hier\u00a0\u00bb, \u00e9crit\u00a0sur Telegram Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Electricit\u00e9 r\u00e9tablie dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-12-17T16:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T15:19:25+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, les responsables ukrainiens disent craindre une nouvelle offensive de la Russie. Lors d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence de presse, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, estimait, le 13\u00a0d\u00e9cembre que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.          Dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News, le g\u00e9n\u00e9ral de division Andrii Kovalchuk, l\u2019un des plus haut grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a men\u00e9 l\u2019offensive en direction de Kherson explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous envisageons une \u00e9ventuelle offensive depuis la Bi\u00e9lorussie fin f\u00e9vrier\u00a0\u00bb en direction de Kiev. Il explique que si Vladimir Poutine tente une nouvelle offensive en utilisant les soldats mobilis\u00e9s pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019Ukraine serait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 les repousser.          Il ajoute que l\u2019Ukraine a besoin d\u2019armes occidentales destin\u00e9es \u00e0 des op\u00e9rations offensives\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin \u00e0 la fois de chars et d\u2019avions. Nous avons \u00e9galement besoin d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une nouvelle offensive russe en janvier ou f\u00e9vrier","dateModified":"2022-12-17T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T13:22:45+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui avoir emp\u00each\u00e9 une livraison d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res aux forces ukrainiennes, gr\u00e2ce aux bombardements massifs effectu\u00e9s la veille.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de la frappe, une livraison d\u2019armes et de munitions de fabrication \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, une avanc\u00e9e des r\u00e9serves [des forces ukrainiennes] vers les zones de combat a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, le fonctionnement des entreprises de fabrication et de r\u00e9paration d\u2019armes (\u2026) a \u00e9t\u00e9 suspendu\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.          Kiev a annonc\u00e9 hier avoir essuy\u00e9 une nouvelle salve de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau dans la capitale et de courant \u00e0 travers le pays, plong\u00e9 dans un froid glacial. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes sur l\u2019Ukraine ont entrav\u00e9 une livraison d\u2019armes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-12-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:31:04+00:00","articleBody":"                     Une dame descend se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro apr\u00e8s avoir entendu l\u2019alarme annon\u00e7ant un raid a\u00e9rien, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un groupe de jeunes, en sortie au chemin de fer pour enfants, marchent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri dans une station de m\u00e9tro, alors qu\u2019une alarme de raid a\u00e9rien retentit \u00e0 Kiev, le 17 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les bombardements de la veille ont caus\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions du pays, \u00e0 Kiev,  le 17\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/aa99724_1671276512708-asurp-ukr-eau-alarme-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:07:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis toutes les semaines la chronique d'Olga et Sasha depuis le d\u00e9but de l'invasion russe en f\u00e9vrier et je suis surprise car ce matin, sauf erreur de ma part, il n'y en a pas. Est-ce que les deux soeurs vont bien.\nLeurs t\u00e9moignages me paraissent essentiels. J'esp\u00e8re que nous reverrons leurs plumes tr\u00e8s vite. Bien cordialement.     Ang\u00e9lique         Bonjour Ang\u00e9lique,          Voil\u00e0 la derni\u00e8re publication, le 13 d\u00e9cembre, du journal des deux s\u0153urs ukrainiennes que vous suivez.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev craint une nouvelle offensive de grande envergure en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-12-17T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T11:04:43+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans toute l\u2019Ukraine samedi, y compris \u00e0 Kiev, au lendemain de frappes massives russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, aux abris\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram l\u2019administration militaire de la capitale ukrainienne.          Selon Hajun, site bi\u00e9lorusse de surveillance de l\u2019activit\u00e9 militaire dans le pays, plusieurs avions de combat russes ont \u00e9t\u00e9 vus volant dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie en direction du nord de l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 la cible vendredi de frappes massives qui ont caus\u00e9 selon Kiev des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.          Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et au moins treize autres bless\u00e9es, dont quatre enfants, dans une frappe contre un immeuble d\u2019habitation de Kryvyi Rih, ville natale de Volodimir Zelensky, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une autre a p\u00e9ri dans un bombardement \u00e0 Kherson, dans le Sud, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-17T11:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T07:55:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe s\u2019est entretenu avec les responsables de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 samedi le Kremlin, au moment o\u00f9 le territoire ukrainien est vis\u00e9 par des bombardements massifs. \u00ab\u00a0Vendredi, le pr\u00e9sident a pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat-major des forces impliqu\u00e9es dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a rapport\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat russe a notamment \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union\u00a0\u00bb avec la participation du ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et du chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Gu\u00e9rassimov, et \u00ab\u00a0a eu des rencontres s\u00e9par\u00e9es avec les commandants\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes branches de l\u2019arm\u00e9e impliqu\u00e9es dans la guerre, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais entendre vos propositions sur nos actions \u00e0 court et moyen terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors de cette r\u00e9union, dont des extraits ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s samedi par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie, qui a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine s\u2019est entretenu avec les responsables de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb russe en Ukraine, selon le Kreml...","dateModified":"2022-12-17T08:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:46:53+00:00","articleBody":"     Dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk (Est) que Moscou tente inlassablement de conqu\u00e9rir, un camion semi-remorque est venu livrer quelque 200\u00a0po\u00eales \u00e0 bois, distribu\u00e9s ensuite aux habitants par des volontaires, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Oleksandra, 85\u00a0ans, est venue chercher des m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0Je survivrai \u00e0 l\u2019hiver, je marcherai davantage pour me r\u00e9chauffer, j\u2019ai entendu parler d\u2019un point de chauffage mais je pense que ce n\u2019est pas quelque chose de bien organis\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP.          Non loin, \u00e0 Kramatorsk, le courant \u00e9tait coup\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi et la population n\u2019avait plus acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, a constat\u00e9 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, des po\u00eales pour lutter contre le froid","dateModified":"2022-12-17T05:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine mettait tout en \u0153uvre samedi 17\u00a0d\u00e9cembre pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures de courant \u00e0 travers le pays. Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s comme des crimes de guerre par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Soixante-quatorze missiles, principalement des missiles de croisi\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie vendredi, dont soixante ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Trois personnes sont mortes \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kryvy Rih (Sud), selon le gouverneur r\u00e9gional.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que Kiev et quatorze r\u00e9gions avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des coupures de courant ou d\u2019eau. A Kiev, selon le maire Vitali Klitschko, seul un tiers des habitants avaient de l\u2019eau et du chauffage, et 40\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville du pays, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%. Selon le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, 85\u00a0% des habitants de la r\u00e9gion avaient acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vendredi soir.          Partout dans le pays, des interventions sont en cours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs et nos \u00e9quipes de r\u00e9paration ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne et font tout leur possible pour r\u00e9tablir la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et son approvisionnement. Cela prend du temps. Mais ce sera fait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique national a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 [serait] fournie en priorit\u00e9 aux infrastructures essentielles\u00a0: h\u00f4pitaux, services d\u2019eau, installations de chauffage, stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9 ce nouvel \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0attaques cruelles et inhumaines\u00a0\u00bb contre la population qui \u00ab\u00a0constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb. M\u00eame r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Ces actes constituent des crimes de guerre et n\u2019affaiblissent en rien la d\u00e9termination de la France \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 de nouvelles sanctions visant Moscou qui interdisent notamment l\u2019exportation de moteurs de drones vers la Russie ou des pays tiers \u00e0 m\u00eame de lui en fournir.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant onze morts et dix-sept bless\u00e9s vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 17 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-17T06:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html#791210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-alerte-aerienne-a-ete-declenchee-dans-tout-le-pays-au-lendemain-de-frappes-massives-russes_6154797_3210.html","datePublished":"2022-12-17T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-17T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/508675b_1671276330157-asurp-ukr-eau-alarme-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-5">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Devant la somme de connaissances accumulées et parce que « l’ignorance ne peut plus être convoquée », cinq sociétés savantes d’écologie européennes appellent, dans une tribune au « Monde », à des transformations en profondeur des sociétés pour maintenir la Terre habitable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Planète         COP15 : « L’érosion de la biodiversité impose une mutation radicale de notre modèle de société »   Tribune        Collectif        Devant la somme de connaissances accumulées et parce que « l’ignorance ne peut plus être convoquée », cinq sociétés savantes d’écologie européennes appellent, dans une tribune au « Monde », à des transformations en profondeur des sociétés pour maintenir la Terre habitable.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Les chercheuses et chercheurs en écologie et en sciences de l’évolution, par leurs travaux et leur suivi de la littérature scientifique, sont constamment informés et informent des causes et des conséquences de l’érosion toujours plus sévère de la biodiversité et de l’altération des processus écologiques.          Ils ont montré comment nos actions sur ces processus affectent l’habitabilité de la planète pour tous les vivants, non humains et humains. Les mille chercheurs réunis en congrès coorganisé fin novembre à Metz (Moselle) par la Société française d’écologie et d’évolution (SFE²), la Société d’écologie d’Allemagne, d’Autriche et de Suisse (GfÖ) et la Fédération européenne des sociétés d’écologie (EEF) sur le thème « Ecologie et évolution, nouvelles perspectives et défis pour la société » ont amplement confirmé les nécessaires et profondes transformations de nos modèles de société pour stopper l’érosion des composantes de la Terre (eau, sol, air, biodiversité).          Les causes et leur hiérarchie          Les mécanismes sous-jacents sont parfaitement connus : un modèle productiviste et extractiviste qui repose sur une injonction de croissance sans limite. Il exige la surconsommation des ressources vivantes et minérales et impose une abondance en énergie. Cependant, l’étude des systèmes écologiques nous a appris qu’une croissance infinie est tout simplement impossible sur une planète aux ressources finies.          La boulimie énergétique et ses conséquences sur le climat sont symptomatiques d’un système économique dont le fonctionnement est incompatible avec la viabilité actuelle et future de la Terre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La COP15 n’a pas été préparée pour aboutir à un “accord de Paris” sur la biodiversité »                 L’écologie scientifique nous a appris que nos vies sont tributaires d’un réseau complexe d’interactions entre de multiples processus écologiques et l’ensemble des organismes. Ce tissu vivant, bien plus qu’une ressource, doit être compris comme la condition nécessaire à la vie sur Terre. Pourtant, nos modes de vie le mettent chaque jour en péril.          Une mutation radicale de notre modèle de société          La situation actuelle (érosion de la biodiversité, dégradation des sols, des ressources en eaux et minérales, etc.) impose une mutation radicale de notre modèle de société. Elle se doit de suivre un impératif de justice environnementale et sociale, et de bien-vivre, de tous les humains (santé, logement, culture et relations sociales, etc.) et non humains. Une telle transformation touche prioritairement le respect des limites de la biosphère mais ne s’en contente pas.          Elle doit aussi reconsidérer notre rapport à la nature. Sa destruction devrait être envisagée comme un problème en soi, une atteinte problématique à une altérité, à une autonomie. La nature devrait cesser d’être traitée comme le simple objet de nos envies et de nos besoins, ou d’être réduite à une seule fonction de pourvoyeuse de ressources et de services.        Il vous reste 67.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/cop15-l-erosion-de-la-biodiversite-impose-une-mutation-radicale-de-notre-modele-de-societe_6154849_3232.html"},"headline":"COP15\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 impose une mutation radicale de notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-17T13:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Climat","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"Devant la somme de connaissances accumul\u00e9es et parce que \u00ab\u00a0l\u2019ignorance ne peut plus \u00eatre convoqu\u00e9e\u00a0\u00bb, cinq soci\u00e9t\u00e9s savantes d\u2019\u00e9cologie europ\u00e9ennes appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 des transformations en profondeur\u00a0des soci\u00e9t\u00e9s pour maintenir la Terre habitable.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/275/0/4698/2349/1342/671/60/0/4c708db_1671189745694-pns-6596490.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-6">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds européens      Alors que le dénouement semblait proche, une proposition de loi repoussée in extremis à Varsovie éloigne la perspective du versement d’une première tranche des 35 milliards de fonds européens de relance.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président polonais Andrzej Duda,après une réunion au château de Bellevue à Berlin, en Allemagne, lundi 12 décembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Il y a quelques jours encore, tout semblait aller comme sur des rails à Bruxelles comme à Varsovie. Szymon Szynkowski vel Sek, le ministre polonais des affaires européennes, était rentré optimiste, mardi 13 décembre, d’une dernière navette entre les deux capitales. Tout laissait à penser que la Commission européenne procéderait bientôt à un premier versement à la Pologne, dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Dans l’espoir de percevoir 23,9 milliards d’euros de subventions et 11,5 milliards d’euros de prêts post-Covid-19, Varsovie avait en effet lancé plusieurs projets de réformes de la justice évalués positivement par l’exécutif européen. C’était sans compter les querelles intestines qui minent la coalition gouvernementale polonaise.          Jeudi, une proposition de loi censée répondre aux dernières attentes de Bruxelles a été retirée de l’ordre du jour in extremis, semant l’incompréhension dans les rangs de la Diète. Alors que la faction radicale du ministre de la justice avait déjà annoncé voter contre, refusant toute « capitulation face à Bruxelles », le président polonais, Andrzej Duda, y est aussi allé de son avertissement, vexé de ne pas « avoir été consulté ». « Ce sujet demande effectivement une analyse plus approfondie », a finalement acquiescé Elzbieta Witek, la présidente de l’assemblée, remettant l’examen du texte en première lecture à janvier 2023.          Cette nouvelle proposition de loi avait pourtant été présentée en grande pompe et mise sur la table, quelques jours plus tôt, pour tenter notamment de résoudre la question de l’impartialité des magistrats en promettant de mettre sur pied un « test d’indépendance » des juges. Le texte prévoit également que la Cour administrative suprême se charge à l’avenir des procédures disciplinaires chez les magistrats, de quoi contrevenir à la loi fondamentale polonaise, de l’avis de certains juristes.          En juin, la Commission européenne et les Etats membres avaient jugé recevables les projets de réformes et d’investissements que Varsovie s’engageait à faire en contrepartie des fonds de relance. Mais ils avaient rappelé que les versements étaient conditionnés à la réalisation de ces engagements, au premier rang desquels ceux qui concernent l’indépendance de la justice et l’Etat de droit. La première tentative de l’exécutif polonais visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême avait été jugée insuffisante à Bruxelles. « Les réformes proposées n’allaient pas suffisamment loin », avait affirmé au site d’information en ligne Contexte, le 20 septembre, Didier Reynders, commissaire européen à la justice, qui pensait alors que les choses pourraient se débloquer « d’ici à la fin de l’année ».        Il vous reste 54.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-pologne-une-querelle-politique-retarde-le-versement-des-fonds-europeens_6154848_3210.html"},"headline":"En Pologne, une querelle politique retarde le versement des fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-17T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe"],"description":"Alors que le d\u00e9nouement semblait proche, une proposition de loi repouss\u00e9e in extremis \u00e0 Varsovie \u00e9loigne la perspective du versement d\u2019une premi\u00e8re tranche des 35\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens de relance.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/562/0/6746/3373/1342/671/60/0/6dc3cc3_8189cd44382c4990bb87fb0aec28075b-0-7ed04c232fbc4e1dab4bf0be888fad45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-7">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni dans l’impasse   Éditorial   Le Monde    Impuissant à lutter contre l’inflation, le gouvernement britannique refuse de céder aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu’une vague de grèves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.   Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des gares vides, des métros rares, des rendez-vous médicaux annulés et des ambulances introuvables. Jamais depuis les années Thatcher le Royaume-Uni n’avait connu une vague de grèves de pareille ampleur, au point que la référence à un nouvel « hiver du mécontentement », expression d’inspiration shakespearienne qui désigne les grèves massives de 1978-1979, est omniprésente. Plus de 1 million de travailleurs britanniques au total doivent cesser le travail, d’ici à la fin de l’année, dans un mouvement de relais commencé le 12 décembre destiné à satisfaire des revendications de salaires, face à une inflation qui s’est élevée en novembre à 10,7 % sur un an (6,2 % en France).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, une fin d’année marquée par un mouvement social inédit                   Aux cheminots, postiers, douaniers, bagagistes s’ajoutent les infirmières du Service national de santé (NHS) – en grève pour la première fois depuis qu’elles sont organisées –, en attendant probablement les médecins débutants et les enseignants en janvier. Le conflit, alimenté par le décrochage accéléré entre prix et salaires, s’inscrit dans un contexte marqué par plus de dix années d’austérité drastique sous les gouvernements conservateurs qui ont grignoté les revenus, en particulier ceux des salariés du secteur public. Au cours de ces deux dernières années seulement, le pouvoir d’achat de ces derniers a baissé de 7,7 %.                 Si l’ampleur du mouvement et la fermeté du gouvernement évoquent l’époque de la Dame de fer, le contexte est fort différent. Le gouvernement de Rishi Sunak est dans une situation de grande faiblesse politique, après l’enchaînement de scandales et de crises qui a marqué la fin de l’ère Boris Johnson, le pays souffre d’une considérable pénurie de main-d’œuvre (133 000 postes vacants dont 47 000 d’infirmières dans le seul NHS), l’opinion est plutôt bienveillante à l’égard des grévistes et l’expérience du Covid a popularisé l’intervention de l’Etat.            Pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale            Au profond mouvement de colère parmi des Britanniques surtout réputés pour leur endurance et leur flegme, Rishi Sunak oppose la fermeté. Il refuse de céder aux revendications de rattrapage des salaires, agite la menace d’une intervention de l’armée pour remplacer les ambulanciers et d’un projet de loi imposant un service minimum dans les transports. Il tente de monter l’opinion contre des grévistes accusés d’organiser le « chaos » à l’approche de Noël.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, où l’inflation explose, près de 100 000 infirmières en grève pour réclamer une hausse des salaires                   Alors que le Royaume-Uni, devenu le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale, s’enfonce dans la récession, que 3 millions de Britanniques peinent à payer leurs factures d’énergie et que les banques alimentaires se multiplient, le gouvernement de Londres semble arc-bouté sur une idéologie qui prône un Etat minimal, tend à rendre les défavorisés responsables de leur sort et à privilégier les nantis, tout en se montrant impuissant à limiter l’impact de l’inflation.                Les conservateurs britanniques se montrent aussi prisonniers de leurs promesses mirobolantes mais chimériques sur le Brexit. Au lieu de la prospérité, de la souveraineté et du rayonnement international qu’ils prétendaient apporter en rompant avec leurs voisins, ils n’ont récolté que le ralentissement de leurs exportations, la dépréciation de la livre sterling, les pires prévisions de croissance des pays développés hormis la Russie, et l’isolement diplomatique. A la nécessité immédiate d’engager une sérieuse négociation destinée à sortir de l’impasse d’un conflit social où se jouent la dignité et le pouvoir d’achat de bien des Britanniques s’ajoute celle de rechercher un projet apte à redonner à ces derniers des perspectives et une place sur le continent européen.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/le-royaume-uni-dans-l-impasse_6154841_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-17T12:22:55+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:22:55+01:00","dateModified":"2022-12-17T18:04:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","D\u00e9bats","Brexit","Editoriaux","Europe"],"description":"Impuissant \u00e0 lutter contre l\u2019inflation, le gouvernement britannique refuse de c\u00e9der aux revendications de rattrapage de salaires, alors qu\u2019une vague de gr\u00e8ves de grande ampleur frappe le Royaume-Uni. Une situation qui traduit la grande faiblesse politique de ses dirigeants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/455/0/5462/2731/1342/671/60/0/ae208d4_1671265834481-474359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-8">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Un officier a été tué par des inconnus dans le Sud, en proie à un mouvement de grève. Des renforts militaires ont été déployés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Jordanie           En Jordanie, une flambée de colère contre la hausse des prix du carburant      Un officier a été tué par des inconnus dans le Sud, en proie à un mouvement de grève. Des renforts militaires ont été déployés.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h13    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Les chauffeurs de bus jordaniens sont assis à côté d’une bannière portant un slogan qui dit « dignité » en arabe, le 16 décembre 2022, dans la province méridionale de Maan en Jordanie, alors qu’ils poursuivent une grève commencée au début du mois pour protester contre la hausse des prix du carburant.  KHALIL MAZRAAWI / AFP               La Jordanie est de nouveau aux prises avec un pic de colère sociale. Le mécontentement face à la cherté de la vie, qui s’exprime régulièrement, a pris un tour violent, fait rare dans le royaume. Des renforts militaires ont été déployés, vendredi 16 décembre, dans la province de Maan, dans le Sud, une région où un mouvement de grève contre la hausse des prix des carburants a été fortement suivi et où un officier a été tué jeudi soir. Selon les autorités, Abdel-Razzaq Al-Dalabah, chef adjoint de la police dans la ville de Maan, a été touché par balle dans des « émeutes » menées par « des vandales et des hors-la-loi ». Des bâtiments publics ont été incendiés.          En habit militaire, le roi Abdallah II a présenté ses condoléances aux proches de l’officier, enterré dans la région de Jerash, au nord d’Amman, où une foule dense a pris part aux funérailles. Le monarque a promis de répondre d’une main de fer : « Nous ne tolérerons pas la violence contre notre personnel de sécurité. » Vendredi, la police a procédé à plus de quarante arrestations.          La grève a été lancée début décembre, d’abord à Maan, ville située à plus de 200 kilomètres au sud d’Amman. Elle est principalement le fait de transporteurs routiers qui s’estiment étranglés par la hausse des prix des carburants (essence, diesel, kérosène…), qui ont presque doublé par rapport à 2021. L’augmentation est due à la poursuite de la levée de subventions et à l’imposition de taxes.          « Corruption          Au cours des deux dernières semaines, des routes ont été bloquées. Le débrayage a pris un tour nouveau mercredi lorsque des boutiques ont baissé leurs rideaux dans plusieurs villes du Sud déshérité. Les échauffourées entre police et manifestants ont gagné jeudi soir d’autres villes, y compris au nord d’Amman.          « La hausse des prix des carburants est l’étincelle de l’agitation actuelle, mais les raisons du mécontentement se répètent depuis des années : mauvaise gouvernance, corruption, crise économique, estime l’analyste politique jordanien Amer Sabaileh. L’absence de communication du gouvernement a empiré les choses. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Jordanie, la colère sociale fragilise la monarchie : « Le roi doit prendre des mesures pour convaincre les gens qu’un avenir meilleur est possible »                 Des tentatives d’apaisement avaient été menées par le cabinet dans les jours précédents, alors que la grève des transports routiers a bloqué le transfert des biens qui arrivent au port d’Aqaba et paralysé certaines entreprises. Une aide mensuelle a été promise aux familles les plus pauvres et un blocage pendant l’hiver du prix du kérosène, utilisé pour le chauffage, a été annoncé. Mais les grévistes demandent plus : la baisse des prix des carburants. Leur coût pèse sur le budget des familles. L’inflation s’est aggravée avec la pandémie de Covid-19 puis la guerre en Ukraine. La pauvreté, qui touche près d’un quart de la population, et le chômage ont augmenté.        Il vous reste 39.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-jordanie-une-flambee-de-colere-contre-la-hausse-des-prix-du-carburant_6154834_3210.html"},"headline":"En Jordanie, une flamb\u00e9e de col\u00e8re contre la hausse des prix du carburant","dateCreated":"2022-12-17T11:13:30+01:00","datePublished":"2022-12-17T11:13:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Jordanie"],"keywords":["Jordanie","International","Proche-Orient"],"description":"Un officier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des inconnus dans le Sud, en proie \u00e0 un mouvement de gr\u00e8ve. Des renforts militaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/281/0/3380/1690/1342/671/60/0/638030c_1671271666989-000-33424jv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jordanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jordanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-9">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le pays doit élire samedi un nouveau Parlement lors d’un scrutin largement boudé par les Tunisiens et boycotté par de nombreuses formations politiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           En Tunisie, premières élections législatives sous la présidence de Kaïs Saïed      Le pays doit élire samedi un nouveau Parlement lors d’un scrutin largement boudé par les Tunisiens et boycotté par de nombreuses formations politiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président tunisien, Kaïs Saïed, s’exprime à l’extérieur d’un bureau de vote à Tunis, le samedi 17 décembre 2022.  TUNISIAN PRESIDENCY / VIA REUTERS                 Les Tunisiens sont appelés aux urnes samedi 17 décembre pour élire leurs députés. Une élection largement boycottée par la majorité des partis du pays représentés lors des précédentes mandatures, opposés à la plupart des initiatives qui ont suivi le coup de force de Kaïs Saïed, le 25 juillet 2021.                             Lire aussi :  En Tunisie, des élections législatives sans débat ni passion                   Le scrutin se déroule à l’issue de trois semaines d’une campagne terne, avec très peu d’affiches de candidats dans les rues et en l’absence de débats sérieux, au moment où la population paraît surtout préoccupée par le coût de la vie.                 Selon le réseau d’observateurs de l’ONG Mourakiboun, seulement 5,6 % des 9 millions d’électeurs s’étaient déplacés jusqu’aux bureaux de vote à 13 heures. La participation s’annonce encore plus faible que les maigres 30,5 % de votants enregistrés lors du référendum organisé cet été par M. Saïed pour réviser la Constitution.            Pourtant, le président était sorti de son palais de Carthage dès l’ouverture des bureaux de vote, à 8 heures, pour voter et lancer un appel à l’électorat. « C’est une opportunité historique de retrouver vos droits légitimes », « nous avons rompu avec ceux qui ont ruiné le pays », a-t-il dit.            Un Parlement aux compétences restreintes            Une nouvelle Chambre de 161 députés (au lieu de 217 lors des précédentes mandatures) doit remplacer celle que M. Saïed a gelée le 25 juillet 2021, après des mois de blocages des institutions en place depuis la chute du président Zine El-Abidine Ben Ali, lors de la révolte des « printemps arabes » de 2011. Le Parlement issu des législatives, après un second tour organisé d’ici début mars, sera doté de compétences très restreintes en vertu de la nouvelle Constitution que M. Saïed a fait adopter cet été lors d’un référendum marqué par une abstention massive (près de 70 %).                Elus au scrutin uninominal à deux tours et non plus sur des listes, les futurs députés ne pourront pas destituer le président, contrôler l’action du gouvernement ni le censurer. Il faudra dix députés pour proposer une loi et le président aura la priorité pour faire adopter les siennes. Ils ne bénéficieront pas non plus d’une quelconque immunité et pourront être révoqués de leurs fonctions, sous certaines conditions, par les électeurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « On est bien face à un dispositif de verrouillage de la vie politique tunisienne »                   Inflation de 10 %            Selon l’Observatoire tunisien de la transition démocratique, la moitié des candidats (1 058) sont des enseignants ou des fonctionnaires de niveau intermédiaire. Les femmes représentent moins de 15 % des postulants, alors que la parité des candidatures était auparavant obligatoire.            La principale préoccupation des 12 millions de Tunisiens reste le coût de la vie, avec une inflation de près de 10 % et les pénuries récurrentes d’aliments comme le lait et le sucre. Le scrutin est boycotté par la plupart des partis, dont le mouvement d’inspiration islamiste Ennahda, ennemi juré du président Saïed, qui a dominé le Parlement dissous durant dix ans. La puissante centrale syndicale UGTT, devenue récemment très critique de la politique de M. Saïed, a jugé ces législatives inutiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le raidissement de l’UGTT contre le pouvoir rebat les cartes politiques                   Les caisses du pays dans le rouge            Al Bawsala, une ONG qui scrute les activités parlementaires depuis 2014, a annoncé qu’elle boycotterait les travaux « d’une Assemblée marionnette » dont le rôle se limiterait selon elle à « soutenir les orientations du président ». L’analyste Hamish Kinnear, du cabinet Verisk Maplecroft, juge que le scrutin est surtout « un outil dont se sert le président Saïed pour conférer une légitimité à son monopole du pouvoir ». Il estime néanmoins que la mise en place d’un Parlement va « faciliter les relations de la Tunisie avec ses principaux partenaires extérieurs, en mettant fin à dix-sept mois d’incertitude constitutionnelle ». Il sera plus aisé, selon lui, d’obtenir l’aide des bailleurs de fonds « grâce à un retour à une plus grande prévisibilité politique, même si la légitimité démocratique des élections législatives est faible ».         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Il y a urgence car les caisses du pays sont vides. Le FMI, qui devait donner lundi son feu vert à un quatrième prêt à la Tunisie en dix ans, d’environ 2 milliards de dollars, a reporté sa décision à début janvier à la demande du gouvernement, dont le dossier n’était pas totalement bouclé, ont rapporté à l’Agence France-Presse des sources proches du dossier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Nous nous inquiétons de la dérive vers l’interdiction de toute parole critique à l’égard du pouvoir »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/17/en-tunisie-premieres-elections-legislatives-sous-la-presidence-de-kais-saied_6154833_3212.html"},"headline":"En Tunisie, premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la pr\u00e9sidence de Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-12-17T11:12:44+01:00","datePublished":"2022-12-17T11:12:44+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:14:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Le pays doit \u00e9lire samedi un nouveau Parlement lors d\u2019un scrutin largement boud\u00e9 par les Tunisiens et boycott\u00e9 par de nombreuses formations politiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/4a2ae20_tun03-tunisia-election-1217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-10">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les trois présidents des principales instances de la médecine hospitalière en France, Didier Samuel, Thierry Godeau et Rémi Salomon, dénoncent la condamnation à mort, par le régime iranien, du radiologue Hamid Ghareh Hasanlou, et la répression exercée « jusque dans les services des urgences ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         Iran : « Les lieux de soins et les universités ne sont plus les enceintes inviolables qu’elles devraient être »   Tribune        Thierry Godeau  président de la conférence des présidents de commission médicale d’établissement (CME) des centres hospitaliers          Rémi Salomon  président de la conférence des présidents de CME des CHU          Didier Samuel  président de la conférence des doyens des facultés de médecine        Dans une tribune au « Monde », les trois présidents des principales instances de la médecine hospitalière en France, Didier Samuel, Thierry Godeau et Rémi Salomon, dénoncent la condamnation à mort, par le régime iranien, du radiologue Hamid Ghareh Hasanlou, et la répression exercée « jusque dans les services des urgences ».   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis près de trois mois et suite au décès d’une jeune femme de 22 ans, Mahsa (Jina) Amini, le monde universitaire iranien, à l’instar de la société tout entière, est le lieu de manifestations quotidiennes réprimées dans une violence inouïe. Le peuple iranien tente d’exprimer son rejet de la dictature en place et des conditions politiques, culturelles et économiques qu’elle impose par la force.          Or, les cris pacifiques de protestation ont été, à chaque fois, réprimés dans le sang. La situation actuelle se singularise par le rôle pivot des femmes, des étudiants et des lycéens avec une majorité des personnes arrêtées, âgées de moins de 25 ans, et d’au moins 45 personnes, en dessous de 18 ans. Les universités sont quotidiennement les lieux de manifestations réprimées. Les étudiants sont arrêtés au sein même de ces lieux sacrés de savoir et de formations.          On utilise les ambulances pour transporter les personnels de la répression. Pire encore, les blessés sont recherchés jusque dans les services des urgences, où ils sont privés de soins et arrêtés. Les médecins sont menacés et forcés d’établir des certificats en camouflant l’origine des blessures et des décès. De nombreuses arrestations ont eu lieu et des condamnations à mort ou des longues peines de prison viennent d’être prononcées.          Pour la suspension de toutes les condamnations à mort          D’après plusieurs sources concordantes, plusieurs médecins refusant d’être complices seraient arrêtés. Les secours et les soins les plus élémentaires aux blessés seraient volontairement empêchés ou retardés. Ainsi, les lieux de soins et les universités ne sont plus les enceintes inviolables qu’elles devraient être.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous, gens de lettres, artistes, universitaires, qui n’avons cessé de revendiquer la liberté pour les femmes, sommes toutes et tous iraniennes »                 À la suite d’un procès expéditif par un tribunal et à l’encontre du respect des droits élémentaires de l’homme, une condamnation à mort a été récemment prononcée contre un collègue médecin radiologue, le Dr Hamid Ghareh Hassanlou, arrêté au cours d’une manifestation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : « Le spectacle effroyable de ces mises à mort amorce un tournant dans la répression »                 Sa femme, technicienne de laboratoire, a été condamnée à vingt-cinq ans de prison. Treize autres condamnations à mort ont été prononcées contre de jeunes manifestants. Et l’un d’eux, Mohsen Shekari, âgé de 23 ans, a été exécuté le 9 décembre. En tant que médecins, universitaires, solidaires de nos collègues français d’origine iranienne, nous ne pouvons rester silencieux face à ces exactions que nous condamnons et dénonçons avec la plus grande fermeté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un premier manifestant de 23 ans exécuté, des dizaines d’autres condamnés risquent la mort                 Au-delà du soutien que nous témoignons au peuple iranien, nous protestons contre les pressions exercées sur les médecins et enseignants dans l’exercice de leur profession et contre les arrestations massives et arbitraires des étudiants. Nous demandons la suspension immédiate de toutes les condamnations à mort.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/17/iran-les-lieux-de-soins-et-les-universites-ne-sont-plus-les-enceintes-inviolables-qu-elles-devraient-etre_6154825_3232.html"},"headline":"Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Les lieux de soins et les universit\u00e9s ne sont plus les enceintes inviolables qu\u2019elles devraient \u00eatre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T10:00:03+01:00","datePublished":"2022-12-17T10:00:03+01:00","dateModified":"2022-12-17T12:26:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les trois pr\u00e9sidents des principales instances de la m\u00e9decine hospitali\u00e8re en France, Didier Samuel, Thierry Godeau et R\u00e9mi Salomon, d\u00e9noncent la condamnation \u00e0 mort, par le r\u00e9gime iranien, du radiologue Hamid Ghareh Hasanlou, et la r\u00e9pression exerc\u00e9e \u00ab\u00a0jusque dans les services des urgences\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Godeau","description":"pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de commission m\u00e9dicale d\u2019\u00e9tablissement (CME) des centres hospitaliers"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Salomon","description":"pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de CME des CHU"}
,{"@type":"Person","name":"Didier Samuel","description":"pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des doyens des facult\u00e9s de m\u00e9decine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-11">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : à Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »      Avec une propagande axée sur la nostalgie de l’URSS et le versement de pensions de retraite généreuses, les autorités d’occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales défavorisées.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Une femme âgée marche dans un quartier de Kherson ciblé par les frappes russes, le 29 novembre en Ukraine.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Trois dames emmitouflées dans d’épais lainages et manteaux bavardent en attendant un bus, avenue Ouchakov, à Kherson, grelottant de froid en ce jour de décembre. Un vent glacial dévale l’avenue vers le Dniepr et souffle plus loin vers les positions de l’armée russe, sur la berge opposée. L’aînée, Anna Ivanovna, 85 ans, rouspète sur la difficulté de nourrir ses huit chats. L’explosion lointaine d’un obus lui répond. Sa fille Inna, 61 ans, enchaîne, très à propos : « Maman, il est temps de partir d’ici ! »          « Pas question !, rétorque sèchement Anna Ivanovna, cherchant à clore un débat qui dure visiblement depuis plusieurs jours. Nous sommes tous entre les mains de Dieu. Je prie, c’est tout ce qu’il me reste à faire. » Inna rentre la tête dans les épaules et tente de changer de sujet. Svitlana, la troisième dame, la soixantaine, intervient en protestant contre les conditions de vie de plus en plus difficiles dans la ville, reconquise le 11 novembre par l’armée ukrainienne après neuf mois d’occupation russe. Contrairement à ses interlocutrices, elle s’exprime en ukrainien : « Quand les Russes étaient là, nous ne manquions de rien et nous n’avions pas peur de marcher dans la rue. Maintenant, on tente de survivre ! »          Les deux autres, qui ne semblent pas la connaître, acquiescent et énumèrent les maux affectant les Khersoniens depuis un mois : pas d’électricité, pas d’eau courante, pas de chauffage. « Ces soldats ukrainiens sont des bons à rien, ils ne nous aident pas et ne font qu’attirer les obus sur nos têtes », râle Svitlana. Inna tique : « Mais vous êtes ukrainienne aussi, non ? Vous êtes aussi pour l’Ukraine, ou pour ces sauvages qui nous bombardent ? Ah, bah, chacun ses opinions », lâche-t-elle avec dépit, regardant soudain dans l’autre direction. Svitlana enfonce le clou en rappelant que les Russes apportaient de l’aide humanitaire. Sur ces mots, le bus survient et les trois dames s’y engouffrent avec soulagement.          « Un réseau d’indics »          Un mois après que les troupes russes ont fui Kherson, et avec elles plusieurs milliers de civils ayant collaboré ou simplement profité de la situation de manière trop évidente, l’amertume envers les « sympathisants prorusses » reste vive. Parmi ces derniers, les personnes du troisième âge sont surreprésentées. « On ne voyait presque que des vieux faire la queue pour obtenir un passeport russe et aux distributions de nourriture gratuite », se souvient Artem (qui n’a pas donné son nom de famille), 26 ans, qui a été torturé pendant une semaine par des militaires russes. Il est particulièrement remonté contre ses voisins, des retraités, dont il est certain qu’ils l’ont dénoncé aux occupants : « Les Russes savaient que je faisais partie de la défense territoriale, mais seuls mes voisins ont pu leur dire où j’habitais. D’ailleurs, je sais que les Russes avaient monté un réseau d’indics pour quadriller la ville, et c’étaient tous des retraités. »        Il vous reste 55.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/guerre-en-ukraine-a-kherson-pourquoi-les-russes-nous-ont-abandonnes_6154824_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, \u00ab\u00a0pourquoi les Russes nous ont abandonn\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T09:59:56+01:00","datePublished":"2022-12-17T09:59:56+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:09:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Avec une propagande ax\u00e9e sur la nostalgie de l\u2019URSS et le versement de pensions de retraite g\u00e9n\u00e9reuses, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes ont su trouver des appuis au sein de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/1262/0/4206/2103/1342/671/60/0/7bbb179_1671258482959-csharrock-kherson-baboushkas-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-12">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Allemagne           L’Allemagne met à l’eau son premier terminal de gaz liquéfié en mer du Nord      La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destinée à pallier la fin des livraisons russes, doit être inaugurée samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h16, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plein gaz sur le GNL. L’Allemagne inaugure samedi 17 décembre son premier terminal de gaz liquéfié, destiné à éviter les pénuries et à remplacer les livraisons russes, stoppées par la guerre en Ukraine. Mais l’approvisionnement à court terme demeure incertain.            La cérémonie, présidée par le chancelier Olaf Scholz, se tiendra à bord du bateau FSRU (« Floating Storage Regasification Unit », « unité flottante de stockage et de regazéification ») Höegh-Esperanza, amarré depuis jeudi sur la plate-forme flambant neuve de Wilhelmshaven, au bord de la mer du Nord. Le bateau est déjà chargé avec suffisamment de gaz nigérian pour la consommation annuelle de « 50 000 foyers » et commencera ses livraisons le 22 décembre.            Cinq autres terminaux flottants suivront dans l’année, après des chantiers menés au pas de charge grâce aux milliards d’euros débloqués par Berlin. Un projet privé du groupe français TotalEnergies à Lubmin (Nord) est prêt, mais attend des autorisations administratives. L’ensemble devrait fournir 30 milliards de mètres cubes par an, soit un tiers des besoins en gaz de l’Allemagne, éloignant – pour le moment – les scénarios catastrophes de pénuries massives encore évoqués il y a quelques mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne se prépare à accueillir quatre terminaux GNL flottants                   Pas de contrats signés significatifs            Les terminaux GNL flottants permettent d’importer du gaz naturel par voie maritime, sous forme liquide. Ils sont composés d’une plate-forme d’amarrage et d’un bateau dit FSRU, où le GNL est apporté, stocké et regazéifié, avant d’être envoyé dans le réseau. A la différence d’autres pays européens, l’Allemagne ne disposait d’aucun terminal sur son sol, préférant la ressource peu chère arrivant des pipelines russes, dont elle dépendait à 55 % pour ses importations.                 Tout a changé avec la guerre en Ukraine et la fin des livraisons du russe Gazprom. Les importations de gaz liquéfié vers l’Allemagne, via les ports belges, néerlandais et français, ont bondi. Pour éviter un coût du transport prohibitif, le pays a décidé de lancer sur son propre sol plusieurs chantiers de terminaux. Mais l’Allemagne n’a toujours pas signé des contrats gaziers significatifs pour remplir ces terminaux dans l’immédiat. « La capacité d’importation sera là. Mais ce qui m’inquiète, ce sont les livraisons », s’alarme Johan Lilliestam, chercheur à l’université de Potsdam.            Un contrat entre l’entreprise américaine ConocoPhillips et le Qatar a été signé pour le terminal de Wilhelmshaven. Mais la livraison de gaz ne débutera qu’à partir de 2026. Les négociations entre les énergéticiens allemands – RWE et Uniper en tête – et les principaux fournisseurs mondiaux, comme le Qatar, les Etats-Unis ou le Canada, patinent.                             Lire aussi :  Le Qatar va approvisionner l’Allemagne en gaz naturel liquéfié pendant quinze ans                   Les producteurs cherchent à conclure des contrats longs pour rentabiliser leurs investissements tandis que Berlin veut du court terme afin de se passer progressivement des énergies fossiles. « Les entreprises doivent savoir que si nous voulons respecter nos objectifs [de neutralité carbone], les achats allemands seront de moins en moins importants au fil du temps », a ainsi martelé fin novembre le ministre de l’économie et de l’énergie allemand, Robert Habeck.                Déjà, le scepticisme domine chez les associations écologistes, qui craignent le « non-respect des objectifs climatiques » à cause des terminaux GNL. L’association DUH a annoncé vendredi des « actions juridiques » contre Wilhelmshaven.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                   Economiser la ressource            Sans contrat significatif, l’Allemagne est exposé à la volatilité des marchés spot de court terme pour se fournir. Les prix ont certes baissé depuis l’été. Mais le marché pourrait se tendre dès 2023, en raison de la reprise de la demande en Chine, qui abandonne peu à la peu la politique « zéro Covid ».            « Si l’Europe a pu recevoir autant de GNL ces derniers mois, c’est parce que la demande chinoise était faible », explique Andreas Schroeder, expert pour l’institut londonien ICIS. La Chine a d’ailleurs signé en novembre un contrat de livraison pour vingt-sept ans avec le Qatar. La plus « longue durée de l’histoire » pour un tel accord, selon Doha.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Et l’hiver actuel en Allemagne, particulièrement froid, pourrait vider les cuves plus rapidement que prévu. Les autorités allemandes appellent donc la population à poursuivre ses efforts pour économiser la ressource. L’objectif de Berlin est d’économiser 20 % de gaz cet hiver, contre « 13 % » actuellement, selon le chef de l’Agence nationale des réseaux, Klaus Müller.                             Lire aussi :  L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/l-allemagne-met-a-l-eau-son-premier-terminal-de-gaz-liquefie-en-mer-du-nord_6154816_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne met \u00e0 l\u2019eau son premier terminal de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 en mer du Nord","dateCreated":"2022-12-17T08:16:49+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:16:49+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:22:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","Allemagne"],"description":"La plate-forme flottante de Wilhelmshaven, destin\u00e9e \u00e0 pallier la fin des livraisons russes, doit \u00eatre inaugur\u00e9e samedi par le chancelier allemand, Olaf Scholz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/61/0/2461/1230/1342/671/60/0/e93b5dc_1671259726913-allemagne.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-13">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Variée, équilibrée et parfumée, aux dominantes de riz et de légumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent étrangères aux palais français. Une anomalie pour la diaspora qui a à cœur, particulièrement depuis le début de l’insurrection, de mettre en lumière la richesse des délices persans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Yann Stofer pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Iran         Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitVariée, équilibrée et parfumée, aux dominantes de riz et de légumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent étrangères aux palais français. Une anomalie pour la diaspora qui a à cœur, particulièrement depuis le début de l’insurrection, de mettre en lumière la richesse des délices persans.                Nasim Alikhani peine à retenir ses larmes. La cheffe de Sofreh, une table iranienne réputée de Brooklyn, s’est toujours tenue à l’écart de la politique. Mais le courage des manifestants qui se soulèvent depuis septembre dans le pays l’a poussée à réagir, à sa modeste échelle. Tout au long du mois de novembre, cette cuisinière hors pair a confectionné et offert à ses clients des petites boules de halva, une confiserie orientale dont la version persane est parfumée à la cardamome, plante réputée adoucir les périodes de deuil. « Cela m’a pris trois heures par jour pour les faire, rapporte-t-elle, la gorge nouée. C’est un petit geste symbolique qui a contribué à ma paix intérieure. »          Nasim Alikhani a participé à l’initiative CookForIran, lancée par une entrepreneuse irano-américaine de la tech, Layla Yarjani, avant que ­l’insurrection n’entre dans son troisième mois. « Les gens finissent par être insensibles aux nouvelles, même les plus terribles, et passent à autre chose. Or il faut que le mouvement reste vivant », défend la jeune cheffe d’entreprise. Layla Yarjani a persuadé une trentaine de chefs anglo-saxons d’ajouter à leur carte qui un plat, qui un ingrédient iranien. En stimulant les palais, pense-t-elle, on peut éveiller les consciences.          Le souvenir d’un goût ou d’une odeur          Si Layla Yarjani a décidé d’utiliser ainsi la gastronomie iranienne, c’est que celle-ci ne ressemble à aucune autre. Bien sûr, comme toutes les cuisines du monde, elle raconte une culture, des traditions et des vies. Mais nombreux sont les exilés pour lesquels le souvenir d’un goût ou d’une odeur est la seule chose qui leur reste de l’Iran. C’est aussi le moyen pour ces déracinés de montrer à leurs pays d’adoption la richesse et la sophistication de la culture de leur terre natale.                              La cheffe itinérante franco-iranienne Minou Sabahi en train de découper un kaki.  YANN STOFER POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               CookForIran n’a pas encore trouvé de relais en France auprès des ­restaurateurs. La gastronomie iranienne reste méconnue dans l’Hexagone. Dans le monde anglo-saxon, elle a été popularisée par le célèbre chef israélien installé à Londres Yotam Ottolenghi, ou par l’incontournable Samin Nosrat, dont la série Salt Fat Acid Heat fait un tabac sur Netflix. Seul le Français Akrame Benallal a inscrit le tahdig, ce riz croustillant à se damner, sur l’ardoise de Shirvan, l’un de ses ­établissements parisiens.          La preuve par Instagram. Tapez #cuisinepersane, et vous verrez défiler une centaine de photos, pas toujours folichonnes. Tentez l’expérience avec le hashtag anglais #persiancuisine. Une orgie de mets alléchants envahit soudain l’écran : montagne de riz safrané décliné aux griottes ou aux fèves, ragoûts fumants d’aubergines ou de grenades, viandes compotées et ­fondantes, entremets glacé aux vermicelles et au citron… « L’Amérique a été faite par des migrants, les gens sont curieux des gastronomies venues d’ailleurs, alors que la France est plus conservatrice », résume Nasim Alikhani.        Il vous reste 67.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/17/les-mille-et-un-parfums-de-la-gastronomie-iranienne_6154813_4500055.html"},"headline":"Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne","dateCreated":"2022-12-17T08:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","Le Go\u00fbt du Monde","International","Proche-Orient","Le Monde passe \u00e0 table","Le fil Good","Longs formats","Iran"],"description":"Vari\u00e9e, \u00e9quilibr\u00e9e et parfum\u00e9e, aux dominantes de riz et de l\u00e9gumes, la gastronomie iranienne a tout pour plaire. Pourtant ses saveurs demeurent \u00e9trang\u00e8res aux palais fran\u00e7ais. Une anomalie pour la diaspora qui a \u00e0 c\u0153ur, particuli\u00e8rement depuis le d\u00e9but de l\u2019insurrection, de mettre en lumi\u00e8re la richesse des d\u00e9lices persans.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/82/0/1500/750/1342/671/60/0/7045cf5_247851-3300646.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-14">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Seules 122 femmes sur 1058 candidats se présentent aux élections législatives du 17 décembre en Tunisie. Un pas en arrière considérable pour les droits des femmes selon la juriste et militante féministe Sana Ben Achour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tunisie           Sana Ben Achour : « Croire que l’on peut faire avancer la cause des femmes dans un contexte autoritaire est un leurre »      Seules 122 femmes sur 1058 candidats se présentent aux élections législatives du 17 décembre en Tunisie. Un pas en arrière considérable pour les droits des femmes selon la juriste et militante féministe Sana Ben Achour.          Propos recueillis par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des manifestantes se rassemblent pour dénoncer les violences faites aux femmes à Tunis, le 10 décembre 2021.  FETHI BELAID / AFP                 Ancienne présidente de l’Association tunisienne des femmes démocrates, Sana Ben Achour a fondé, après la révolution de 2011, un refuge pour les femmes vulnérables ou victimes de violences conjugales. Depuis le coup de force du président Kaïs Saïed le 25 juillet 2021, elle dénonce le discours conservateur du chef d’Etat, déplorant l’absence des questions féministes dans le débat public, alors que doit se tenir samedi 17 décembre le premier tour des élections législatives en Tunisie.            La parité n’ayant pas été imposée dans la nouvelle loi électorale, très peu de femmes sont candidates aux législatives de samedi. Assiste-t-on à une régression sur le plan de la participation des femmes à la vie politique ?            Sana Ben Achour Je pense que cela montre la défiance de certaines Tunisiennes vis-à-vis de la politique de Kaïs Saïed depuis son élection en 2019. Les femmes n’ont pas oublié que, selon le chef d’Etat, la citoyenneté et l’égalité s’arrêtent au seuil du domicile conjugal et familial. Pour lui, chacun et chacune aurait un rôle « naturel » à respecter dans la société.                             Lire aussi :  En Tunisie, des élections législatives sans débat ni passion                   Les Tunisiennes ont peut-être aussi en mémoire son discours contre le principe d’égalité dans l’héritage. Les femmes ne peuvent réellement participer à la vie politique que si les prérequis démocratiques de liberté, égalité et citoyenneté sont posés. Sinon, c’est le contrôle social et la connivence entre ordre patriarcal et politique qui reprennent le dessus, comme nous le voyons actuellement.            Il y avait déjà une baisse du nombre de femmes députées entre 2014 (36,4 % de femmes députées) et 2019 (23 %), malgré des quotas imposés dans les listes. Pourquoi ?            Pour les mêmes raisons. Les femmes tunisiennes qui peuvent faire de la politique ne sont pas une génération spontanée. Les discours conservateurs existaient déjà lors des précédentes mandatures, comme les inégalités inscrites dans le code du statut personnel [un corpus juridique qui avait donné certains droits aux femmes comme le divorce en 1957, mais qui contient encore des articles comme ceux sur l’inégalité dans l’héritage], le contrôle et la coercition sur les corps. Tous ces facteurs ont toujours freiné la participation des femmes en politique.            Aujourd’hui, face à un Parlement qui risque d’être très masculin, par quels biais pouvez-vous encore vous mobiliser pour préserver les acquis en matière de droits des femmes en Tunisie ?            Pour ma part, je n’attends rien de ce Parlement qui n’en est pas un, étant donné ses pouvoirs très réduits. Il est une machine à broyer toute représentation démocratique (dont celle des femmes), toute diversité d’opinion politique. Ses principes de base ne sont pas la citoyenneté égalitaire et politique, mais l’hégémonie communautaire de la fratrie, de la tribu, de l’amitié, du voisinage. Le mot « citoyen » est presque banni du discours des candidats et des candidates. Ces nouveaux députés qui vont être élus ne sont pas des législateurs, mais des usurpateurs. Pourquoi voulez-vous que les femmes en soient complices ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le raidissement de l’UGTT contre le pouvoir rebat les cartes politiques                   Quant aux débats sur les questions économiques, pour le moment, ils sont inexistants. Les racines de la pauvreté chez les femmes sont très peu abordées dans la campagne, alors que le chômage les touche plus que les hommes. Il n’y a aucune proposition dans les programmes politiques sur les questions d’inégalités dans les accès à la terre, à la propriété, au logement, à la circulation des biens, à l’égalité des revenus.            Pourtant, il y a eu des combats féministes qui ont abouti à des victoires après la révolution. Vous avez pu arracher en 2017 le vote d’une loi importante contre les violences faites aux femmes. Dans un rapport publié le 8 décembre, l’ONG Human Rights Watch pointe les défaillances dans l’application de la loi, cinq ans après son adoption. Comment l’expliquez-vous ?            Les droits des femmes, comme tous les droits économiques et sociaux, ne peuvent se penser et s’élaborer sans démocratie et libertés. C’est un seul et même combat. Croire que l’on peut faire avancer la cause des femmes dans un contexte autoritaire ou tutélaire est un leurre. Les Tunisiennes en ont fait la douloureuse expérience pendant des années. Même après la révolution, on pouvait entendre des phrases comme « ce n’est pas le moment », ou « vous avez déjà trop de droits, qu’est-ce ce qu’il vous faut encore ? ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « On est bien face à un dispositif de verrouillage de la vie politique tunisienne »                   La loi 2017-58 est une avancée réalisée sous la pression et les mobilisations des féministes, à laquelle nous sommes parvenues grâce à la délibération démocratique, le vote, le débat. Oui, cette loi comporte des limites, mais il y a aussi une absence de toute véritable volonté politique d’en appliquer efficacement les dispositifs. Cette année, de nombreuses affaires de crimes contre des femmes par leurs époux ont été médiatisées. Cela dit très précisément l’état de non-droit dans lequel nous vivons. Nous assistons à un désengagement politique sur la question des femmes qui laisse à chacun le droit d’agir en prétendu missionnaire, protecteur de l’ordre établi de la discrimination sexuelle.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/17/sana-ben-achour-croire-que-l-on-peut-faire-avancer-la-cause-des-femmes-dans-un-contexte-autoritaire-est-un-leurre_6154810_3212.html"},"headline":"Sana Ben Achour : \u00ab\u00a0Croire que l\u2019on peut faire avancer la cause des femmes dans un contexte autoritaire est un leurre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T08:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-17T08:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"Seules 122\u00a0femmes sur 1058\u00a0candidats se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 17\u00a0d\u00e9cembre en Tunisie. Un pas en arri\u00e8re consid\u00e9rable pour les droits des femmes selon la juriste et militante f\u00e9ministe Sana Ben Achour.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/121/0/1024/512/1342/671/60/0/e9801c1_1671204336756-000-9ue6mz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-15">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Depuis la mi-novembre, avant même l’abandon de la politique zéro Covid, le nombre de personnes infectées a explosé. Alors que les restrictions sanitaires ont été levées par le pouvoir central, les habitants sont contraints de se confiner.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Chine           Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie      Depuis la mi-novembre, avant même l’abandon de la politique zéro Covid, le nombre de personnes infectées a explosé. Alors que les restrictions sanitaires ont été levées par le pouvoir central, les habitants sont contraints de se confiner.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant) et Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un centre de test au Covid-19 mobile à Shanghaï (Chine), le 16 décembre 2022.  ANDREW BRAUN / AP               Après trois années de patiente construction, la digue sanitaire mise en place par le gouvernement chinois contre le Covid-19 a fini par céder. Et le variant Omicron risque de tout emporter sur son passage. A Pékin, jusqu’à mi-novembre, le virus restait un phénomène marginal. Depuis, les cas se sont multipliés, à une vitesse vertigineuse.          La politique de dépistage systématique ayant été abandonnée le 7 décembre, plus aucune donnée publique n’est vérifiable. Mais un sondage publié le 15 décembre par la revue The Beijinger auprès de 3 000 expatriés dans la capitale indique que 9 % d’entre eux ont eu le Covid-19 avant le 1er décembre, 58 % depuis cette date et que seuls 33 % ne l’ont pas attrapé. Sur les personnes positives, 30 % n’ont eu que des symptômes légers, 52 % modérés et 14 % sévères ou très sévères. Ces chiffres semblent crédibles.          De nombreux indices laissent à penser que les personnes négatives sont désormais minoritaires parmi les 22 millions de Pékinois. A la porte de certaines résidences, les effectifs des gardiens ont fondu de 75 % en quelques jours. Un district de Pékin, Fengtai, demande aux habitants en bonne santé et vaccinés de se porter volontaires pour pallier les coursiers manquants, devenus indispensables dans cette ville fantôme où chacun reste cloîtré chez soi et fait ses courses en ligne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine confrontée à une violente flambée de Covid-19                 « Un changement à peine croyable »          Cathy Niu a été infectée le 11 décembre. « Nous sommes 2 000 salariés dans mon entreprise, et 90 % ont déjà été infectés. Dans mon équipe de quinze, seulement deux sont allés au bureau aujourd’hui, les autres travaillent à distance, explique cette Pékinoise qui travaille dans une société de marketing. Il faut un test PCR pour rentrer dans notre immeuble, mais même ceux qui sont négatifs préfèrent éviter le bureau ces temps-ci. »          En une semaine, tout a été bouleversé : « Comme des gens ont été testés positifs sur leur lieu de travail, seuls ceux-ci continuent de venir. Les personnes négatives restent chez elles. C’est un changement à peine croyable », confie un salarié chinois d’une entreprise publique. A Pékin, où les écoles ne fonctionnent qu’en distanciel, « 40 % des élèves ont sur le front une marque indiquant qu’ils ont de la fièvre », témoigne une mère. Et tous ne participent pas aux cours.          Si les hôpitaux semblent tenir le coup, le nombre de personnes placées en soins intensifs a augmenté de 37 % entre le 12 et le 15 décembre. Vendredi, le personnel de certains crématoriums de Pékin affirmait travailler vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour faire face à la demande. Selon le site Radio Free Asia, un employé de l’hôpital de Dongfeng estime que, en raison du nombre de salariés positifs et de l’augmentation du nombre de morts, les familles doivent attendre cinq à sept jours pour la crémation du défunt. Pourtant, selon le décompte officiel, le dernier décès dû au Covid-19 dans le pays remonte au 3 décembre.        Il vous reste 62.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/17/covid-19-a-pekin-et-dans-plusieurs-villes-de-chine-la-progression-spectaculaire-de-la-maladie_6154803_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00e0 P\u00e9kin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie","dateCreated":"2022-12-17T06:15:04+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:15:04+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:36:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Depuis la mi-novembre, avant m\u00eame l\u2019abandon de la politique z\u00e9ro Covid, le nombre de personnes infect\u00e9es a explos\u00e9. Alors que les restrictions sanitaires ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es par le pouvoir central, les habitants sont contraints de se confiner.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/4e11691_1671263322568-024532.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-16">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Corruption au Parlement européen : un mystérieux espion marocain au cœur de l’enquête      Après les réseaux d’influence du Qatar à Bruxelles, l’instruction s’intéresse à ceux du Maroc. Et particulièrement à un homme : Mohamed B., un agent de la DGED, déjà identifié par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouvé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’entrée du Parlement européen à Bruxelles, le 9 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Au fil des révélations à propos du « Qatargate » et de l’enquête de la justice belge sur cette affaire de corruption et de blanchiment impliquant des membres du Parlement européen, une nouvelle certitude se dégage : il faut désormais parler aussi d’un « Marocgate », tant les éléments qui fuitent de l’instruction menée par le juge bruxellois Michel Claise désignent le royaume chérifien comme l’un des autres acteurs-clés de ce dossier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                 « Une saga aussi grave par son ampleur que consternante par le fait qu’elle ait pu se dérouler aussi longtemps, apparemment à l’insu de tous », disait, vendredi 16 décembre, un eurodéputé. S’il connaissait certains des acteurs concernés – dont cinq sont actuellement mis en examen et trois écroués –, l’élu assurait aussi qu’il n’avait lui-même jamais eu vent du moindre soupçon qui aurait couru dans les travées des institutions de Strasbourg ou de Bruxelles.          Un homme, l’ancien eurodéputé socialiste italien Pier Antonio Panzeri, est au croisement de la double investigation sur le Qatar et sur le Maroc. Et l’ONG Fight Impunity, qu’il a cofondée, était un rouage essentiel du système utilisé par les deux pays. Un enquêteur belge qui s’est confié au journal italien La Repubblica le présente comme « un réel danger pour l’équilibre démocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                 D’après l’enquête, l’ONG installée au cœur de Bruxelles aurait reçu de l’argent du Qatar, par l’intermédiaire notamment du ministre du travail de l’émirat, Ali Ben Samikh Al-Marri. Il s’est rendu plusieurs fois à Bruxelles, soucieux de corriger l’image de son pays où, selon des estimations difficiles à confirmer, de nombreux ouvriers seraient morts sur les chantiers de la Coupe du monde de football entre 2011 et 2020.          « Un pacte secret »          Selon les enquêteurs, Fight Impunity et son dirigeant, M. Panzeri, auraient également reçu de l’argent en provenance du Maroc, par l’intermédiaire d’un diplomate, Abderrahim Atmoun, actuel ambassadeur en Pologne. L’eurodéputé italien et M. Atmoun ont coprésidé la commission mixte Maroc-Union européenne (UE) et ont été photographiés ensemble à plusieurs reprises, lors de rencontres à Bruxelles et à Rabat. Selon les médias belges Knack et Le Soir, c’est par l’intermédiaire de M. Atmoun que M. Panzeri aurait noué, en 2019, « un pacte secret » avec la Direction générale des études et de la documentation (DGED), le service de renseignement extérieur du Maroc.          Des documents plus anciens et confidentiels de la mission marocaine auprès de l’UE, diffusés par un pirate informatique en 2014 et en 2015, ne permettent pas de certifier que M. Panzeri a été rétribué par les services secrets de Rabat ou qu’il était un de leurs agents. Mais ils jettent le trouble : qualifié de potentiel « allié de poids », d’« ami proche » du Maroc, susceptible notamment de « contrecarrer l’activisme croissant de nos adversaires au sein du Parlement », M. Panzeri est présenté comme celui qui sera capable de défendre le principe de la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental. Remis en 2013, le rapport de Charles Tannock, un conservateur britannique, devait alors détailler la violation, par le Maroc, des droits de l’homme dans cette région.        Il vous reste 59.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/corruption-au-parlement-europeen-un-mysterieux-espion-marocain-au-c-ur-de-l-enquete_6154798_3210.html"},"headline":"Corruption au Parlement europ\u00e9en\u00a0: un myst\u00e9rieux espion marocain au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate","dateCreated":"2022-12-17T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:36:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9seaux d\u2019influence du Qatar \u00e0 Bruxelles, l\u2019instruction s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ceux du Maroc. Et particuli\u00e8rement \u00e0 un homme\u00a0: Mohamed\u00a0B., un agent de la DGED, d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 par Paris dans une autre affaire, mais jamais retrouv\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/819/0/7136/3568/1342/671/60/0/292c595_1671247959120-000-32zx3ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-17">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ A Los Angeles, la révolte en Iran fait palpiter le cœur des habitants du quartier de Westwood, alias « Tehrangeles », où vit la plus grande diaspora iranienne. Souvent malmenée par les relations conflictuelles entre leur pays d’origine et leur terre d’adoption, cette communauté diverse vit un sentiment d’union inédit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              AMANDA HAKAN POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Iran         Le soutien à l’unisson des Iraniens de Californie   Par Agnès Gautheron (Los Angeles, correspondante)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Los Angeles, la révolte en Iran fait palpiter le cœur des habitants du quartier de Westwood, alias « Tehrangeles », où vit la plus grande diaspora iranienne. Souvent malmenée par les relations conflictuelles entre leur pays d’origine et leur terre d’adoption, cette communauté diverse vit un sentiment d’union inédit.                Ce samedi de novembre, les rôles sont inversés sur Hollywood Boulevard. Un Spiderman et un Batman aux costumes élimés regardent, intrigués, des passants sortir du mall abritant le Dolby Theater, où se tient chaque année la cérémonie des Oscars. Cet après-midi-là, ni tapis rouge ni photocall, mais un même signe de ralliement : vert-blanc-rouge, les couleurs du drapeau ­iranien.          Au centre de la bannière, l’emblème du pays, un monogramme en forme de tulipe adopté en 1980 par l’ayatollah Khomeyni, a été remplacé par le lion solaire de la Perse qui figurait sur le drapeau avant la révolution. L’emblème maudit a parfois été tout simplement effacé par trois mots, « Woman. Life. Freedom », le cri de colère des manifestants iraniens depuis la mort de la jeune Mahsa Amini.          Devant La La Land, une boutique de souvenirs XXL, une famille pose au côté d’un portrait du chah, qui régnait sur l’Iran avant la révolution islamique de 1979. Juste en face, deux femmes ont installé un stand de drapeaux au pied d’une affiche « Captain America ». Un jeune homme passe devant sans s’arrêter, son tee-shirt tient lieu de pancarte : une batterie de portable presque épuisée y est dessinée, au-dessus de laquelle on peut lire : « Islamic Republic of Iran ». Sur un tronçon du boulevard encore ouvert à la circulation parade une Harley Davidson avec des drapeaux iraniens et américains entrelacés, tandis qu’un jeune manifestant rejoint la foule en ­brandissant côte à côte les drapeaux israélien et iranien.           « Je pense que ce qui se passe en Iran est une révolution, alors peu m’importe qui la conduit, si elle peut mettre à bas le régime, je fais tout ce que je peux pour la soutenir. » Roozbeh Farahanipour, restaurateur          Les lois de la géopolitique tanguent sur le trottoir pavé d’étoiles où la communauté iranienne de Los Angeles s’est donné rendez-vous. Depuis que l’Iran est secoué par un soulèvement que beaucoup ici espèrent révolutionnaire, les Iranian Americans ont réglé leurs pas sur ceux des manifestants iraniens. Nés en Iran ou aux Etats-Unis, ils postent leurs messages de soutien sur Instagram, retweetent les images d’Iraniennes ôtant leur voile, organisent happenings et levées de fonds. Et dans un pays où les manifestations sont rares, eux ont réuni des milliers de personnes à Downtown, le quartier d’affaires de Los Angeles, et à Beverly Hills, avant cette nouvelle mobilisation, le 19 novembre, sur Hollywood Boulevard.                           Voir aussi :  En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                 « Je pense que ce qui se passe en Iran est une révolution, c’est le dernier chapitre de la République islamique, alors peu m’importe qui conduit cette révolution, si elle peut mettre à bas le régime, je fais tout ce que je peux pour la soutenir », affirme Roozbeh Farahanipour, ancien leader d’un parti d’opposition en Iran, devenu, en un peu plus de vingt ans, un restaurateur prospère et le président de la chambre de commerce de Westwood, terre d’élection des Irano-Américains de Los Angeles. Le quartier est d’ailleurs surnommé « Tehrangeles », mot-valise formé de « Tehran », la capitale iranienne en anglais, et « Los Angeles ».        Il vous reste 86.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/17/le-soutien-a-l-unisson-des-iraniens-de-californie_6154796_4500055.html"},"headline":"Le soutien \u00e0 l\u2019unisson des Iraniens de\u00a0Californie","dateCreated":"2022-12-17T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"A Los Angeles, la r\u00e9volte en Iran fait palpiter le c\u0153ur des habitants du quartier de Westwood, alias \u00ab\u00a0Tehrangeles\u00a0\u00bb, o\u00f9 vit la plus grande diaspora iranienne. Souvent malmen\u00e9e par les relations conflictuelles entre leur pays d\u2019origine et leur terre d\u2019adoption, cette communaut\u00e9 diverse vit un sentiment d\u2019union in\u00e9dit.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Gautheron","description":"Los Angeles, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/216/0/1500/750/1342/671/60/0/a6e1796_248257-3299983.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-18">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Seul candidat déclaré à l’élection présidentielle de 2024 aux Etats-Unis, le milliardaire ne convainc qu’un tiers des républicains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Sans stratégie, Donald Trump en plein trou d’air politique      Seul candidat déclaré à l’élection présidentielle de 2024 aux Etats-Unis, le milliardaire ne convainc qu’un tiers des républicains.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Donald Trump lors d’un rassemblement au Iowa State Fairgrounds à Des Moines (Iowa), le 9 octobre 2021.  RACHEL MUMMEY / REUTERS               La loi des séries fonctionne à plein. Donald Trump accumule les mauvaises nouvelles depuis l’annonce précipitée, à la mi-novembre, de sa candidature à l’élection présidentielle de 2024, alors que les élections de mi-mandat n’étaient même pas achevées. Sur le plan judiciaire, son groupe a été condamné pour fraude par un tribunal de New York, tandis que la Cour suprême mettait un terme à la controverse sur ses déclarations fiscales, en imposant leur communication au Congrès. Les enquêtes du ministère de la justice et de la police fédérale (FBI) se resserrent autour de lui, notamment pour la détention illégale d’archives classifiées, emportées après son départ de la Maison Blanche.          Sur un plan politique, Donald Trump n’a jamais été aussi contesté et critiqué, après des élections de mi-mandat décevantes. Sa puissance transgressive s’est transformée en toxicité. La commission d’enquête parlementaire sur l’assaut contre le Capitole le 6 janvier va publier son rapport définitif, le 21 décembre. Il en sera la cible principale, le renvoyant une nouvelle fois à la tentative de coup d’Etat et au passé. Sa dénonciation d’un complot et d’une supposée chasse aux sorcières ne constitue pas une défense hermétique.          La domination trumpiste sur le Parti républicain s’effrite. Un sondage USA Today/Suffolk University, publié le 13 décembre, a présenté des chiffres inédits. Parmi les électeurs de ce parti, 56 % préfèrent une candidature à l’élection présidentielle du gouverneur de Floride, Ron DeSantis, plutôt que celle de Trump (33 %). Le lendemain, une étude, publiée par le Wall Street Journal, présentait un rapport de force proche (52 % contre 38 %). Ce bouleversement a eu lieu en quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Ron DeSantis, seul concurrent crédible de Trump chez les républicains pour 2024, réélu en Floride                 Dépression politique          La déclaration de candidature ne lui a donc pas offert un nouveau souffle. L’ancien président affronte un trou d’air. Une sorte de dépression politique, symbolisée par la défaite de Herschel Walker lors du second tour de la sénatoriale en Géorgie, le 6 décembre, qui a confirmé l’inanité de certains candidats adoubés par ses soins. « Notre capacité à contrôler l’issue des primaires a été assez limitée en 2022 parce que le soutien de l’ancien président s’est révélé décisif, a expliqué le leader des républicains au Sénat, Mitch McConnell, le 13 décembre. Dans mon esprit, il s’agissait de faire au mieux avec les cartes tirées. Espérons que dans le cycle suivant, nous aurons partout des candidats de qualité et de meilleurs résultats. » Une façon claire de faire peser sur Donald Trump la responsabilité d’élections de mi-mandat aux résultats assez amers pour le Grand Old Party.        Il vous reste 65.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/sans-strategie-donald-trump-en-plein-trou-d-air-politique_6154789_3210.html"},"headline":"Sans strat\u00e9gie, Donald Trump en plein trou d\u2019air politique","dateCreated":"2022-12-17T05:30:13+01:00","datePublished":"2022-12-17T05:30:13+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:10:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Seul candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2024 aux Etats-Unis, le milliardaire ne convainc qu\u2019un tiers des r\u00e9publicains.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/241/0/3500/1750/1342/671/60/0/535af62_1671206464784-021908.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-19">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le Parlement a refusé vendredi d’avancer les élections générales, comme le souhaitait la nouvelle présidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqués dans la région du Machu Picchu ont commencé à être évacués.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, dix-huit morts dans des manifestations depuis la destitution de Pedro Castillo      Le Parlement a refusé vendredi d’avancer les élections générales, comme le souhaitait la nouvelle présidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqués dans la région du Machu Picchu ont commencé à être évacués.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h39, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marche pour la paix à Huancayo, au Pérou, le 16 décembre 2022.  PEDRO TINOCO / AFP                 La colère des manifestants ne semble pas près de s’apaiser au Pérou alors que le Parlement a refusé vendredi 16 novembre d’avancer les élections générales. Dix-huit personnes sont mortes lors des rassemblements, sévèrement réprimés, qui se tiennent depuis la destitution de l’ancien président Pedro Castillo, le 7 décembre.            Pour tenter d’enrayer la contestation, la nouvelle présidente, Dina Boluarte, s’était engagée à avancer les élections d’avril 2026 à décembre 2023. Mais la proposition, déposée par un parti qui était jadis dans l’opposition à M. Castillo, n’a recueilli que 49 voix – il en fallait 87 pour atteindre la majorité des deux tiers nécessaires à son adoption. Son approbation aurait raccourci le mandat des députés.                 Cet échec place Mme Boluarte dans une situation difficile. Cela risque d’exacerber la colère des manifestants dont deux des principales revendications étaient des élections générales immédiates et la dissolution du Parlement. « L’étape suivante, c’est la démission de Dina Boluarte, et une transition démocratique », estime la députée de gauche Ruth Luque, qui s’est abstenue, précisant qu’elle préférait un référendum sur une « Assemblée constituante ». « Mme Boluarte doit démissionner en raison du nombre de morts », a quant à elle estimé la députée centriste Susel Paredes, qui a voté pour.            Samedi, la présidente du Pérou a déclaré qu’elle resterait en fonctions, sommant le Congrès de reconsidérer le vote de vendredi et d’avancer les élections générales afin de mettre fin à la crise et aux protestations déclenchées par la destitution de son prédécesseur. Le président du Congrès, José Williams, a déclaré vendredi que le vote devait être reconsidéré lors d’une prochaine session.            Les manifestations continuent            Plusieurs victimes lors des manifestations ont été tuées par des balles tirées par la police et l’armée. Par ailleurs, cent quarante-sept personnes ont été arrêtées, selon une ONG de défense des droits de l’homme. Les manifestations se poursuivaient vendredi notamment à Arequipa (Sud), Huancayo (Centre), Cuzco (Sud-Est), Ayacucho (Sud) ou Puno (frontière bolivienne).                Dans un message télévisé à la nation, Dina Boluarte a déploré les violentes manifestations qui ont débuté le 7 décembre. « Ce n’est que par le calme, la cordialité et un dialogue sincère et ouvert que nous pourrons travailler (…). Comment pouvons-nous nous battre entre Péruviens, gâcher nos institutions, bloquer les routes ? », a-t-elle déclaré. La présidente a expliqué que si les forces armées descendaient dans la rue « c’était pour s’occuper et protéger » les citoyens « parce que cette situation devenait incontrôlable » avec des « groupes violents ». « Ces groupes ne sont pas apparus du jour au lendemain, ils avaient organisé tactiquement des barrages routiers », a-t-elle ajouté.            Outre la dissolution du Parlement et des élections, les manifestants exigent la libération de M. Castillo et la démission de Mme Boluarte. En cas de départ de la présidente, son successeur constitutionnel serait le président du Parlement, José Williams. Si ce dernier renonçait, la présidence échouerait au président de la Cour suprême qui se trouverait alors dans l’obligation d’organiser de nouvelles élections.            Dina Boluarte a réuni vendredi pour la deuxième fois en moins de trois jours le Conseil de l’Etat, qui comprend les chefs des trois pouvoirs, exécutif, législatif et judiciaire. Selon un tweet du compte du ministère des affaires étrangères, elle s’est entretenue par téléphone avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, qui « a réitéré le soutien des Etats-Unis au Pérou » et a « proposé de continuer à soutenir le processus institutionnel démocratique » dans le pays. Depuis la Colombie voisine, le président de gauche Gustavo Petro a estimé que c’était un « scandale » de voir « un président élu par le peuple en détention préventive ».            Environ cinq cents blessés            Le 7 décembre, le président déchu de gauche radicale, Pedro Castillo, 53 ans, avait ordonné, sans succès, la dissolution du Parlement. Ce dernier avait peu après voté, à une large majorité, sa destitution pour « incapacité morale ». M. Castillo avait été arrêté alors qu’il tentait de trouver refuge dans l’ambassade du Mexique.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Débordé, le gouvernement a décrété mercredi l’état d’urgence sur tout le territoire, ce qui autorise l’intervention de l’armée. « L’état d’urgence ne permet pas de protéger le droit à la vie », s’est inquiétée vendredi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) la Défenseure du peuple (médiatrice), Eliana Revollar, qui a déploré « huit morts en une journée [jeudi] de manifestations et d’affrontements avec l’armée » à Ayacucho.            Jeudi, les manifestants avaient tenté d’investir l’aéroport mais en ont été repoussés par les militaires. Les soldats « ont été encerclés par la foule. Ils ont reçu l’ordre de menacer de tirer, puis de tirer en l’air mais plus tard il y a eu des tirs tendus ». « Cela mérite une enquête criminelle », a déclaré Mme Revollar.            Six morts ont aussi été recensés à la suite d’événements liés aux blocages routiers, notamment à cause de l’impossibilité de rejoindre un hôpital. Quelque cinq cents personnes ont été blessées – selon le ministère de la défense, plus de trois cents d’entre elles sont des membres des forces de l’ordre.            Des hélicoptères pour évacuer les touristes                           Des militaires assurent la reprise des vols à l’aéroport de Cuzco, au Pérou, le 16 décembre 2022.  - / AFP                 L’aéroport de Cuzco, capitale touristique du pays, a rouvert en début d’après-midi, permettant le début de l’évacuation des touristes bloqués, selon des images diffusées par le ministère de la défense. Dans la matinée, Darwin Baca, maire de Machu Picchu, avait déclaré à l’AFP que « 5 000 touristes » étaient bloqués à Cuzco.                Au moins 622 touristes dont 525 étrangers, parmi lesquels une quinzaine de Français, sont bloqués sur le site même, selon un recensement de la municipalité de Machu Picchu. Le train, arrêté depuis plusieurs jours, est l’unique moyen moderne de se rendre à la citadelle depuis Cuzco, l’ancienne capitale de l’empire inca, située à 110 kilomètres.            L’armée va envoyer samedi un hélicoptère qui assurera « quatre vols humanitaires pour le transfert des touristes » du Machu Picchu à Cuzco, selon une source de la municipalité, qui précise que priorité sera donnée aux familles avec « enfants et personnes vulnérables ».            Quelque 200 touristes, principalement des Nord-Américains et Européens, ont quitté la zone à pied, longeant la voie de chemin de fer pour rejoindre Ollantaytambo, à 30 kilomètres, où les gens attendaient des bus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/au-perou-dix-huit-morts-dans-les-manifestations-depuis-la-destitution-de-pedro-castillo_6154787_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, dix-huit morts dans des manifestations depuis la destitution de Pedro Castillo","dateCreated":"2022-12-17T04:39:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T04:39:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T16:54:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Le Parlement a refus\u00e9 vendredi d\u2019avancer les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, comme le souhaitait la nouvelle pr\u00e9sidente pour apaiser les manifestants. Les milliers de touristes bloqu\u00e9s dans la r\u00e9gion du Machu Picchu ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/415/0/4530/2265/1342/671/60/0/915b29c_5023891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-20">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’Armée de libération nationale (ELN) a décrété l’interdiction de circuler et de travailler dans le nord-est du pays après qu’un de ses membres a été tué par des « paramilitaires ». Le gouvernement avait rouvert récemment des négociations de paix avec l’ELN.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Colombie           En Colombie, près de 10 000 personnes « confinées » de force par un groupe rebelle      L’Armée de libération nationale (ELN) a décrété l’interdiction de circuler et de travailler dans le nord-est du pays après qu’un de ses membres a été tué par des « paramilitaires ». Le gouvernement avait rouvert récemment des négociations de paix avec l’ELN.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h44, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est l’un des premiers accrocs depuis la reprise des pourparlers de paix entre l’Armée de libération nationale (ELN) et le gouvernement colombien en novembre. La guérilla a lancé une « grève armée », confinant de force au moins 9 800 personnes dans le nord-est du pays, a annoncé vendredi 16 décembre l’organisme public colombien de surveillance des droits humains dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Colombie ouvre des négociations avec les guérilleros de l’Armée de libération nationale                   Ces civils des municipalités d’Istmina, Medio San Juan, Sipi et Novita sont « confinés de manière indéfinie » par les rebelles et voient restreints leurs mouvements, leurs activités quotidiennes, l’accès aux vivres et aux services de santé, a expliqué le Défenseur du peuple (Defensoria del Pueblo).                 L’ELN a décrété mercredi l’interdiction de circuler et de travailler dans cette région où le « jeune Santiago Caceres » a été assassiné lundi par des « paramilitaires de mèche » avec les pouvoirs publics, selon les guérilleros.            Selon l’ombudsman, des membres du cartel Clan Del Golfo – aussi appelé « Autodefensas Gaitanistas de Colombia » (AGC) – ont fait une incursion le 12 décembre dans un quartier d’Istmina, où une personne a été assassinée.            Une guérilla qui compte 2 500 combattants            « Les communautés d’origine africaine et indigène qui vivent dans cette sous-région du Medio San Juan ont été confrontées à plusieurs confinements successifs et déplacements massifs » dans cette zone où sévissent des « groupes illégaux », a ajouté l’agence de défense des droits.                Cette « grève armée » a suscité des critiques dans l’opposition et au sein du gouvernement de gauche qui a bouclé à Caracas un premier cycle de discussions de paix avec la guérilla en début de semaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, reprise des négociations avec l’Armée de libération nationale                   Le gouvernement et l’ELN, active depuis 1964 et qui compte environ 2 500 combattants selon des estimations indépendantes, ont notamment annoncé des « actions humanitaires » pour limiter la violence dans la région désormais paralysée.            Les pourparlers avaient repris en novembre sur les bases du processus de paix laissé en suspens par le gouvernement d’Ivan Duque (2018-2022). Ils doivent se poursuivre lors d’une seconde session en 2023 au Mexique même si aucun cessez-le-feu n’a réellement été décrété.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, les droits bafoués du fleuve Atrato                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Deuxième Sexe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/17/en-colombie-pres-de-10-000-personnes-confinees-de-force-par-un-groupe-rebelle_6154786_3210.html"},"headline":"En Colombie, pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0personnes \u00ab\u00a0confin\u00e9es\u00a0\u00bb de force par un groupe rebelle","dateCreated":"2022-12-17T03:44:22+01:00","datePublished":"2022-12-17T03:44:22+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:52:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"L\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale (ELN) a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l\u2019interdiction de circuler et de travailler dans le nord-est du pays apr\u00e8s qu\u2019un de ses membres a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des \u00ab\u00a0paramilitaires\u00a0\u00bb. Le gouvernement avait rouvert r\u00e9cemment des n\u00e9gociations de paix avec l\u2019ELN.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/02/06/307/12/1939/970/1342/671/60/0/85baee4_5594209-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  
