<FILE-date="2022/12/17/19">

<article-nb="2022/12/17/19-1">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Souvent comparé à Diego Maradona et perçu comme un « Catalan », le capitaine de l’Albiceleste, qui affronte dimanche l’équipe de France en finale du Mondial au Qatar, fait l’objet d’un culte sans réserve en Argentine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                 MATTHIAS HANGST / Getty Images via AFP                        Football       Coupe du monde 2022         Messi, enfin adulé en Argentine, va défier l’équipe de France en finale de la Coupe du monde 2022   Par Alexandre Pedro et Flora Genoux (Buenos Aires, correspondante)   Publié aujourd’hui à 18h15     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitSouvent comparé à Diego Maradona et perçu comme un « Catalan », le capitaine de l’Albiceleste, qui affronte dimanche l’équipe de France en finale du Mondial au Qatar, fait l’objet d’un culte sans réserve en Argentine.                De Lionel Messi et son rapport à son pays, tout a été dit et écrit. Souvent pour avancer que l’enfant de Rosario – parti à 13 ans à Barcelone y mener carrière, puis y fonder une famille et s’y inventer un destin – n’était pas tout à fait argentin, ou du moins pas assez. Ainsi, « Leo le Catalan » ne saurait même pas préparer l’asado traditionnel, presque une faute dans un pays où la lente cuisson à la braise est aussi sacrée que le football.          Mais pour son dernier Mondial, Messi et l’Argentine se sont enfin rencontrés. De façon inconditionnelle et déraisonnable, comme les Gauchos aiment leurs idoles, au point, pour les plus fanatiques, d’avoir créé en 1998 une Eglise à la gloire d’un autre gaucher, Diego Maradona, ce prophète de génie mais aussi pauvre pécheur, mort le 25 novembre 2020.          Pour l’instant, Lionel Messi est encore un simple humain, et on ignore si un culte à sa gloire verra le jour si jamais le capitaine de l’Albiceleste remporte la Coupe du monde au Qatar, dimanche 18 décembre, après une victoire contre la France. Mais l’homme, lui, a déjà changé aux yeux des Argentins. A 35 ans, il n’apparaît plus comme ce « gentil garçon » qui n’a « pas assez de personnalité pour être leader ». Le commentaire acerbe sort de la bouche de Dieu, ou presque. Maradona avait ainsi décrit Messi en 2016, lors d’une conversation qu’il pensait privée avec Pelé.          Très longtemps, Messi a eu trois torts. Son départ précoce pour l’Europe, ne pas être Maradona et n’avoir jamais rien gagné avec sa sélection quand il accumulait les trophées avec le FC Barcelone. Comme si son génie lui imposait une dette morale vis-à-vis de son pays. Arrive ce 10 juillet 2021 et cette victoire en Copa America, la première depuis 1993 pour l’Albiceleste. Le lieu et l’adversaire ne peuvent pas être mieux choisis : le stade Maracana de Rio de Janeiro et le rival brésilien, battu 1-0.          Objet politique neutre          « Cette victoire l’a soulagé d’une pression. Les gens ne peuvent plus dire qu’il n’a pas joué avec nous comme en club, relève son ancien coéquipier en sélection Pablo Zabaleta dans une chronique pour la BBC. Avant cela, c’est comme s’il devait gagner – toujours gagner. Que rien d’autre n’était acceptable. »          Avec ce succès dans la plus prestigieuse compétition sud-américaine, l’Argentine paraît découvrir un autre Messi. Sa voix aussi, lui dont on a si souvent dit que ses pieds parlaient pour lui, que ses soupirs tenaient lieu de discours. Dans cette vidéo diffusée sur les réseaux sociaux, on entend un capitaine habité parler à ses coéquipiers avant la finale. « J’ai vraiment pris beaucoup de plaisir durant ces quarante-cinq jours où personne ne s’est plaint des voyages, de la nourriture, des hôtels, des terrains. Quarante-cinq jours sans voir nos familles ! Quarante-cinq jours ! El “Dibu” [Emiliano Martinez, le gardien] est devenu papa ! Il est devenu papa, et il n’a pas encore pu voir sa fille ! »        Il vous reste 62.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/17/messi-enfin-adule-en-argentine-va-defier-l-equipe-de-france-en-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6154873_1616938.html"},"headline":"Messi, enfin adul\u00e9 en Argentine, va d\u00e9fier l\u2019\u00e9quipe de France en finale de la Coupe du monde 2022","dateCreated":"2022-12-17T18:15:09+01:00","datePublished":"2022-12-17T18:15:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Souvent compar\u00e9 \u00e0 Diego Maradona et per\u00e7u comme un \u00ab\u00a0Catalan\u00a0\u00bb, le capitaine de l\u2019Albiceleste, qui affronte dimanche l\u2019\u00e9quipe de France en finale du Mondial au Qatar, fait l\u2019objet d\u2019un culte sans r\u00e9serve en Argentine.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/806/0/4831/2415/1342/671/60/0/6507dac_1671202853033-020-1448869972.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-2">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ « Six mètres » : vous avez certainement entendu ce terme plus d’une fois en regardant un match de football. Mais savez-vous pourquoi on l’appelle ainsi ? Et connaissez-vous toutes les règles associées à cette remise en jeu ? Explications.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : tout savoir sur le « six mètres »      « Six mètres » : vous avez certainement entendu ce terme plus d’une fois en regardant un match de football. Mais savez-vous pourquoi on l’appelle ainsi ? Et connaissez-vous toutes les règles associées à cette remise en jeu ? Explications.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h46    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Al-Rayyan (Qatar), le 3 décembre 2022.  GLYN KIRK / AFP                 C’est un terme que vous avez forcément entendu en regardant un match de football. Lorsqu’une équipe envoie le ballon derrière la ligne de fond adverse (on parle de « sortie de but »), le gardien effectue ensuite ce qu’on appelle un « six mètres » pour relancer le jeu. Disons-le de suite : non, l’objectif n’est pas de se positionner à six mètres du ballon ou de le dégager six mètres plus loin. Voici quelques explications.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                   Pour effectuer un « six mètres » – aussi appelé « dégagement aux six mètres » – dans les règles de l’art, le gardien doit poser le ballon sur la ligne du petit rectangle tracé devant ses buts. Et devinez quoi : celle-ci est justement située à… 5,5 mètres de la ligne de but (5,4864 mètres pour être exact). On est d’accord, un « cinq virgule cinq mètres », ça sonne un peu moins bien. Mais « six mètres » n’est pas totalement un abus de langage : la ligne est effectivement située à… six yards de la ligne de but. L’expression ne vient donc pas d’une abréviation mais d’une conversion qui n’a pas été faite (les créateurs des règles du football sont distraits parfois).            Une nouvelle règle en 2019            Les règles qui encadrent le « six mètres », appelé « coup de pied de but » dans les lois du jeu, ont été modifiées en 2019 par l’IFAB (International Football Association Board). Auparavant, seul celui qui effectuait le « six mètres » (le gardien, 99,9 % du temps) pouvait être dans la surface de réparation (le grand rectangle tracé devant chaque cage). Difficile, dans ce cas-là, de faire une passe à un coéquipier : on assistait plutôt à de longs dégagements, et il n’y avait plus qu’à croiser les doigts pour que le ballon ne soit pas, à la réception, maîtrisé par un adversaire.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : à quoi sert la surface de réparation ?                   Désormais, les coéquipiers du gardien ont le droit d’être dans la surface de réparation pour recevoir le dégagement, contrairement aux joueurs de l’équipe adverse qui doivent se tenir à distance jusqu’à ce que le ballon soit en jeu – c’est-à-dire dès qu’il a quitté les pieds du tireur. Cela favorise les relances courtes et les remontées groupées grâce aux petites passes : il est alors possible de construire le jeu et mettre en place une tactique dès la relance. A condition de ne pas se faire chiper le ballon dès qu’il sort de la surface…                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/17/coupe-du-monde-2022-tout-savoir-sur-le-six-metres_6154867_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: tout savoir sur le \u00ab\u00a0six m\u00e8tres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T16:46:47+01:00","datePublished":"2022-12-17T16:46:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Six m\u00e8tres\u00a0\u00bb\u00a0: vous avez certainement entendu ce terme plus d\u2019une fois en regardant un match de football. Mais savez-vous pourquoi on l\u2019appelle ainsi\u00a0? Et connaissez-vous toutes les r\u00e8gles associ\u00e9es \u00e0 cette remise en jeu\u00a0? Explications.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1050/1791/3295/1648/1342/671/60/0/d7c5cd1_5917071-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-3">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Du romantisme perdant des années 1980 à l’actuelle série de succès sans panache, l’évolution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l’Argentine, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Football           La finale de la Coupe du monde vue par deux générations de supporteurs : « Mon fils est serein, moi je stresse ! »      Du romantisme perdant des années 1980 à l’actuelle série de succès sans panache, l’évolution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l’Argentine, dimanche.          Par Corentin Lesueur et Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des supporteurs français, à la fin du quart de finale remporté contre l’Angleterre, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au Qatar, samedi 10 décembre 2022.  YUKIHITO TAGUCHI / USA TODAY SPORTS                 Il y a la France qui, en un peu plus de deux décennies, a tout gagné : une première étoile en Coupe du monde en 1998 sur son sol, puis, vingt ans plus tard, une seconde rapportée à la maison après la « campagne de Russie », l’Euro 2000 ou encore la Ligue des nations en 2021.            Marius Latour, 15 ans, appartient à cette France-là. « Depuis six ans, les Bleus n’ont pas connu de défaite majeure », constate l’adolescent, interrogé avant le dernier week-end du Mondial. Un Euro 2016 perdu au bout des prolongations face à Cristiano Ronaldo et les siens, puis une élimination, cinq ans plus tard, aux tirs au but contre la Suisse n’entament pas la confiance du jeune homme quant aux chances de décrocher, dimanche face à l’Argentine, une deuxième Coupe du monde d’affilée. « Quand on a des occasions, on les met, même si on est dominés », argumente Marius. Pour lui, ce n’est évidemment pas une surprise de retrouver la bande de Didier Deschamps en finale de cette Coupe du monde au Qatar, la quatrième finale disputée en vingt-quatre ans.                 Ce serait un peu vite oublier l’autre France, celle racontée par le père de Marius, Bertrand, ingénieur de 50 ans. Celle qui a grandi avec la bande de Michel Platini, invitée surprise de grandes compétitions qu’elle se mettait soudain à espérer remporter. Cette France-là a une date de naissance, soir de petite mort : le 8 juillet 1982. Dans un stade sévillan, Platini, Giresse, Tigana, Rocheteau… s’inclinaient aux tirs au but face à l’Allemagne de l’Ouest, en demi-finale de Mondial. La frustration du match mené puis perdu. La haine de l’agression du gardien Harald Schumacher sur Patrick Battiston côtoie la certitude de compter désormais parmi les grands du ballon rond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus en finale, à la force de l’habitude                   « En 1982, j’avais seulement 10 ans, mais je m’en souviens, explique Bertrand. Je revois ma belle-mère crier : “c’est un attentat !”. Je connais la frustration des matchs des années 1980, où les Bleus dominent mais ne gagnent pas. A chaque match de l’équipe de France, je suis extrêmement prudent. J’ai connu des désillusions, je veux m’éviter de nouvelles déceptions. Quand on est devant un match avec mon fils, lui, je le vois toujours serein, moi je stresse ! »            Cette rencontre face à l’Allemagne, c’est « un match d’anthologie, dont le pays est sorti avec des sentiments mêlés : la défaite, certes, mais la France était enfin placée sur la carte du monde du foot, le tout avec un jeu flamboyant, résume Nicolas Hourcade, sociologue à l’Ecole centrale de Lyon. Le problème, c’est que ceux qui sont nés avec cette équipe ont connu une vraie crise identitaire ». Aux Bleus de Michel Platini qui jouaient, faisaient rêver, et parfois gagnaient (Euro 1984) ont succédé des générations au jeu moins reluisant. Mais bien plus gagnant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps, la bande de titulaires et les remplaçants heureux                   Après le fiasco de 1994 (absence au Mondial), la France va s’installer sur le toit du monde (Coupe du monde 1998 et Euro 2000). Un fiasco (élimination précoce en 2002) et un scandale (élimination et grève du bus en 2010) terniront à peine deux décennies d’épopée (finaliste du Mondial 2006 et de l’Euro 2016) et de succès (Mondial 2018). Le match de dimanche classera la compétition qatarie dans une de ces deux catégories. La France gagne, donc, mais elle jouerait mal.            Défaites romantiques contre victoires froides            De là une génération victorieuse mais froide. Miroir inversé des années 1980. « Quand je regarde les matchs avec mon gendre, il me prend pour un romantique loser avec ma fierté dans les défaites et mes vieilles histoires de Séville : pour lui, seul compte le résultat, qu’importe la manière, souffle Rémy Pierre, 59 ans. Si je n’étais pas français, je détesterais cette équipe. J’ai l’impression de soutenir les anciens Allemands, sans jeu et tout cadenassés. » Deux supporteurs qui chacun défendent leur football, l’un romantique, l’autre réaliste.                Derrière l’évolution du jeu (et du palmarès) des Bleus pointe aussi l’évolution du regard des supporteurs. Au sport où l’histoire se racontait au pluriel, même dans l’ombre d’imposants leaders (Pelé, Michel Platini, Johan Cruyff, Diego Maradona…), aurait succédé une discipline passée sous l’ombre de ses stars. Où les statistiques et actions des Ronaldo, Messi et Mbappé sont isolées et diffusées en Mondovision ; et les matchs dans leur entièreté appréciés par une poignée d’amateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, une étoile d’un autre temps au service de la France                   « L’opposition entre générations repose en partie sur l’évolution de la manière de suivre le football, largement individualisée autour de quelques grands joueurs qui cumulent revenus et attention médiatique, observe Ludovic Lestrelin, sociologue et maître de conférences à l’université de Caen-Normandie. De là une segmentation des supporteurs en deux pôles : un « littéraire », porté par les récits collectifs, qu’ils soient victorieux et non ; un « mathématique », avec le triomphe de la statistique, individuelle ou collective. Un culte pour la « data » qui n’empêche pas un certain chauvinisme. Même chez les plus jeunes. « C’est qu’on rappelle parfois que Pelé a gagné trois Coupes du monde et [Kylian] Mbappé une, pour l’instant, concède Marius. Mais il ne faut pas oublier que le Brésil jouait à l’époque contre des jardiniers. »                 Corentin Lesueur et  Clémence Apetogbor           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/17/la-finale-de-la-coupe-du-monde-vue-par-deux-generations-de-supporteurs-mon-fils-est-serein-moi-je-stresse_6154863_6101826.html"},"headline":"La finale de la Coupe du monde vue par deux g\u00e9n\u00e9rations de supporteurs\u00a0: \u00ab\u00a0Mon fils est serein, moi je stresse\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T15:29:38+01:00","datePublished":"2022-12-17T15:29:38+01:00","dateModified":"2022-12-17T17:25:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Du romantisme perdant des ann\u00e9es 1980 \u00e0 l\u2019actuelle s\u00e9rie de succ\u00e8s sans panache, l\u2019\u00e9volution des Bleus est aussi visible chez leurs soutiens en dehors du terrain, avant la finale contre l\u2019Argentine, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Lesueur"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/254/0/4800/2400/1342/671/60/0/84d43a5_1671270874545-2022-12-10t212655z-2121037392-mt1usatoday19600360-rtrmadp-3-soccer-fifa-world-cup-qatar-2022-england-vs-france.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-4">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La sélection marocaine établit une première pour un pays africain en terminant à la quatrième place après plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans après sa seconde place en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Coupe du monde 2022 : la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatrième après un parcours historique La sélection marocaine établit une première pour un pays africain en terminant à la quatrième place après plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans après sa seconde place en 2018.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Croatie-Maroc              Les Croates après la cérémonie de remise des médailles. HASSAN AMMAR / AP           Comme en 1998, la Croatie a remporté la petite finale. Les Croates ont battu le Maroc 2-1 et terminent à la troisième place de cette Coupe du monde 2022. Première équipe africaine à atteindre une demi-finale de Mondial, le Maroc termine quatrième.          C’est en première période que tout s’est joué. Dès la 7e minute de jeu, Joskvo Gvardiol ouvre le score. Après une splendide combinaison sur coup franc et une remise de la tête d’Ivan Perisic, le défenseur croate place une tête plongeante imparable (1-0). Mais le bonheur des hommes de Zlatko Dalic n’est que de courte durée. Moins de deux minutes plus tard, Achraf Dari égalise, lui aussi sur coup franc, lui aussi de la tête, profitant d’un moment de flottement dans la défense croate (1-1, 9e).          Les deux équipes ont tour à tour l’occasion de prendre l’avantage. Mais Yassine Bounou s’impose devant Andrej Kramaric (18e) et Luka Modric (24e), tandis que Youssef En-Nesyri manque le cadre sur un centre d’Hakim Ziyech (37e). C’est finalement sur une magnifique frappe de Mislav Orsic que la Croatie prend définitivement l’avantage (2-1, 42e).          Dans une deuxième période marquée par des blessures des deux côtés (Andrej Kramaric à l’heure de jeu, Achraf Dari et Jawad El-Yamiq un peu plus tard), les deux équipes ont du mal à développer leur jeu. Une frappe d’Orsic est déviée en tout début de seconde période. Puis, rien ou presque pendant trente minutes et l’intervention de Livakovic devant En-Nesyri, dans la foulée d’une faute sur Gvardiol dans la surface marocaine, qui aurait pu donner un penalty aux Croates (75e). A trois minutes de la fin, Mateo Kovacic manque de tuer le match : sa frappe passe à côté du but marocain. Sur un dernier centre, Youssef En-Nesyri manque d’envoyer les deux équipes en prolongations après une tête qui flirte avec la barre transversale croate.                Les Marocains, déçus à la fin du match contre la Croatie. FRANK AUGSTEIN / AP           « On aurait voulu faire plaisir à notre public jusqu’au bout, mais, honnêtement, les garçons ont tout donné, jusqu’à la dernière minute, a réagi le sélectionneur marocain, Walid Regragui, après la rencontre. On est quand même heureux à la fin. On est dans les quatre meilleures équipes du monde. Félicitations à la Croatie, je pense qu’ils méritent leur troisième place. »          Deuxièmes en 2018, les Croates finissent à nouveau sur le podium. De leur côté, les Marocains vont aborder la prochaine Coupe d’Afrique des Nations avec un nouveau statut. Après avoir regardé dans les yeux les meilleures nations du monde, ils feront clairement partie des favoris s’ils parviennent à se qualifier pour l’édition 2023, prévue en Côte d’Ivoire.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 vous ne devriez pas fermer ce live jusqu'à 8h du matin demain.     Tartine          Si ça ne vous embête pas, chère Tartine, nous allons dormir quelques heures.         Merci et belle soirée à vous. Pizza pour vous ?     Popeyou          Si ça ne vous embête pas, cher Popeyou, on va essayer de manger un peu sainement.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du CQTP        CQTP, ça veut dire « C’est Quoi Ton Prono » et c’est le petit jeu de pronostics que nous faisons avec vous à chaque match.          Eh bien aujourd’hui vous n’avez pas été meilleurs que nous. Personne n’a deviné le score de ce match. On vous rassure, il n’y avait rien à gagner.          On recommence demain !                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un prono pour demain ???    Melinda         Comme vous avez pu le constater, nous sommes régulièrement catastrophiques en la matière.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir et merci pour votre live! Est-ce que nous avons des nouvelles des Bleus et l’étrange virus? Est-ce que Benzema a une vraie possibilité de jouer ou est ce que les rumeurs sont faussés?    Pierre         Les dernières nouvelles des Bleus et du « virus » sont ici. Et Benzema ne jouera pas, c’est absolument sûr…             Lire aussi :   L’équipe de France au complet pour son dernier entraînement avant la finale de la Coupe du monde                                  18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Walid Regragui        Le sélectionneur de l’équipe du Maroc s’est exprimé au micro de TF1 :           On aurait voulu faire plaisir à notre public jusqu’au bout, mais, honnêtement, les garçons ont tout donné, jusqu’à la dernière minute. On va apprendre de cette Coupe du monde. On sait qu’il faudra revenir encore plus fort, les gens vont nous attendre. On est quand même heureux à la fin. On est dans les quatre meilleures équipes du monde. On a donné un beau spectacle, une belle image de l’équipe, on n’a jamais lâché. Félicitations à la Croatie, je pense qu’ils méritent leur troisième place, ils ont beaucoup plus d’expérience que nous. On va apprendre et on va continuer à travailler. »                     18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déception des Marocains                KARIM JAAFAR / AFP                  FRANCISCO SECO / AP                  HASSAN AMMAR / AP                               18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie et le soulagement des Croates                ADRIAN DENNIS / AFP                  KARIM JAAFAR / AFP                  PAVEL GOLOVKIN / AP                               18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Modric, un papy qui fait de la résistance        A l’issue de ce match, Luka Modric devient le premier joueur de champ de 37 ans ou plus à disputer sept matchs lors d’une même édition de la Coupe du monde. Seuls les gardiens Dino Zoff (1982) et Peter Shilton (1990) l’avaient déjà fait, rapportait L’Equipe dans son édition du jour.                Luka Modric JEWEL SAMAD / AFP                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que faire pendant le 22 prochaines heures?    Air H         Une idée : nous ouvrons le live du match France-Argentine demain dès 8 heures.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore une troisième place pour la Croatie         Pour la troisième fois de l’histoire post-yougoslave, la Croatie termine sur le podium d’une Coupe du monde. En 2018, les Vatreni avaient pris la deuxième place après leur défaite 4-2 en finale face aux Bleus. En 1998, ils avaient déjà terminé troisièmes du Mondial en battant les Pays-Bas. Le score ? 2-1, comme ce samedi.                La joie des Croates ODD ANDERSEN / AFP                     17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui va gagner?    Totof         On voit bien la Croatie s’imposer 2-1.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les Marocains sont-ils énervés contre l’arbitre ? Il y a eu une décision injuste ?    Songeuse         On ne sait pas encore pour l’instant. Mais nul doute que l’on aura une réponse lorsque le sélectionneur ou les joueurs passeront devant les micros.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie troisième de la Coupe du monde             Victoire des Croates 2 à 1 contre le Maroc lors de la petite finale.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On a le droit de jouer du dos ? quelles sont les parties du corps interdites en foot ?    Malagasy         On a le droit de jouer du dos, oui. L’ancien Marseillais Brandao a un jour réussi un contrôle du gauche superbement chanceux :                    Sinon, on a le droit de jouer avec tout, sauf les bras et les mains.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       En-Nesyri manque l’égalisation ! Sur un centre venu de la gauche, le Marocain prend le dessus sur Perisic. Livakovic semble battu, mais la tête n’est pas assez rabattue.                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement croate             Jakic remplace Orsic, deuxième buteur croate de ce match.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Amrabat envoie un missile, mais Hakimi n’est pas suffisament rapide pour aller chercher le ballon. C’est dire la puissance de la frappe.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sur un centre venu de la gauche, Livakovic s’interpose pour empêcher un but marocain. Il reste deux minutes dans le temps additionnel.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Reste combien de temps ???    Time is money         Trois minutes et trente secondes. Le temps d’arracher la prolongation ?                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre de Coupe du monde entre la Croatie et le Maroc.         De quoi s’agit-il ? De la petite finale du Mondial, qui va opposer la Croatie, battue par l’Argentine en demi-finales, au Maroc, défait par la France.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? A 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Grégor Brandy, du chaudron d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Croatie         Livakovic – Stanisic, Sutalo, Gvardiol – Orsic, Majer, Modric, Kovacic, Perisic – Livaja, Kramaric.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Maroc         Bounou – Hakimi, El Yamiq, Dari, Attiyat-Allah – Sabiri, Amrabat, El Khannous - Ziyech, En-Nesyri, Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Qui arbitre ? Abdulrahman Al-Jassim (Qatar).         De quoi ne parlera-t-on pas ? Chez les influenceurs, une difficile reconversion écologique         A lire en attendant         Le match pour la troisième place, une finale pas toujours si « petite »         Luka Modric, cœur battant de la Croatie         La Croatie, « anomalie » de la planète football         Le rêve du Maroc s’éteint, pas sa lumineuse épopée         L’équipe du Maroc, l’imprenable Tour de Babel de Walid Regragui         La fiche « non officielle » de l’équipe de la Croatie         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-17T17:06:15+00:00","coverageEndTime":"2022-12-18T05:06:15+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","description":"La s\u00e9lection marocaine \u00e9tablit une premi\u00e8re pour un pays africain en terminant \u00e0 la quatri\u00e8me place apr\u00e8s plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans apr\u00e8s sa seconde place en 2018.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatrième après un parcours historique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La s\u00e9lection marocaine \u00e9tablit une premi\u00e8re pour un pays africain en terminant \u00e0 la quatri\u00e8me place apr\u00e8s plusieurs victoires prestigieuses. La Croatie remonte sur le podium, quatre ans apr\u00e8s sa seconde place en 2018.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/51/8538/5692/1342/894/3/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-17T17:06:15+00:00"
,"endDate":"2022-12-18T05:06:15+00:00"
         Les Croates apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles. HASSAN AMMAR \/ AP           Comme en\u00a01998, la Croatie a remport\u00e9 la petite finale. Les Croates ont battu le Maroc 2-1 et terminent \u00e0 la troisi\u00e8me place de cette Coupe du monde 2022. Premi\u00e8re \u00e9quipe africaine \u00e0 atteindre une demi-finale de Mondial, le Maroc termine quatri\u00e8me.          C\u2019est en premi\u00e8re p\u00e9riode que tout s\u2019est jou\u00e9. D\u00e8s la 7e\u00a0minute de jeu, Joskvo Gvardiol ouvre le score. Apr\u00e8s une splendide combinaison sur coup franc et une remise de la t\u00eate d\u2019Ivan Perisic, le d\u00e9fenseur croate place une t\u00eate plongeante imparable (1-0). Mais le bonheur des hommes de Zlatko Dalic n\u2019est que de courte dur\u00e9e. Moins de deux minutes plus tard, Achraf Dari \u00e9galise, lui aussi sur coup franc, lui aussi de la t\u00eate, profitant d\u2019un moment de flottement dans la d\u00e9fense croate (1-1, 9e).          Les deux \u00e9quipes ont tour \u00e0 tour l\u2019occasion de prendre l\u2019avantage. Mais Yassine Bounou s\u2019impose devant Andrej Kramaric (18e) et Luka Modric (24e), tandis que Youssef En-Nesyri manque le cadre sur un centre d\u2019Hakim Ziyech (37e). C\u2019est finalement sur une magnifique frappe de Mislav Orsic que la Croatie prend d\u00e9finitivement l\u2019avantage (2-1, 42e).          Dans une deuxi\u00e8me p\u00e9riode marqu\u00e9e par des blessures des deux c\u00f4t\u00e9s (Andrej Kramaric \u00e0 l\u2019heure de jeu, Achraf Dari et Jawad El-Yamiq un peu plus tard), les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 d\u00e9velopper leur jeu. Une frappe d\u2019Orsic est d\u00e9vi\u00e9e en tout d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. Puis, rien ou presque pendant trente minutes et l\u2019intervention de Livakovic devant En-Nesyri, dans la foul\u00e9e d\u2019une faute sur Gvardiol dans la surface marocaine, qui aurait pu donner un penalty aux Croates (75e). A trois minutes de la fin, Mateo Kovacic manque de tuer le match\u00a0: sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but marocain. Sur un dernier centre, Youssef En-Nesyri manque d\u2019envoyer les deux \u00e9quipes en prolongations apr\u00e8s une t\u00eate qui flirte avec la barre transversale croate.                Les Marocains, d\u00e9\u00e7us \u00e0 la fin du match contre la Croatie. FRANK AUGSTEIN \/ AP           \u00ab\u00a0On aurait voulu faire plaisir \u00e0 notre public jusqu\u2019au bout, mais, honn\u00eatement, les gar\u00e7ons ont tout donn\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute, a r\u00e9agi le s\u00e9lectionneur marocain, Walid Regragui, apr\u00e8s la rencontre. On est quand m\u00eame heureux \u00e0 la fin. On est dans les quatre meilleures \u00e9quipes du monde. F\u00e9licitations \u00e0 la Croatie, je pense qu\u2019ils m\u00e9ritent leur troisi\u00e8me place.\u00a0\u00bb          Deuxi\u00e8mes en\u00a02018, les Croates finissent \u00e0 nouveau sur le podium. De leur c\u00f4t\u00e9, les Marocains vont aborder la prochaine Coupe d\u2019Afrique des Nations avec un nouveau statut. Apr\u00e8s avoir regard\u00e9 dans les yeux les meilleures nations du monde, ils feront clairement partie des favoris s\u2019ils parviennent \u00e0 se qualifier pour l\u2019\u00e9dition 2023, pr\u00e9vue en C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/11f3fe1_f01836b37d7544bab7f79b5f24f327b5-0-48b8d96d1b4d42f9a05d3b024643f036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Croatie-Maroc","dateModified":"2022-12-17T17:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:29:23+00:00","articleBody":"    vous ne devriez pas fermer ce live jusqu'\u00e0 8h du matin demain.     Tartine          Si \u00e7a ne vous emb\u00eate pas, ch\u00e8re Tartine, nous allons dormir quelques heures.         Merci et belle soir\u00e9e \u00e0 vous. Pizza pour vous ?     Popeyou          Si \u00e7a ne vous emb\u00eate pas, cher Popeyou, on va essayer de manger un peu sainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:26:06+00:00","articleBody":"     CQTP, \u00e7a veut dire \u00ab\u00a0C\u2019est Quoi Ton Prono\u00a0\u00bb et c\u2019est le petit jeu de pronostics que nous faisons avec vous \u00e0 chaque match.          Eh bien aujourd\u2019hui vous n\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 meilleurs que nous. Personne n\u2019a devin\u00e9 le score de ce match. On vous rassure, il n\u2019y avait rien \u00e0 gagner.          On recommence demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du CQTP","dateModified":"2022-12-17T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:21:42+00:00","articleBody":"    Un prono pour demain ???    Melinda         Comme vous avez pu le constater, nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement catastrophiques en la mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:19:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour votre live! Est-ce que nous avons des nouvelles des Bleus et l\u2019\u00e9trange virus? Est-ce que Benzema a une vraie possibilit\u00e9 de jouer ou est ce que les rumeurs sont fauss\u00e9s?    Pierre         Les derni\u00e8res nouvelles des Bleus et du \u00ab\u00a0virus\u00a0\u00bb sont ici. Et Benzema ne jouera pas, c\u2019est absolument s\u00fbr\u2026             Lire aussi :   L\u2019\u00e9quipe de France au complet pour son dernier entra\u00eenement avant la finale de la Coupe du monde                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:11:11+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe du Maroc s\u2019est exprim\u00e9 au micro de TF1\u00a0:           On aurait voulu faire plaisir \u00e0 notre public jusqu\u2019au bout, mais, honn\u00eatement, les gar\u00e7ons ont tout donn\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute. On va apprendre de cette Coupe du monde. On sait qu\u2019il faudra revenir encore plus fort, les gens vont nous attendre. On est quand m\u00eame heureux \u00e0 la fin. On est dans les quatre meilleures \u00e9quipes du monde. On a donn\u00e9 un beau spectacle, une belle image de l\u2019\u00e9quipe, on n\u2019a jamais l\u00e2ch\u00e9. F\u00e9licitations \u00e0 la Croatie, je pense qu\u2019ils m\u00e9ritent leur troisi\u00e8me place, ils ont beaucoup plus d\u2019exp\u00e9rience que nous. On va apprendre et on va continuer \u00e0 travailler.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Walid Regragui","dateModified":"2022-12-17T17:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:09:13+00:00","articleBody":"            KARIM JAAFAR \/ AFP                  FRANCISCO SECO \/ AP                  HASSAN AMMAR \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/d504b03_5029570-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception des Marocains ","dateModified":"2022-12-17T17:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:07:35+00:00","articleBody":"            ADRIAN DENNIS \/ AFP                  KARIM JAAFAR \/ AFP                  PAVEL GOLOVKIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/6919ef6_5029575-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie et le soulagement des Croates ","dateModified":"2022-12-17T17:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:01:46+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de ce match, Luka Modric devient le premier joueur de champ de 37 ans ou plus \u00e0 disputer sept matchs lors d\u2019une m\u00eame \u00e9dition de la Coupe du monde. Seuls les gardiens Dino Zoff (1982) et Peter Shilton (1990) l\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 fait, rapportait L\u2019Equipe dans son \u00e9dition du jour.                Luka Modric JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0172e2d_5029479-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric, un papy qui fait de la r\u00e9sistance","dateModified":"2022-12-17T17:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T17:01:31+00:00","articleBody":"    Que faire pendant le 22 prochaines heures?    Air H         Une id\u00e9e\u00a0: nous ouvrons le live du match France-Argentine demain d\u00e8s 8 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:45+00:00","articleBody":"     Pour la troisi\u00e8me fois de l\u2019histoire post-yougoslave, la Croatie termine sur le podium d\u2019une Coupe du monde. En\u00a02018, les Vatreni avaient pris la deuxi\u00e8me place apr\u00e8s leur d\u00e9faite 4-2 en finale face aux Bleus. En\u00a01998, ils avaient d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 troisi\u00e8mes du Mondial en battant les Pays-Bas. Le score\u00a0? 2-1, comme ce samedi.                La joie des Croates ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/3748fe8_5029474-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une troisi\u00e8me place pour la Croatie ","dateModified":"2022-12-17T16:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:30+00:00","articleBody":"    Qui va gagner?    Totof         On voit bien la Croatie s\u2019imposer 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T17:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:58:30+00:00","articleBody":"    Pourquoi les Marocains sont-ils \u00e9nerv\u00e9s contre l\u2019arbitre ? Il y a eu une d\u00e9cision injuste ?    Songeuse         On ne sait pas encore pour l\u2019instant. Mais nul doute que l\u2019on aura une r\u00e9ponse lorsque le s\u00e9lectionneur ou les joueurs passeront devant les micros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:31+00:00","articleBody":"          Victoire des Croates 2 \u00e0 1 contre le Maroc lors de la petite finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie troisi\u00e8me de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-17T16:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:03+00:00","articleBody":"    On a le droit de jouer du dos ? quelles sont les parties du corps interdites en foot ?    Malagasy         On a le droit de jouer du dos, oui. L\u2019ancien Marseillais Brandao a un jour r\u00e9ussi un contr\u00f4le du gauche superbement chanceux\u00a0:                    Sinon, on a le droit de jouer avec tout, sauf les bras et les mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:54:00+00:00","articleBody":"          En-Nesyri manque l\u2019\u00e9galisation\u00a0! Sur un centre venu de la gauche, le Marocain prend le dessus sur Perisic. Livakovic semble battu, mais la t\u00eate n\u2019est pas assez rabattue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:53:05+00:00","articleBody":"          Jakic remplace Orsic, deuxi\u00e8me buteur croate de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:52:40+00:00","articleBody":"     Amrabat envoie un missile, mais Hakimi n\u2019est pas suffisament rapide pour aller chercher le ballon.\u00a0C\u2019est dire la puissance de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:51:56+00:00","articleBody":"     Sur un centre venu de la gauche, Livakovic s\u2019interpose pour emp\u00eacher un but marocain. Il reste deux minutes dans le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:50:40+00:00","articleBody":"    Reste combien de temps ???    Time is money         Trois\u00a0minutes et trente secondes. Le temps d\u2019arracher la prolongation\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:49:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-17T16:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:48:46+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a rien. C\u2019est le dos de Petkovic qui a repouss\u00e9 cette tentative. Toujours 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:48:06+00:00","articleBody":"     Les Marocains r\u00e9clament un penalty apr\u00e8s un centre d\u2019Hakimi repris par une t\u00eate, puis contr\u00e9. L\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:47:50+00:00","articleBody":"    Merci pour le live\r\nImpossible de voir le match, la t\u00e9l\u00e9 est squatt\u00e9e par 3 ados, pratiquants d'arts martiaux (les 3 pr\u00e9parent leur ceinture noire. Ils pr\u00e9f\u00e8rent les jeux vid\u00e9os au foot \ud83d\ude2d\ud83e\udd4b    J'ai plus la loi \u00e0 la maison          Bon \u00e0 savoir pour la finale Argentine-France\u00a0: demain, il y aura Leandro Paredes sur le terrain, ce qui nous promet du football et peut-\u00eatre des arts martiaux sur la pelouse du stade de Lusail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#792000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:45:13+00:00","articleBody":"          KOVACIC MANQUE LE 3-1\u00a0! Lanc\u00e9 par Orsic, le milieu croate \u00e9limine Hakimi et cherche le petit filet oppos\u00e9. Ce n\u2019est pas cadr\u00e9, mais Amrabat manque de peu de toucher le ballon et de tromper son gardien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:44:59+00:00","articleBody":"    Est ce que les joueurs Marocains seront bien accueillis au retour au Maroc malgr\u00e9 la d\u00e9faite ?    Fragrance          Plut\u00f4t, oui\u00a0! On parle de la premi\u00e8re \u00e9quipe africaine de l\u2019histoire \u00e0 avoir atteint le dernier carr\u00e9 de la Coupe du monde. Voici un peu de lecture \u00e0 ce sujet\u00a0:             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: \u00e0 Tanger, une d\u00e9faite aux allures de \u00ab\u00a0grande victoire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:43:26+00:00","articleBody":"    Les Bleus ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une petite finale ?     Un peu d'Histoire          Oui, \u00e0 trois reprises\u00a0: en 1958 (victoire 6-3 face \u00e0 l\u2019Allemagne de l\u2019Ouest avec un quadrupl\u00e9 de Just Fontaine), 1982 (d\u00e9faite 3-2 contre la Pologne) et en 1986 (succ\u00e8s 4-2 apr\u00e8s prolongations devant la Belgique).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:42:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore cinq minutes dans le temps r\u00e9glementaire","dateModified":"2022-12-17T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:42:30+00:00","articleBody":"          Amallah est averti. Les Marocains sont fous de rage et entourent l\u2019arbitre de la rencontre, qui n\u2019a pas l\u2019air d\u2019avoir pr\u00e9vu de revenir sur sa d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:41:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi Brozovic n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 align\u00e9 ?    quaestio         Le milieu croate Marcelo Brozovic a \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9clarer forfait sur blessure musculaire. Mais la plus grosse h\u00e9catombe est celle de la d\u00e9fense marocaine\u00a0: aux forfaits de Romain Sa\u00efss et Nayef Aguerd, s\u2019est ajout\u00e9e la blessure en cours de jeu de Jawad El-Yamiq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:40:59+00:00","articleBody":"     Petkovic obtient un corner, mais r\u00e9clame un penalty. Son centre est contr\u00e9 par la main de Benoun, mais \u00e7a semble compl\u00e8tement involontaire. L\u2019arbitre signale logiquement qu\u2019il ne sifflera pas de penalty. Le corner croate ne donne rien dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:38:30+00:00","articleBody":"     Ziyech cherche En-Nesyri, mais son centre file au second poteau et meurt en sortie de but. Les Croates peuvent tranquillement se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:37:04+00:00","articleBody":"    Comment je fais pour la finale demain. Il y ba qques mois j'ai (b\u00eatement) achet\u00e9 des places pour Starmania \u00e0 15h le 18\/12.\ud83e\udd7a. Pas tilt\u00e9 que 18\/12 serait jour de finale \ud83e\udd10\r\nPS: en 2018, j'\u00e9tais dans l'avion pendant la finale. Petite pens\u00e9e en commandant de bord qui nous tenu inform\u00e9 de l'\u00e9volution du score.    mauvais choix ?         D\u00e9sol\u00e9 pour vous et, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez la chance d\u2019aller voir un beau spectacle. Il ne serait pas \u00e9tonnant que, en chansons, on vous tienne une nouvelle fois inform\u00e9 du score.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9toile noire de \u00ab\u00a0Starmania\u00a0\u00bb scintille toujours, quarante-trois ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:35:30+00:00","articleBody":"    Le Var est en panne ?    Y avait p\u00e9no et coup-franc !         La VAR ne peut pas revenir sur un coup franc. Mais elle peut effectivement signaler \u00e0 l\u2019arbitre qu\u2019il a oubli\u00e9 de siffler un penalty. Elle a choisi de ne pas le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:33:55+00:00","articleBody":"          Amrabat a bien l\u2019air de faucher Gvardiol. Mais l\u2019arbitrage vid\u00e9o dit que \u00e7a ne vaut pas le coup de siffler p\u00e9nalty. Dr\u00f4le de concept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:33:10+00:00","articleBody":"    Je suis \u00e0 un mariage au Burundi et c'est un r\u00e9el plaisir de vous suivre vous me sauvez la vie ! ;-)    Francois         Pas s\u00fbr que ce soit un compliment pour les organisateurs du mariage, mais merci Fran\u00e7ois\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:32:19+00:00","articleBody":"     Sur une superbe ouverture d\u2019Orsic, Gvardiol p\u00e9n\u00e8tre dans la surface et s\u2019effondre alors qu\u2019il avait un face-\u00e0-face \u00e0 jouer contre Bounou. L\u2019arbitre lui dit de se relever. On attend la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-12-17T16:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:31:21+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi demain     Tag         Nous serons ravis de vous accueillir demain matin d\u00e8s 8\u00a0heures pour un grand live ouvert toute la journ\u00e9e avec, en point d\u2019orgue, bien s\u00fbr, le match \u00e0 16\u00a0heures. De 11\u00a0heures \u00e0 midi, nous vous proposerons de poser vos questions \u00e0 L\u00e9o Ruiz, grand sp\u00e9cialiste du football argentin. De Lusail, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vous raconteront aussi la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture de la Coupe du monde. Plusieurs reporters du Monde seront par ailleurs sur le terrain dans toute la France pour vous faire vivre l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s-match, que l\u2019on esp\u00e8re festif\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live de la finale","dateModified":"2022-12-17T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:44+00:00","articleBody":"     LA FRAPPE DE VLASIC\u00a0! A 25 m\u00e8tres, le Croate tente sa chance alors qu\u2019il est dans l\u2019axe. Mais sa frappe s\u2019envole dans le ciel qatari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:28:10+00:00","articleBody":"     Tour \u00e0 tour, Sutalo et Perisic repoussent des centres marocains. Le Maroc pousse dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode, mais, pour l\u2019instant, pas d\u2019\u00e9galisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:27:34+00:00","articleBody":"    La vente de pizzas congel\u00e9es et de bi\u00e8re est-elle significativement en hausse ce week-end ?    Finale et canap\u00e9          Nous prenons votre question tr\u00e8s au s\u00e9rieux et nous allons lancer nos meilleurs enqu\u00eateurs pour y r\u00e9pondre\u2026 Rendez-vous lors de la prochaine grande comp\u00e9tition pour la r\u00e9ponse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:26:08+00:00","articleBody":"    J'aime bien la tenue des marocains, assez \"sapin de No\u00ebl\".     Magie          Les Croates, aussi, sont dans le th\u00e8me de No\u00ebl avec leur damier rouge et blanc. Mais il n\u2019y aura qu\u2019un seul cadeau \u00e0 distribuer \u00e0 la fin du match\u00a0: la place sur la troisi\u00e8me marche du podium de ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:25:14+00:00","articleBody":"          El-Yamiq laisse sa place \u00e0 Amallah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:24:41+00:00","articleBody":"     El-Yamiq se tient l\u2019arri\u00e8re de la cuisse. \u00c7a a l\u2019air fini pour le d\u00e9fenseur marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:23:49+00:00","articleBody":"          Pasalic et Petkovic remplacent Livaja et Majer pour les vingt-cinq derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:23:26+00:00","articleBody":"    V'l\u00e0 zic    Sur le terrain          L\u2019occasion pour nous de pr\u00e9ciser que Nikola est le petit fr\u00e8re de la tr\u00e8s expressive Blanka Vlasic, reine du saut en hauteur au tournant des ann\u00e9es 2000 et 2010.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:22:36+00:00","articleBody":"    Me conseillez-vous de regarder la finale demain ? D'habitude je pr\u00e9f\u00e8re suivre le match sur le live du Monde.    Flatteur         Les deux sont possibles\u00a0: la t\u00e9l\u00e9 allum\u00e9e, un t\u00e9l\u00e9phone dans la main\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:21:57+00:00","articleBody":"          La Ligue 1 laisse sa place. Sorties de Boufal et de Dari. Entr\u00e9es de Benoun et de Zaroury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:21:48+00:00","articleBody":"    Mon Papy, il est l\u00e0 pour lire et \u00e9crire des b\u00eatises.    Dr\u00e9sienne         Votre Papy est toujours le bienvenu, vous le savez, ch\u00e8re Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:20:59+00:00","articleBody":"     Oh la roulette de Gvardiol\u00a0! Superbe relais du d\u00e9fenseur croate avec Majer le long de la ligne de touche. Ce dernier cherche Livaja, mais ne trouve que les gants de Bounou, qui peut relancer pour les Marocains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:20:05+00:00","articleBody":"    Salut le live\r\nC\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o pour infos ;(\r\nFrance -2 \/ Doha +22\r\nSous le soleil\u2026    Chaud Patate         Exactement\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:19:54+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9tait l\u2019affiche de la petite finale en 2018 ?    T\u00eate de linotte         Belgique-Angleterre. Un remake du premier tour, comme cette ann\u00e9e\u00a0! Les Diables rouges s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s 2-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:19:29+00:00","articleBody":"          Vlasic fait son entr\u00e9e sur le terrain. Les Croates sont de nouveau \u00e0 11 sur le pr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-17T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:40+00:00","articleBody":"    Serais je publi\u00e9 ou ne serais je pas publi\u00e9 au live du Monde ? La vie a un sens, ou est elle rien qu'un r\u00eave ?    DeixiY          La vie est un r\u00eave @DeixiY. Ces fanatiques argentins\u00a0ne cessent de nous le r\u00e9p\u00e9ter : \u00ab\u00a0Muchachoooooos, ahora nos volvimo\u2019 a ilusionar...\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0maintenant nous r\u00eavons de nouveau\u00a0\u00bb).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:29+00:00","articleBody":"     Kramaric quitte le terrain en pleurs. Zlatko Dalic le prend dans ses bras. Les Croates jouent \u00e0 10 pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:18:20+00:00","articleBody":"    Qatari ou qatarien ?     Franglish ou fran\u00e7aisnonutilis\u00e9?         Voil\u00e0 l\u2019explication officielle du service correction\u00a0: Le Monde s\u2019appuie pour le choix de ses orthographes sur les dictionnaires, et principalement le Larousse. Or ce dernier affiche trois propositions pour les habitants du Qatar\u00a0: Qatariens, Qataris ou m\u00eame Qatariotes. Le Monde a opt\u00e9, il y a longtemps, pour Qatari, avec la volont\u00e9 de voir tous ses articles align\u00e9s sur une m\u00eame graphie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:17:22+00:00","articleBody":"     Le Croate ne va probablement pas pouvoir reprendre le match. Les soigneurs ont fait leur entr\u00e9e sur le terrain. Kramaric a l\u2019air de souffrir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:16:53+00:00","articleBody":"    C'est pratique qatarie au scrabble quand on a un q mais pas de u. A garder en t\u00eate     Cl\u00e9ment          C\u2019est, effectivement, l\u2019une des choses \u00e0 retenir de cette Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:16:17+00:00","articleBody":"     Kramaric reste au sol pr\u00e8s du poteau de corner. Il se rel\u00e8ve et se rassoit dans le rond central.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:15:26+00:00","articleBody":"    comment faites vous pour \u00eatre de si bons commentateurs ?    Un curieux         Notre secret\u00a0? Une bonne dose de passion pour le football et un bac + 5 en vitesse de frappe sur clavier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:46+00:00","articleBody":"    Bizarre le live aujourd'hui...d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me mi-temps et aucune recette culinaire de post\u00e9....vous \u00eates au r\u00e9gime ?    DeixiY          C\u2019est vrai, \u00e7a manque. Alors un petit hommage au lecteur qui nous a fait signe il y a quelques minutes depuis T\u00e9h\u00e9ran\u00a0:             Lire aussi :     Les mille et un parfums de la gastronomie iranienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A table\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T16:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:32+00:00","articleBody":"    De quel nationalit\u00e9 est l'arbitre de la rencontre     Baram         Abdulrahman Al-Jassim est de nationalit\u00e9 qatarie, on peut dire qu\u2019il tient bien son match jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:13:31+00:00","articleBody":"          Ounahi remplace El Khannouss.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement marocain","dateModified":"2022-12-17T16:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:12:27+00:00","articleBody":"     Orsic tente sa chance \u00e0 30 m\u00e8tres. \u00c7a passe entre les perches. Toujours 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:12:05+00:00","articleBody":"    Un Tut Tut pour le Maroc histoire de mettre un peu de harissa dans cette rencontre?     Charlotte         Salade, tomates, oignons pour vous\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:11:40+00:00","articleBody":"     Encore Majer\u00a0! Le Croate n\u2019est pas loin de r\u00e9cup\u00e9rer un ballon qui tra\u00eene dans la surface. Mais Bounou sort vite devant lui et l\u2019emp\u00eache de frapper. L\u2019action se termine avec un ballon mal d\u00e9gag\u00e9 par les Marocains et un corner \u00e0 suivre pour les Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:11:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live que je suis depuis l'a\u00e9roport de Marrakech, notre vol pour Paris est retard\u00e9 de 2 heures, je pense que le commandant de bord voulait voir la fin du match avant de d\u00e9coller \ud83d\ude04    Marie          Armement des toboggans\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sens des priorit\u00e9s","dateModified":"2022-12-17T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:10:29+00:00","articleBody":"    Ds votre r\u00e9ponse \u00e0 Freud  la BD sur les r\u00eaves est assez g\u00e9niale et tr\u00e8s compl\u00e8te     R\u00eaveur lucide          Mais on ne se moque jamais de vous\u00a0!  Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:10:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi il y a un joueur croate avec un masque sur la t\u00eate ?     Lola         \u00ab\u00a0Qui se cachait derri\u00e8re l\u2019homme au masque de fer\u00a0?\u00a0\u00bb R\u00e9ponse dans le prochain \u00ab\u00a0Secrets d\u2019histoire\u00a0\u00bb sur France 3.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:09:14+00:00","articleBody":"     Oh le centre de Majer\u00a0! Le Rennais envoie une balle surpuissante devant le but. Livaja n\u2019est pas loin de reprendre, mais c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 par Dari. L\u2019arbitre se trompe et signale un six-m\u00e8tres plut\u00f4t qu\u2019un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:09:09+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il y a des questions auxquelles vous ne r\u00e9pondez pas ?    Telle est la question          Nous ne pouvons pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:06:58+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 conserver le ballon dans ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:40+00:00","articleBody":"    Regardez vos pronostics sur cette rencontre. Ils sont d\u00e9j\u00e0 faux. Et il y a des gens qui vous traite comme des professeurs. R\u00e9alisez vous l\u2019\u00e9tat de notre ignorance collective si votre influence continue? Vous vous en foutez sans doute\u2026    Tito         L\u2019autre option, c\u2019est qu\u2019on ne se prenne pas trop au s\u00e9rieux\u00a0? Voire qu\u2019on consid\u00e8re qu\u2019un pronostic rat\u00e9 sur un match de foot, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre l\u2019occasion de rire ensemble\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:15+00:00","articleBody":"            KARIM JAAFAR \/ AFP                  ADRIAN DENNIS \/ AFP                  HASSAN AMMAR \/ AP                  ADRIAN DENNIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/7c06648_5028788-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le superbe but sign\u00e9 Mislav Orsic","dateModified":"2022-12-17T16:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:05:08+00:00","articleBody":"          ORSIIIIIIC\u00a0! A 20 m\u00e8tres, le Croate cherche la lucarne gauche. C\u2019est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9vi\u00e9 par un d\u00e9fenseur marocain et \u00e7a passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau gauche de Bounou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:56+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps, toujours 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T16:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:51+00:00","articleBody":"          Chair remplace Sabiri \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement c\u00f4t\u00e9 marocain","dateModified":"2022-12-17T16:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:49+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci depuis T\u00e9h\u00e9ran ! A d\u00e9faut de pouvoir regarder le match, je me r\u00e9gale de votre live.\ud83d\ude4f    Azadi         Bonjour et mille mercis depuis Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:02:04+00:00","articleBody":"     La photo en question\u00a0:                 MARTIN MEISSNER \/ AP           Et les vainqueurs sont\u00a0:         #JSUL \r\nI said-a hip, hop, the hippie, the hippie\r\nTo the hip hip hop-a you don't stop the rock    Rapper's delight        #JSUL : Ah, mince, c'est pas ici l'entra\u00eenement de breakdance pour les JO 2024 ?    Yop        Magnifique frappe du ballon qui surprend le gardien croate et qui envoie le joueur marocain au fond des filets !!! #JSUL    Procrastinateur        #JSUL le ballon : \"L\u00e0 on me voit, l\u00e0 on me voit plus, on me voit, on me voir plus, on me voit un peu, on me voit plus on me voit\"    mkp85        Et encore, cette coupe du monde c'est sans alcool !\r\n#JSUL    Agrijojo        #JSUL Gianluigi Infantino esquivant une question pol\u00e9mique sur l'attribution du mondial au Qatar    Le Baron de l'Ecluse     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/2261a8f_a7d97c40f7004367952a00bbc31740ad-0-c4645eb6d023496c9e2248fd0fdb54fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-12-17T16:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T16:01:31+00:00","articleBody":"    C'est le match pour les 3 et 4 \u00e8me places. Mais il y a un classement complet en cdm ? Et archiv\u00e9 ? On peut dire qui \u00e9tait 7 \u00e8me ou 5 \u00e8me, par exemple, en 2018 ?    Le pr\u00e9cis          Cher Le pr\u00e9cis, non, seules les quatres premi\u00e8res \u00e9quipes du Mondial sont class\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:51+00:00","articleBody":"     Le gardien marocain Yassine Bounou est mis \u00e0 rude \u00e9preuve par les Croates. Il a encaiss\u00e9 deux buts dans ce premier acte, soit autant que lors de la demi-finale face aux Bleus. Auparavant, il avait r\u00e9ussi \u00e0 garder sa cage inviol\u00e9e face au Portugal et face \u00e0 l\u2019Espagne. H\u00e9ros de la s\u00e9ance de tirs au but en huiti\u00e8mes de finale, il avait alors arr\u00eat\u00e9 deux tentatives espagnoles. Retrouvez notre portrait de celui que l\u2019on surnomme \u00ab\u00a0Bono\u00a0\u00bb\u00a0:             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: Yassine Bounou, un dernier rempart presque infranchissable          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture avant la reprise ","dateModified":"2022-12-17T16:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:29+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'on aura des nouveaux gifs pour la coupe du Monde de rugby ?\r\nDites oui, dites oui, dites oui, dites ouiiiiiiiiiiiii!    Dewey         C\u2019est dans les tuyaux, cher(e) Dewey.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T16:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:58:28+00:00","articleBody":"    \"history of the entire world, i guess\" : j'ai rat\u00e9 la fin de la 1\u00e8re mi-temps et un but, mais \u00e7a valait le coup !! Merci pour la d\u00e9couverte :)    Sol        J'ai rat\u00e9 les 20 derni\u00e8res minutes du match mais j'ai gagn\u00e9 4 ans de lectures sur l'histoire du monde en regardant votre vid\u00e9o. Merci    Merciencore         Vous ne le savez pas encore, mais vous avez tr\u00e8s envie de d\u00e9couvrir l\u2019histoire du Japon.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:57:28+00:00","articleBody":"    Je me demande quelle serait la tribune de Sirius s'il pouvait suivre ce live aujourd'hui.    hubert l'\u00e9toile         Pour ceux qui l\u2019ignorent, Sirius \u00e9tait le pseudonyme d\u2019Hubert Beuve-M\u00e9ry, fondateur du Monde. Son bureau tr\u00f4ne toujours dans nos locaux.             Lire aussi :     Hubert Beuve-M\u00e9ry, le fondateur                                                                                                                                                                                                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fondateur ","dateModified":"2022-12-17T15:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:54:00+00:00","articleBody":"    Bon bah voil\u00e0 ! Un tut tut tu = un but. C'est dingue...    Lol         Pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eates, \u00e7a nous d\u00e9passe un petit peu les pouvoirs de notre tut tut tut\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:48:44+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la recette\u00a0: une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver.                 MARTIN MEISSNER \/ AP           A vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/2261a8f_a7d97c40f7004367952a00bbc31740ad-0-c4645eb6d023496c9e2248fd0fdb54fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL","dateModified":"2022-12-17T15:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:48:20+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates un peu des profs de foot pour moi    Novice         Nous acceptons le compliment\u00a0! L\u2019occasion de vous donner quelques fiches de r\u00e9vision en pr\u00e9vision des prochains contr\u00f4les\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: tout savoir sur le \u00ab\u00a0six m\u00e8tres\u00a0\u00bb                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, un renard des surfaces\u00a0?                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, une \u00ab\u00a0semelle\u00a0\u00bb\u00a0? Et pourquoi \u00e7a fait si mal\u2026                 Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : que signifie \u00ab\u00a0faire le pressing\u00a0\u00bb\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9dagogie ","dateModified":"2022-12-17T15:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:47:25+00:00","articleBody":"          C\u2019est la fin de cette premi\u00e8re p\u00e9riode anim\u00e9e \u00e0 souhait. Le Croate Josko Gvardiol avait lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s en pla\u00e7ant une magnifique t\u00eate plongeante (1-0, 7e). Deux minutes plus tard, Achraf Dari, opportuniste, a \u00e9galis\u00e9 pour le Maroc \u00e0 la suite d\u2019un coup franc. Les Marocains se sont procur\u00e9 plusieurs occasions avant la pause, mais ils se sont fait punir pour leur manque de rigueur d\u00e9fensive\u00a0: Mislav Orsic a redonn\u00e9 l\u2019avantage aux Vatreni (2-1, 42e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 pour les Croates \u00e0 la pause ","dateModified":"2022-12-17T15:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:46:19+00:00","articleBody":"    48 \u00e9quipes en 2026 ? Vous avez la r\u00e9partition par continent, svp ? \r\nIl va y des matchs passionnants au premier tour...    Ch\u00e8vres and co         Huit pour la zone Asie, neuf pour l\u2019Afrique, six pour l\u2019Am\u00e9rique du Nord et centrale et les Cara\u00efbes (dont trois qualifi\u00e9s automatiques\u00a0: les Etats-Unis, le Canada et le Mexique), six pour l\u2019Am\u00e9rique du Sud, un pour l\u2019Oc\u00e9anie, seize pour l\u2019Europe et deux pour les barragistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:44:24+00:00","articleBody":"    Le foot j\u2019aime, le Qatar tr\u00e8s beaucoup moins ! Avec votre live beau compromi \ud83d\udc9a    Mamie d\u2019Oscar         Merci ch\u00e8re Mamie d\u2019Oscar, cela nous va droit au c\u0153ur      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:43:03+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 pour les 6 nations ?    La passion de l\u2019ovalie         Avec grand plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:42:51+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant croate Mislav Orsic\u00a0redonne l\u2019avantage aux Vatreni avec une merveille de frappe envelopp\u00e9e, tout en finesse. Yassine Bounou touche le ballon du bout des doigts, mais \u00e7a ne suffit pas\u00a0; le ballon entre dans la cage avec l\u2019aide du poteau.           Le milieu marocain Bilal El Khannouss avait eu la mauvaise id\u00e9e de se faire voler le ballon devant la surface de r\u00e9paration. Marko Livaja en a profit\u00e9 en d\u00e9calant parfaitement Orsic \u00e0 gauche de la surface. 2-1 pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Orsiiiiiiiicccc\u00a0! ","dateModified":"2022-12-17T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:42:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain dribble un, puis deux et presque trois joueurs avant de tenter sa chance\u00a0: ce n\u2019est pas cadr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ziyech en solo ","dateModified":"2022-12-17T15:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:41:05+00:00","articleBody":"    Le boycott va me manquer ! (Vous aussi!) Comment faire lundi ? pour survivre au manque    Descubes         Avec un peu de chance, nous aurons peut-\u00eatre un petit d\u00e9fil\u00e9 triomphal sur les Champs-Elys\u00e9es lundi pour nous aider \u00e0 basculer tranquillement dans une nouvelle p\u00e9riode et survivre au manque...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:40:49+00:00","articleBody":"    Et les Tigres de Leicester?    un clermontois         Vous ne pr\u00e9f\u00e9rez pas suivre un sport dont on comprend les r\u00e8gles\u00a0?          Mais les Clermontois sont men\u00e9s 7-6 apr\u00e8s 19 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:40:47+00:00","articleBody":"     Le centre de Modric c\u00f4t\u00e9 gauche est contr\u00e9, mais les puristes auront appr\u00e9ci\u00e9 le geste technique de Mislav Orsic, le joueur du Dinamo Zagreb\u00a0: une passe en profondeur d\u00e9livr\u00e9e derri\u00e8re la jambe d\u2019appui. \u00c7a vaut bien un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:39:04+00:00","articleBody":"    64 lives en 2022 donc 96 en 2026 avec le passage \u00e0 48 ?    math         80 lives avec des groupes de 3.          Si on continue avec des groupes de 4, ce sera... 104 lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:38:52+00:00","articleBody":"    Moi, je trouve Bono beau    Zaza          Dans ce cas, nous vous conseillons d\u2019\u00e9couter cette belle chanson. Paroles de la po\u00e9tesse Andr\u00e9e Chedid et musique de son petit-fils Matthieu Chedid, dit -M-                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie remporte la petite finale face au Maroc, quatri\u00e8me apr\u00e8s un parcours h...","dateModified":"2022-12-17T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:37:57+00:00","articleBody":"          L\u2019avant-centre marocain surgit au premier poteau pour couper ce corner de Ziyech. Mais son coup de t\u00eate d\u00e9crois\u00e9 fuit le cadre, Dominik Livakovic peut pousser un ouf de soulagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En-Nesyri\u00a0de la t\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-12-17T15:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html#791623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/17/croatie-maroc-en-direct-suivez-la-petite-finale-le-match-pour-la-troisieme-place-de-la-coupe-du-monde-2022_6154856_1616938.html","datePublished":"2022-12-17T15:36:27+00:00","articleBody":"     ... Le ballon est bien enroul\u00e9 dans la surface, mais c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Perisic. Dans la foul\u00e9e, il faut encore un coup de t\u00eate de Sutalo pour repousser le ballon en corner. Temps fort pour les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/686/0/8640/4320/1342/671/60/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup franc de Ziyech... ","dateModified":"2022-12-17T15:36:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/0/51/8538/5692/1342/894/3/0/984fbf7_9b74d776d7e643bbad7ff7f5f517d5bc-0-b458be7005b447589a524a2a110b0723.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/17/19-5">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ En ayant recours aux plans resserrés et autres ralentis, les réalisateurs en arrivent parfois à parasiter l’aspect sportif et à le rendre illisible, déplore Jérôme Latta dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                         Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : « La réalisation des matchs de football finit par mettre hors champ des pans entiers du jeu »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        En ayant recours aux plans resserrés et autres ralentis, les réalisateurs en arrivent parfois à parasiter l’aspect sportif et à le rendre illisible, déplore Jérôme Latta dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                
<article-nb="2022/12/17/19-6">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le patron de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, a promis d’abonder un fonds de soutien aux travailleurs migrants au Qatar. Des ONG craignent que ce dernier ne voit jamais le jour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                         Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la FIFA tiendra-t-elle ses promesses d’indemnisation des travailleurs migrants au Qatar ?      Le patron de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, a promis d’abonder un fonds de soutien aux travailleurs migrants au Qatar. Des ONG craignent que ce dernier ne voit jamais le jour.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Gianni Infantino, le président de la FIFA, à Doha, le 16 décembre 2022.  MARTIN MEISSNER / AP               Eloquent hasard de calendrier : la finale du Mondial qatari, dimanche 18 décembre au stade de Lusail, coïncide non seulement avec la fête nationale de l’émirat, mais aussi avec la Journée internationale des migrants. Si la première de ces concordances a été voulue par les organisateurs de la compétition – quoi de mieux qu’un stade de 80 000 places pour mettre en scène l’ascension du Qatar sur la scène internationale ? –, la seconde est parfaitement involontaire, et peut être un brin déplacée.          Car la Coupe du monde de football se termine sans que le fonds de compensation promis par la Fédération internationale de football (FIFA) pour les travailleurs migrants depuis le mois de juin n’ait été créé. Dans sa fameuse tirade du 19 novembre, à la veille de l’ouverture de la compétition, durant laquelle il avait stigmatisé « les leçons de morale » des Occidentaux, le patron de la FIFA, Gianni Infantino, avait encore réitéré cet engagement, en suggérant qu’« un pourcentage des bénéfices du Mondial », estimés à 1 milliard de dollars (940 millions d’euros), serait débloqué. Un projet défendu par une coalition d’ONG de défense des droits humains, dans le but de dédommager les « milliers d’ouvriers » dont les droits ont été piétinés durant la préparation du Mondial ainsi que les familles de ceux qui sont morts sur les chantiers.          « Mais depuis cette conférence de presse, personne ne nous a proposé de plan précis, s’indigne Paola Cammilli, directrice de projet à la Building and Wood Workers’International (BWI), la fédération internationale des syndicats du BTP. Infantino a marmonné quelque chose, mais personne n’a compris ce qu’il a voulu dire. » Les journalistes s’apprêtant à quitter Doha et la pression médiatique exercée sur le pouvoir qatari étant sur le point de retomber, il est à craindre que ce projet ne voie jamais le jour. « Les travailleurs ont peur, affirme Paola Cammilli. Ils redoutent un retour de bâton une fois que tout sera terminé. »          Le non-paiement des salaires, une pratique courante          En 2020, année où les autorités qataries ont enfin consenti à réformer leur code du travail, après un long lobbying des ONG, un fonds de soutien et d’assurance des travailleurs, institué deux ans plus tôt, est devenu opérationnel. Son mandat : rembourser les migrants lésés par leur employeur, après qu’ils ont obtenu une décision de justice en leur faveur. En l’espace de trois ans, selon le ministère du travail qatari, ce fonds a déboursé 350 millions de dollars. En juin 2022, pas moins de 37 000 employés étrangers au Qatar en auraient bénéficié. Deux chiffres qui démontrent combien le non-paiement des salaires est une pratique répandue dans l’émirat.        Il vous reste 49.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/17/coupe-du-monde-2022-la-fifa-tiendra-t-elle-ses-promesses-d-indemnisation-des-travailleurs-migrants-au-qatar_6154838_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la FIFA tiendra-t-elle ses promesses d\u2019indemnisation des travailleurs migrants au Qatar\u00a0?","dateCreated":"2022-12-17T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-17T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-17T14:24:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","FIFA","Sport"],"description":"Le patron de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Gianni Infantino, a promis d\u2019abonder un fonds de soutien aux travailleurs migrants au Qatar. Des ONG craignent que ce dernier ne voit jamais le jour.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/745/0/5472/2736/1342/671/60/0/cb38cfa_66576f8c4644486fa6e799b702dc557b-0-4089a847127847a7b1c6e53c1614de04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-7">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Tous les Bleus étaient présents, samedi après-midi au Qatar, pour leur dernier entraînement avant le match de dimanche. Le matin même, Didier Deschamps avait évoqué les mesures mises en place pour s’adapter au « syndrome viral » qui touche les Tricolores depuis quelques jours.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           L’équipe de France au complet pour son dernier entraînement avant la finale de la Coupe du monde      Tous les Bleus étaient présents, samedi après-midi au Qatar, pour leur dernier entraînement avant le match de dimanche. Le matin même, Didier Deschamps avait évoqué les mesures mises en place pour s’adapter au « syndrome viral » qui touche les Tricolores depuis quelques jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Didier Deschamps, à Doha, le 17 décembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleus se sont présentés au complet, samedi 17 décembre, pour leur dernière séance d’entraînement avant la finale de la Coupe du monde, dimanche à 16 heures à Lusail (Qatar), face à l’Argentine. Parmi les vingt-quatre joueurs se trouvaient donc Raphaël Varane, Ibrahima Konaté et Kingsley Coman, malades et absents la veille.            Samedi matin, lors de la conférence de presse d’avant-match, Didier Deschamps avait affirmé qu’il n’était pas en possession des « dernières infos » médicales concernant les Bleus mais que ceux-ci « font en sorte de prendre un maximum de précautions » pour se protéger du virus qui circule dans leurs rangs depuis plusieurs jours.                             Lire aussi :  Varane et Konaté « ménagés », les Bleus face à un mystérieux « virus » à deux jours de la finale de la Coupe du monde                   « Je suis parti assez tôt ce matin, ils [les joueurs] étaient tous en train de dormir (…), on fait en sorte de gérer au mieux, dans la tranquillité par rapport aux différentes situations qui ne sont pas similaires », a expliqué le patron des Bleus.            « On gère au mieux »            Vendredi, Kingsley Coman, Ibrahima Konaté et Raphaël Varane, tous les trois malades, n’ont pas participé à l’entraînement collectif de l’équipe de France. Ils ont été « ménagés », selon les termes de la fédération. « Je ne vais pas rentrer dans le détail, a ajouté Deschamps. On fait en sorte (…) de s’adapter, de faire avec, sans tomber dans l’excès, dans un sens ou dans l’autre. (…) Si [cette situation] avait pu ne pas exister cela aurait été mieux. Mais on gère au mieux. » Théo Hernandez et Aurélien Tchouaméni, victimes de coups, ont également été préservés vendredi, laissant les Bleus avec un effectif de dix-neuf joueurs sur vingt-quatre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, une étoile d’un autre temps au service de la France                   Le « syndrome viral », ainsi désigné par l’encadrement de l’équipe de France, avait d’abord touché Dayot Upamecano, puis Adrien Rabiot, deux titulaires de l’équipe type, qui n’ont pas participé à la demi-finale contre le Maroc mercredi (2-0). Divers symptômes ont été évoqués ces derniers jours par différents joueurs, membres du staff ou sources proches des Bleus : la fièvre, les maux de ventre ou encore les maux de tête.                 Malgré la pandémie de Covid-19, la Fédération internationale de football n’a pas imposé de tests de dépistage aux équipes participant au Mondial, ce qui entretient le flou sur l’origine des problèmes de santé des Bleus, d’autres nations (la Suisse a été touchée) et de certains suiveurs (des journalistes notamment) présents au Qatar. Des précautions sanitaires ont été prises à l’hôtel des Bleus, avec du gel hydroalcoolique, la mise en place des gestes barrières et la mise à l’isolement des joueurs contaminés.            « On n’est jamais préparés à ce genre de choses, mais on essaie de se préparer de la meilleure façon, a de son côté assuré le capitaine Hugo Lloris devant la presse. Ce sont des aléas. Mais cela n’enlève en rien la concentration, l’excitation qu’on peut avoir à l’aube d’une finale de Coupe du monde. »             

<article-nb="2022/12/17/19-8">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Loin de la « catastrophe » que faisaient craindre les polémiques qui ont jalonné sa préparation, cette édition qatarie gardera une place à part dans le livre d’or du ballon rond, grâce à une logistique sans faille et quelques matchs à sensation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                 Pavel Golovkin / AP                        Football       Coupe du monde 2022         Qatar 2022 : la Coupe d’un autre monde   Par Benjamin Barthe (Doha, Qatar, envoyé spécial), Clément Martel (Doha, Qatar, envoyé spécial) et Eric Collier (Doha, Qatar, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLoin de la « catastrophe » que faisaient craindre les polémiques qui ont jalonné sa préparation, cette édition qatarie gardera une place à part dans le livre d’or du ballon rond, grâce à une logistique sans faille et quelques matchs à sensation.                Le Qatar « mérite ce qu’il y a de mieux ». C’est inscrit en grosses lettres, et en anglais, au-dessus de l’entrée du ministère des travaux publics, dans le quartier d’affaires de Doha. Le mieux n’ayant pas de prix et les moyens du bord étant sans limites ici, le richissime Etat gazier du Golfe ne s’est privé de rien pour bien « accueillir le monde », conformément à la volonté de l’émir Tamim Al Thani, lors de la cérémonie d’ouverture, le 20 novembre. Tout a été mis en œuvre pour transformer la Coupe du monde de football 2022 en une gigantesque plate-forme de communication, au service d’une ambition culturelle et politique clairement affichée : offrir au monde l’image d’une société conservatrice et accueillante à la fois, et promouvoir une nouvelle destination touristique dans la région, moins tape-à-l’œil que celle du voisin dubaïote.          Et essayer, au passage, d’occulter les coulisses les plus sombres du miracle qatari. Les sourires des milliers de volontaires qui ont festoyé ensemble, jeudi 15 décembre, dans l’une des immenses fan-zones de Doha, cachent des destins individuels souvent moins joyeux. Tous, dans ce pays aux strates sociales très compartimentées, n’ont pas prévu de célébrer la fête nationale, dimanche 18 décembre, le jour de la finale entre la France et l’Argentine. Surtout pas les travailleurs de la zone industrielle, des migrants payés une misère, parfois privés de passeport, et relégués loin du luxe des beaux quartiers.                              Des travailleurs migrants se font photographier avant de regarder un match de football sur un écran géant pendant la Coupe du monde au stade de cricket d’Asian Town, à Doha, au Qatar, le vendredi 2 décembre 2022.  NATHAN DENETTE / AP               Pour tout un pays, la finale du tournoi marque la fin d’une longue aventure collective commencée douze ans plus tôt, en 2010, quand Sepp Blatter, le président de la Fédération internationale de football (FIFA), a annoncé à la surprise générale le choix du Qatar pour accueillir le plus grand et le plus suivi des événements sportifs. « Cette histoire a accompagné toute mon adolescence et ma première jeunesse, j’ai grandi avec ce projet », témoigne Deema, 24 ans, une jeune Qatarie rencontrée en terrasse, dans la vieille ville de Doha. Peu habituée aux foules de supporteurs et aux matchs en tribune (VIP), la jeune femme a découvert un monde plus turbulent que le sien.          « La perception du Qatar va changer »          Mais rien de grave. Les codes de bienséance ont été respectés, note-t-elle avec plaisir. Les visiteurs se sont adaptés aux us et coutumes locaux plutôt que l’inverse. Les femmes en abaya et les hommes en thobe – les tuniques traditionnelles du Golfe – ont semblé vivre ce moment en toute sérénité. Surtout, insiste Deema, « la perception du Qatar va changer dans le reste du monde. Davantage de gens vont avoir envie de nous rendre visite ».        Il vous reste 76.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/17/qatar-2022-la-coupe-d-un-autre-monde_6154826_1616938.html"},"headline":"Qatar\u00a02022\u00a0: la Coupe d\u2019un autre monde","dateCreated":"2022-12-17T10:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-17T10:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-17T10:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Loin de la \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb que faisaient craindre les pol\u00e9miques qui ont jalonn\u00e9 sa pr\u00e9paration, cette \u00e9dition qatarie gardera une place \u00e0 part dans le livre d\u2019or du ballon rond, gr\u00e2ce \u00e0 une logistique sans faille et quelques matchs \u00e0 sensation.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Doha, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/0d3d1aa_1671204897058-075981.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-9">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le Maroc affronte la Croatie, samedi, à 16 heures. Le vainqueur finira sur le podium du Mondial au Qatar. Dans le passé, la rencontre qui oppose les deux demi-finalistes malheureux n’a pas toujours été dénuée d’intérêt. Elle a même souvent permis aux sélections de poser les bases de succès futurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                         Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le match pour la troisième place, une finale pas toujours si « petite »      Le Maroc affronte la Croatie, samedi, à 16 heures. Le vainqueur finira sur le podium du Mondial au Qatar. Dans le passé, la rencontre qui oppose les deux demi-finalistes malheureux n’a pas toujours été dénuée d’intérêt. Elle a même souvent permis aux sélections de poser les bases de succès futurs.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Les joueurs marocains après leur élimination en demi-finale de la Coupe du monde par la France, au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar), le 14 décembre 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               La Coupe du monde 2022 a presque livré son verdict. Si la victoire se jouera entre Français et Argentins, dimanche, la troisième place du tournoi sera attribuée au vainqueur du duel Croatie-Maroc, samedi 17 décembre à 16 heures, au stade international Khalifa de Doha. Défait par la France aux portes de la finale (2-0), le Maroc est devenu la première nation africaine à atteindre le dernier carré d’un Mondial.          Compléter le podium final validerait un parcours déjà historique pour les Lions de l’Atlas, même si leur sélectionneur, Walid Regragui, ne l’entend pas de cette oreille : « Ce match de classement m’embête un peu. C’est compliqué, après une désillusion, de jouer deux jours après. Etre troisième ou quatrième, à l’arrivée, tu retiens juste que tu n’es pas en finale. »          « Pour le Maroc, il y a un véritable enjeu, assure de son côté l’historien du football Paul Dietschy, auteur de L’Histoire du football (Perrin, 2010). S’il termine troisième, ce sera un véritable succès, surtout si l’on prend en compte le vécu récent du pays en Coupe du monde, qui a disputé sa première phase finale en 1970. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le rêve du Maroc s’éteint, pas sa lumineuse épopée                 La symbolique du résultat sera moindre pour la Croatie, déjà troisième en 1998 et finaliste en 2018. Le constat revient souvent chez des nations démobilisées et peu motivées pour disputer un match qui ne rapporte aucun trophée.          En 1982, la France de Platini « avait tout débranché »          Pourtant, cette rencontre « anecdotique » a parfois su conserver un attrait purement sportif. Pour certaines sélections, ce fut l’occasion de poser les jalons de succès futurs. « Elle consolide la valeur d’une l’équipe avant d’autres affirmations », avance Paul Dietschy. L’exemple de la sélection allemande en est l’illustration la plus récente : troisième en 2006 et 2010, la Nationalmannschaft a été sacrée championne du monde en 2014.          Avant de décrocher sa quatrième étoile au Brésil, l’Allemagne a donc su trouver les ressorts pour remporter deux fois la petite finale. Une capacité de réaction éloquente, quand on sait à quel point le scénario d’une élimination peut conditionner la manière d’appréhender la petite finale.          La France de Platini en avait fait l’amère expérience lors du Mondial 1982, en Espagne, l’une des pages les plus douloureuses de l’histoire du football français. Battus aux portes de la finale, à Séville, par la République fédérale d’Allemagne dans un scénario hitchcockien – 3-3 et défaite aux tirs au but après avoir mené 3-1 durant la prolongation –, les Bleus avaient ensuite rendu les armes face aux Polonais (défaite 3-2), classés troisièmes.        Il vous reste 60.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/17/coupe-du-monde-2022-le-match-pour-la-troisieme-place-une-finale-pas-toujours-si-petite_6154792_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: le match pour la troisi\u00e8me place, une finale pas toujours si \u00ab\u00a0petite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-17T06:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-17T06:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-17T15:19:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le Maroc affronte la Croatie, samedi, \u00e0 16\u00a0heures. Le vainqueur finira sur le podium du Mondial au Qatar. Dans le pass\u00e9, la rencontre qui oppose les deux demi-finalistes malheureux n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9nu\u00e9e d\u2019int\u00e9r\u00eat. Elle a m\u00eame souvent permis aux s\u00e9lections de poser les bases de succ\u00e8s futurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/592/0/7104/3552/1342/671/60/0/3466380_1671202229317-000-333w89x.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-10">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Des supporteurs argentins ont protesté vendredi auprès de l’Association du football argentin. Ils se plaignent de n’avoir accès qu’à des billets au marché noir et pour un montant supérieur à 4 000 dollars.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : privés de tickets pour la finale, des Argentins manifestent leur colère      Des supporteurs argentins ont protesté vendredi auprès de l’Association du football argentin. Ils se plaignent de n’avoir accès qu’à des billets au marché noir et pour un montant supérieur à 4 000 dollars.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h32, mis à jour à 08h56    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des supporteurs argentins ont organisé une journée de protestation, vendredi 16 décembre, devant un hôtel de Doha, au Qatar, où séjournent les membres de l’Association du football argentin (AFA) afin qu’ils les aident à trouver des billets pour la finale du Mondial contre la France, dimanche. Ces supporteurs se plaignent de n’avoir accès qu’à des places au marché noir et pour un montant supérieur à 4 000 dollars (environ 3 770 euros).            Pour le deuxième jour consécutif, des dizaines de fans de l’Albiceleste se sont rassemblés devant l’hôtel où est descendue la délégation de l’AFA. L’ambiance était un peu tendue la veille entre les supporteurs et des officiels, certains fans brandissant des pancartes sur lesquelles était écrit « AFA, donne-nous des tickets ». Des membres de la Fédération avaient finalement accepté de rencontrer une délégation de trois supporteurs.            Le stade de Lusail, où sera jouée la finale, peut accueillir un peu plus de 88 900 spectateurs. Plus de 30 000 Argentins se trouveraient au Qatar, dont beaucoup ont contracté des prêts pour assister à cette Coupe du monde.                 « La compagnie Aerolineas Argentinas a prévu deux nouveaux vols depuis Buenos Aires vers le Qatar pour assister à la finale. Le premier est parti ce vendredi, plein. Depuis le début du Mondial, douze vols de cette compagnie ont fait le trajet Buenos Aires-Doha. Les billets ont été vendus en une demi-heure, le prix pouvant atteindre 5 000 euros. Une véritable fortune dans un pays en crise où l’inflation devrait atteindre 100 % cette année », selon Angeline Montoya, spécialiste de l’Amérique latine au Monde.            Billets les plus chers à 14 000 dollars            Des billets pour la finale d’une valeur de 750 dollars se retrouvent à plus de 4 000 dollars au marché noir. Et les billets les plus chers, dont le tarif officiel a été fixé à 5 850 dollars (5 520 euros), selon la FIFA, sont proposés à plus de 14 000 dollars (13 200 euros).            Roberto Bascur, 53 ans, présent au Qatar depuis le début du Mondial, a déclaré à l’Agence France-Presse avoir acheté des billets par des voies non officielles pour chaque match de l’Argentine. « Quiconque vendait des places aux abords des stades en avait au moins quinze à vingt en sa possession », a-t-il assuré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Messi, enfin adulé en Argentine, va défier l’équipe de France en finale de la Coupe du monde 2022                   Cintia Echanis, 51 ans, estime, elle, que les supporteurs veulent simplement acheter des billets au prix officiel. « Nous ne voulons pas de problèmes, ce que nous souhaitons juste en tant qu’Argentins, c’est d’avoir à nouveau la chance d’encourager notre équipe », a-t-elle dit. Pour l’heure, la Fédération argentine n’a fait aucune déclaration sur le sujet.            Du côté de la France, au moins 6 000 supporteurs sont attendus, dimanche, au stade de Lusail pour soutenir les Bleus, selon la Fédération française de football.                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qatar 2022 : la Coupe d’un autre monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/coupe-du-monde-2022-prives-de-tickets-pour-la-finale-des-argentins-manifestent-leur-colere_6154779_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: priv\u00e9s de tickets pour la finale, des Argentins manifestent leur col\u00e8re","dateCreated":"2022-12-16T21:32:52+01:00","datePublished":"2022-12-16T21:32:52+01:00","dateModified":"2022-12-17T08:56:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Argentine","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"Des supporteurs argentins ont protest\u00e9 vendredi aupr\u00e8s de l\u2019Association du football argentin. Ils se plaignent de n\u2019avoir acc\u00e8s qu\u2019\u00e0 des billets au march\u00e9 noir et pour un montant sup\u00e9rieur \u00e0 4\u00a0000\u00a0dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/50/0/6000/3000/1342/671/60/0/632a81e_1671179781887-supporteurs.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-11">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ En délicatesse en début de saison, le joueur s’est rendu de nouveau indispensable à l’équipe de France depuis le début de la Coupe du monde au Qatar. Dimanche, en finale contre l’Argentine, il tentera de mener les Bleus vers un nouveau succès.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                 MATTHEW CHILDS / AI / Reuters / Panoramic                        Coupe du monde 2022       Equipe de France         Antoine Griezmann, une étoile d’un autre temps au service de la France   Par Anthony Hernandez (Doha, envoyé spécial)   Publié hier à 17h41, mis à jour à 14h23     Temps de Lecture 6 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitEn délicatesse en début de saison, le joueur s’est rendu de nouveau indispensable à l’équipe de France depuis le début de la Coupe du monde au Qatar. Dimanche, en finale contre l’Argentine, il tentera de mener les Bleus vers un nouveau succès.                Antoine Griezmann ne marque plus sous le maillot bleu, mais il ne s’en soucie guère. Pour le bien de son équipe, il laisse volontiers les buts à ceux qui placent les statistiques individuelles plus haut que les performances collectives. « Grizou » était pourtant le meilleur buteur d’une équipe de France finaliste de l’Euro 2016. Deux ans plus tard, il partageait le butin avec Kylian Mbappé – quatre buts chacun – pour devenir champion du monde.          Dimanche 18 décembre, même si celui qui a été replacé au milieu du terrain ne marque pas en finale de la Coupe du monde contre l’Argentine de Lionel Messi, son rôle aura été capital d’une autre manière dans l’épopée tricolore au Qatar. « Je veux l’étoile et, si j’ai l’étoile, je m’en fous du [style] de jeu », balayait-il avant la finale 2018. Sous cette formule perçait déjà sa mue actuelle.                              Antoine Griezmann, le 14 décembre 2022, lors de la demi-finale de la Coupe du monde face au Maroc, à Al-Khor (Qatar).  FRANCK FIFE / AFP               Quatre ans après la Coupe du monde en Russie, le jeu du Mâconnais s’est affiné comme le fromage du même nom. Il a gagné en saveur. Sur le pré, l’ancien attaquant s’est reconverti en un milieu de terrain à tout faire, hybride réussi d’un meneur de jeu et d’un infatigable récupérateur. Ses nouvelles fonctions ne lui ont pas pour autant fait oublier sa capacité à adresser de beaux ballons à ses coéquipiers, à l’image du but de la victoire d’Olivier Giroud contre les Anglais en quarts de finale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec son intelligence et son sens du collectif, Antoine Griezmann se réinvente en Bleu                 Mais désormais, dans sa propre surface de réparation, il dégage aussi les ballons dangereux, comme un défenseur de métier. Qui imagine un seul instant les superstars Cristiano Ronaldo ou Neymar se livrer à pareille besogne ? Mercredi, en demi-finales face au Maroc, Antoine Griezmann s’y est plié à trois reprises, se démenant pour combler les trous. Un sens du sacrifice qui surprend jusqu’à son grand ami Paul Pobga, qui a créé après le match une drôle de fusion « GriezmannKante », en référence au style de jeu de N’Golo Kanté, grand absent du Mondial, comme le Turinois – blessés.          « Une profonde intelligence de jeu »          A une époque où le football exhale une individualisation à outrance, et où de plus en plus de fans ne soutiennent plus un club ou une sélection mais leur footballeur favori – phénomène bien visible lors du tournoi au Qatar –, pourquoi un joueur de ce calibre, troisième du Ballon d’or en 2018, accepte-t-il un tel anachronisme ?          Peut-être parce qu’Antoine Griezmann est un joueur d’un autre temps, modèle peu commun d’étoile au service du collectif, qui n’aurait pas dépareillé dans le romantique « carré magique » des Bleus de Michel Platini et d’Alain Giresse dans les années 1980. Laissons « Gigi » parler de « Grizi », diminutif préféré du Madrilène : « Les joueurs modernes évoluent sur un mode plus direct, en percussion et en vitesse. Lui a les caractéristiques qui ressemblent à celles que l’on avait. On jouait sur les mêmes bases de réflexion, de positionnement et d’anticipation, expose Giresse. Chacun était capable d’analyser le jeu de l’autre. A l’évidence, il a une profonde intelligence de jeu. »        Il vous reste 70.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/16/coupe-du-monde-2022-antoine-griezmann-une-etoile-d-un-autre-temps-au-service-de-la-france_6154747_6101826.html"},"headline":"Antoine Griezmann, une \u00e9toile d\u2019un autre temps au service de la France","dateCreated":"2022-12-16T17:41:37+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:41:37+01:00","dateModified":"2022-12-17T14:23:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"En d\u00e9licatesse en d\u00e9but de saison, le joueur s\u2019est rendu de nouveau indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde au Qatar. Dimanche, en finale contre l\u2019Argentine, il tentera de mener les Bleus vers un nouveau succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/221/0/2620/1310/1342/671/60/0/d631195_1671181164968-250860-0920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-12">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Lors d’un tournoi où la FIFA n’oblige pas les équipes à se soumettre à des tests Covid, l’équipe de France doit composer avec « un syndrome viral » qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l’Argentine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Equipe de France           Varane et Konaté « ménagés », les Bleus face à un mystérieux « virus » à deux jours de la finale de la Coupe du monde      Lors d’un tournoi où la FIFA n’oblige pas les équipes à se soumettre à des tests Covid, l’équipe de France doit composer avec « un syndrome viral » qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l’Argentine.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 17h39, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleus seront-ils au complet, dimanche 18 décembre, au Qatar, en finale de la Coupe du monde face à l’Argentine ? Pour battre le Maroc en demi-finale, Didier Deschamps avait dû se priver de deux de ses titulaires à cause « d’un syndrome viral ». Adrien Rabiot avait été contraint de regarder la qualification de ses coéquipiers barricadé dans sa chambre d’hôtel. Victime du même mal mais un peu moins atteint, Dayot Upamecano était resté assis sur le banc toute la soirée. Et un troisième larron, Kingsley Coman, remplaçant mais habitué des entrées en fin de rencontre, n’avait cette fois-ci pas joué.            Après la demi-finale, le sélectionneur de l’équipe de France, Didier Deschamps, avait mis en cause « les températures qui ont baissé » au Qatar ou encore « la climatisation. » En pleine pandémie, la Fédération internationale de football (FIFA) n’oblige aucune délégation à effectuer des tests, impossible donc de savoir si le Covid-19 est en cause. En huitièmes de finale, déjà, plusieurs Suisses avaient dû déclarer forfait ou avaient été diminués par « un virus » avant leur déroute contre le Portugal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « L’équipe de France joue avec une sérénité que les autres n’ont pas », estime Youri Djorkaeff                   Vendredi 16 décembre, la Fédération française de football (FFF) a annoncé que deux nouveaux Bleus sont « ménagés », à deux jours du match contre les Argentins et Lionel Messi. Raphaël Varane et Ibrahima Konaté, l’excellent remplaçant d’Upamecano, « ne participeront pas à la séance collective aujourd’hui sur le terrain mais auront une activité en salle », a indiqué l’équipe de France. Même traitement pour Coman, fébrile depuis mercredi. De leur côté, Aurélien Tchouaméni et Théo Hernandez ont également été ménagés, pour soigner diverses contusions.            « Randal n’est pas médecin »            Jeudi, Upamecano, qui a connu « trois jours compliqués », selon son sélectionneur, était de retour à l’entraînement, pour une séance aux côtés des remplaçants de la demi-finale. Rabiot s’est, lui, contenté de courir avec le préparateur physique, Cyril Moine. Selon un communiqué de la FFF, Coman était déjà resté par précaution à l’hôtel, toujours à cause de ce « petit syndrome viral » : « Son état n’inspire pas d’inquiétude particulière quant à la finale de dimanche. »                 En conférence de presse, à quarante-huit heures du coup d’envoi, Ousmane Dembélé et Randal Kolo Muani ont porté un discours rassurant. « Une petite grippe se propage, mais rien de méchant. Ils [ses partenaires] vont se rétablir très très vite et seront sur pied pour dimanche », a estimé Kolo Muani, buteur contre le Maroc. L’attaché de presse des Bleus a précisé dans la foulée de cette première réponse : « Randal n’est pas médecin. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus en finale, à la force de l’habitude                   L’attaquant de Francfort n’a pas prêté le serment d’Hippocrate, mais il décrit les mesures de précautions prises par les joueurs : « Ceux qui sont malades restent dans leur chambre et sont bien pris en charge par les docteurs. Quant aux autres, on se lave les mains, il y a du gel hydroalcoolique, on se salue avec le poing, on respecte les gestes barrières, on est très stricts sur tout ça. » Aucune inquiétude particulière pour lui : « Non, car mes coéquipiers et moi, on fait attention, les docteurs mettent en place des zones sanitaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : après la victoire des Bleus et la défaite du Maroc, dans les rues de France, « on est des frères, après tout, on est ensemble »                   Souriant, Ousmane Dembélé a, lui, livré un remède miracle. « On n’a pas peur du virus. Dayot et Adrien ont eu un peu mal à la tête et au ventre, je leur ai fait un thé au gingembre et au miel et ça allait mieux, a-t-il plaisanté. On n’est pas préoccupés par ça et on espère que tout le monde va être prêt. »                Dans un classique jeu de dupes et en raison, tout simplement, des incertitudes liées à ce « virus », il faudra vraisemblablement patienter jusqu’aux dernières heures avant la finale pour disposer d’un diagnostic définitif et connaître la composition de l’équipe de France. Mercredi, avant la demi-finale face au Maroc, les absences de Rabiot et Upamecano n’avaient filtré que deux heures avant le coup d’envoi.                             Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes         Voir plus Voir moins                         Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/varane-et-konate-menages-les-bleus-face-a-un-mysterieux-virus-a-deux-jours-de-la-finale-de-la-coupe-du-monde_6154746_3242.html"},"headline":"Varane et Konat\u00e9 \u00ab\u00a0m\u00e9nag\u00e9s\u00a0\u00bb, les Bleus face \u00e0 un myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0virus\u00a0\u00bb \u00e0 deux jours de la finale de la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-16T17:39:14+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:39:14+01:00","dateModified":"2022-12-17T09:59:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Lors d\u2019un tournoi o\u00f9 la FIFA n\u2019oblige pas les \u00e9quipes \u00e0 se soumettre \u00e0 des tests Covid, l\u2019\u00e9quipe de France doit composer avec \u00ab\u00a0un syndrome viral\u00a0\u00bb qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l\u2019Argentine.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/597/0/7172/3586/1342/671/60/0/c9b04c2_b7262e98d0f0479a93c90b40c7dde963-0-9bbbcbe82af9484aa392ee1274fe9d64.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-13">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Pour tenir compte de l’inflation, les financeurs publics de la Solideo ont accepté, vendredi, de rajouter 140,3 millions d’euros au budget de la société en charge de la livraison des ouvrages olympiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : Etat et collectivités entérinent une hausse du coût des chantiers olympiques      Pour tenir compte de l’inflation, les financeurs publics de la Solideo ont accepté, vendredi, de rajouter 140,3 millions d’euros au budget de la société en charge de la livraison des ouvrages olympiques.          Par Emeline Cazi, Philippe Le Coeur et Nicolas Lepeltier         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h36    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Chantiers en cours du village des athlètes des Jeux olympiques 2024. A Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 28 novembre 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 C’est – théoriquement – une ultime révision à la hausse. Un dernier appel aux financements publics. Entérinée, vendredi 16 décembre, par le conseil d’administration de la Solideo, l’augmentation de 140,3 millions d’euros du budget de l’établissement public, en charge de la livraison des ouvrages des Jeux olympiques et paralympiques de 2024, est supposée lui permettre d’aborder sereinement les mois qui viennent : cette réévaluation a, en principe, été calculée de façon à ne pas devoir procéder à de nouveaux apports financiers d’ici à 2025, selon Nicolas Ferrand, le directeur général exécutif de la Solideo.            La partie du budget financée par les acteurs publics concernant les ouvrages nécessaires au déroulement des Jeux est ainsi portée à 1,711 milliard d’euros. Comme l’Elysée l’avait annoncé fin septembre, l’enveloppe supplémentaire est abondée aux deux tiers par l’Etat, le reste par les collectivités territoriales parties prenantes aux Jeux (Ville de Paris, département de Seine-Saint-Denis, Plaine commune, Métropole du Grand Paris, Ville de Marseille).                 A l’appui de son vote, le département de Seine-Saint-Denis, qui bénéficie de 80 % des investissements olympiques, avait posé comme condition que le financement du surcoût se fasse au prorata de la contribution de chacune des collectivités concernées et que la rallonge demandée soit la dernière jusqu’aux Jeux. En 2021, une injection de 175 millions d’euros avait déjà été demandée aux financeurs publics afin d’actualiser le budget, établi en euros 2016.            Le budget total des 64 ouvrages olympiques s’élève désormais à près de 4,4 milliards d’euros, dont environ 2,4 milliards d’argent public en incluant les travaux non nécessaires aux Jeux (620 millions d’euros) mais qui ont été ajoutés aux chantiers et environ 2 milliards d’investissements privés (promoteurs).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris 2024 : l’Etat et les collectivités au soutien du budget des Jeux olympiques et paralympiques                   « Les prix se négociaient au cul des camions »            La Solideo justifie les 140,3 millions d’euros de hausse par les tensions sur l’approvisionnement en matériaux et la hausse des prix qui ont touché de plein fouet, et affectent encore, le secteur de la construction. Le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février, a profondément désorganisé les chantiers. Les chaînes d’approvisionnement ont été rompues.                A partir de mi-mars, Bouygues, Vinci, SPIE ou Legendre, à l’œuvre sur le village olympique, ont expliqué n’avoir aucune visibilité sur la disponibilité des matériaux au-delà de deux mois, et donc sur leur capacité physique à poursuivre l’activité. De quoi donner des « sueurs froides » à la Solideo.            Le chantier du village des athlètes, à cheval sur les communes de Saint-Ouen, Saint-Denis et l’Ile-Saint-Denis, en Seine-Saint-Denis, était alors à son pic d’activité : jusqu’à 40 grues tournaient sur les 50 hectares où seront logées quelque 14 500 personnes le temps des compétitions à l’été 2024 et qui se transformeront en quartier de ville après les Jeux.            « Les offres de certains fournisseurs étaient valables une demi-heure, les prix se négociaient au cul des camions. Je n’avais jamais vu ça », se souvient Nicolas Ferrand, passé par plusieurs établissements publics d’aménagement – dont EpaMarne, celui de Marne-la-Vallée – avant de prendre la tête des ouvrages olympiques.           Chaque jour de nouvelles grilles de mots croisés, Sudoku et mots trouvés. Jouer          Aujourd’hui, il pointe une certaine « irrationalité des comportements du moment » comme facteur aggravant. Une interruption des chantiers aurait pu mettre en péril les dates de livraison : la première est prévue le 31 décembre 2023, l’ensemble des équipements devant être livré le 1er mars 2024 au terme de la période dite de levée des réserves.            Demande de rallonge au donneur d’ordre            Alors qu’il pensait, mi-mai, en être quitte avec les difficultés logistiques et les répercussions des tensions internationales sur l’avancée des chantiers, le polytechnicien a dû faire face, à partir de l’été, à la hausse des prix. La politique zéro Covid de la Chine a bloqué les bateaux dans les ports et paralysé la chaîne logistique mondiale ; dans le même temps, sur les marchés de l’énergie, les prix se sont envolés.            Si les marchés publics sont normalement indexés sur l’évolution des coûts de la construction, depuis la dernière circulaire gouvernementale sur la théorie de l’imprévision, publiée fin septembre, les entreprises sont tentées de retourner voir le donneur d’ordre pour demander une rallonge, au regard notamment du contexte ukrainien et chinois. Pour autant, M. Ferrand espère des négociations à la marge, 80 % des marchés de la Solideo ayant été passés avant la vague inflationniste.                Le budget révisé de la Solideo doit couvrir la hausse des prix jusqu’aux travaux de reconversion en véritables morceaux de ville du village des athlètes et de celui des médias, à Dugny, d’ici à la fin 2025. Cela n’empêchera pas de nouveaux points d’étape l’été prochain, fin 2023 et encore à l’été 2024 quand tout aura été livré, ou presque.            Il restera encore la deuxième phase du quartier des médias à bâtir ainsi que des équipements et un parc aux abords du village des athlètes, dont la construction ne pourra commencer qu’une fois la flamme éteinte. Dans l’hypothèse où, à terme, il resterait un petit excédent, celui-ci serait reversé aux financeurs publics.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis                   Une réserve de 62 millions d’euros en cas de difficultés            L’inflation et les retards d’approvisionnement font toutefois encore aujourd’hui sentir leurs effets. L’annonce de la livraison repoussée de quatre mois de l’Arena porte de la Chapelle, future enceinte sportive parisienne, le 7 décembre, est venue le rappeler.                Pour l’organisateur des Jeux, la date ne change pas : sa prise en main de l’équipement (salle et gymnases) est toujours prévue le 15 avril 2024. En revanche, la Ville de Paris, qui espérait pouvoir utiliser la salle dès septembre 2023, ne pourra, au mieux, prendre possession des lieux que fin janvier 2024.            « Nous sommes sereins sur notre capacité à livrer conformément à ce que nous avions prévu », assure M. Ferrand à propos des différents chantiers. Les risques de délestage de courant dans les semaines à venir ne le préoccupent pas plus que cela. Son sujet du moment est plutôt l’entrée progressive des chantiers en deuxième phase, celle du second œuvre.            Il faudra veiller à ce que la cohabitation des entreprises, qui interviennent les unes après les autres, et parfois au même moment, se passe au mieux dans cette dernière ligne droite, « alors que chacune se mettra la pression pour livrer dans les temps », explique M. Ferrand – et que la fatigue commencera à se faire sentir.                             Lire aussi :  JO 2024 : la Solideo assure déployer « tout ce qu’elle peut déployer » pour lutter contre le travail illégal                   Si d’autres imprévus devaient se présenter – par exemple des modifications que pourraient demander les organisateurs des Jeux –, le directeur de l’établissement public reste serein. Dans ses comptes, la Solideo affiche disposer d’une réserve de 62 millions d’euros pour faire face à de nouvelles difficultés.                             Notre sélection d’articles sur les Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 :         Tenir le budget, une priorité         Tous ces « coûts mal anticipés » qui font grimper le budget         L’Etat et les collectivités doublent leur financement des Jeux olympiques et paralympiques         JO de Paris 2024 : y a-t-il des raisons de s’inquiéter ?         Les élus locaux redoutent une « gueule de bois » postolympique pour le sport         La sécurité, enjeu majeur         Le comité d’organisation face à la sécurité d’un événement hors normes         Face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais         Comment le comité d’organisation se prépare aux cyberattaques         Les festivals et les événements sportifs devront s’adapter au calendrier         La Seine-Saint-Denis aux avant-postes         Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis         « Les trente jours de compétition doivent être réussis, mais les trente ans d’héritage, c’est ça qui nous mobilise »         Paris et ses voisines à la reconquête de la Seine         Les futurs sites se préparent         A Châteauroux, le contre-la-montre pour loger athlètes et accompagnants         A Elancourt, le chantier du futur site de VTT est lancé, mais reste discuté         L’« effet JO » hors Paris et Seine-Saint-Denis          Les collectivités territoriales se démènent pour s’inscrire dans l’élan olympique         Label « Terre de jeux » : « Nous avons le sentiment, à notre échelle, de contribuer aux JO »         Les Mureaux se rêvent en « Clairefontaine de la breakdance »         Cesson-Sévigné investit dans ses infrastructures sportives pour capter un peu de l’effet olympique         Les JO, un accélérateur de la rénovation des équipements sportifs         La Seine-Saint-Denis mise sur les Jeux pour combler le manque de piscines         Les « 1 000 dojos solidaires » voulus par Macron tardent à voir le jour         Les Bleues et Bleus face à l’échéance olympique         Le plan français pour donner aux entraîneurs les moyens « d’arracher les médailles »         Voir plus Voir moins                         Emeline Cazi,  Philippe Le Coeur et  Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/jo-2024-etat-et-collectivites-enterinent-une-hausse-du-cout-des-chantiers-olympiques_6154738_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: Etat et collectivit\u00e9s ent\u00e9rinent une hausse du co\u00fbt des chantiers olympiques","dateCreated":"2022-12-16T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:36:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Pour tenir compte de l\u2019inflation, les financeurs publics de la Solideo ont accept\u00e9, vendredi, de rajouter 140,3\u00a0millions d\u2019euros au budget de la soci\u00e9t\u00e9 en charge de la livraison des ouvrages olympiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/496/0/5957/2978/1342/671/60/0/bd8226b_1670236604206-6-dscf0409-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-14">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La société responsable de la livraison des ouvrages olympiques a mis en place un « contrôle systématique » de l’existence des pièces administratives des travailleurs présents sur les chantiers. Objectif : que ceux-ci soient testés une fois par mois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : la Solideo assure déployer « tout ce qu’elle peut déployer » pour lutter contre le travail illégal      La société responsable de la livraison des ouvrages olympiques a mis en place un « contrôle systématique » de l’existence des pièces administratives des travailleurs présents sur les chantiers. Objectif : que ceux-ci soient testés une fois par mois.          Par Philippe Le Coeur, Emeline Cazi et Nicolas Lepeltier         Publié hier à 16h28, mis à jour hier à 16h29    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Chantiers en cours du village des athlètes des Jeux olympiques 2024, rue Ampère, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le lundi 28 novembre 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 « Nous déployons tout ce que nous pouvons déployer ! » Les propos de Nicolas Ferrand, le directeur général exécutif de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo), traduisent, d’une certaine façon, les limites de son champ d’action pour lutter contre le travail illégal, sujet toujours d’actualité sur les chantiers de l’établissement public, ainsi que l’ont montré certains témoignages récents de travailleurs sans papiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : des travailleurs sans papiers sur les chantiers                   Face aux possibles fraudes à l’Urssaf et à des situations d’absence de titre de séjour, « nous pouvons juste nous assurer, à travers des contrôles des cartes de chantier [cartes d’identification professionnelles du BTP dont chaque personne sur un chantier doit disposer], que les compagnons disposent bien d’un dossier administratif complet (pièce d’identité, déclaration préalable à l’embauche, carte BTP et photo) », explique M. Ferrand.                 Depuis le mois de juin et la découverte de cas de sans-papiers qui l’avait conduite à résilier un contrat avec une entreprise, la Solideo a mis en place un système de « contrôle systématique » : toutes les entreprises présentes sur les chantiers dont elle est maître d’ouvrage doivent, pour chaque travailleur, entrer dans une base de données les pièces constitutives du dossier administratif.            « Nous avons des prestataires qui vont sur les chantiers et scannent les cartes. Si un problème apparaît, les entreprises ont quarante-huit heures pour corriger [le problème] », détaille M. Ferrand, qui ajoute que « l’objectif est que tous les compagnons sur nos chantiers soient testés une fois par mois. On est en train de monter en puissance ».            Les données relatives à 1 088 travailleurs présents sur les sites pilotés par la Solideo ont été entrées dans cette base. Il y a environ 3 000 ouvriers en activité sur le village des athlètes, à Saint-Denis, par exemple – entre 5 000 et 6 000 sur l’ensemble des chantiers olympiques.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 « Avoir le même niveau de lutte » lors du second œuvre            Le directeur général de l’établissement public convient des limites de ce système, soulignant qu’il n’a « pas la possibilité de vérifier » si ce qui est saisi correspond à la réalité et s’il y a adéquation entre porteur d’une carte et éléments liés à celle-ci. « En cas de suspicion, c’est l’inspection du travail ou la police qui peuvent faire des contrôles », précise-t-il.                L’inspection du travail a procédé à quelque cinq cents contrôles depuis deux ans, selon la Solideo. Ceux-ci auraient conduit à des suspicions de cinquante à quatre-vingts cas litigieux. Début décembre, l’inspection du travail avait raconté au Monde « l’utilisation de fausses cartes d’identité européennes, la minoration des déclarations sociales, le prêt de main-d’œuvre illicite ou le recours à l’intérim en infraction aux règles du code du travail ». Une enquête préliminaire a été ouverte en juin par le parquet de Bobigny pour « travail dissimulé », « emploi d’étrangers sans titre en bande organisée » et « blanchiment aggravé » de ces délits.                             Lire aussi :  JO 2024 : Etat et collectivités entérinent une hausse du coût des chantiers olympiques                   La Solideo n’est toutefois pas au bout de ses peines. Le gros œuvre étant achevé à près de 95 %, les chantiers vont basculer dans la phase de second œuvre, avec un nombre et des strates d’entreprises plus importants. « Il va falloir avoir le même niveau de lutte, que tous les sous-traitants soient soumis aux mêmes contrôles », avance M. Ferrand, qui souligne aussi le rôle que peuvent jouer les syndicats pour « garantir l’exemplarité du travail ».            Les branches construction des cinq confédérations disposent de permanences sur les chantiers, en plus de celles tenues par les syndicats maison des groupes de BTP. Leur cible : les salariés des sous-traitants, où les PME sont nombreuses avec, souvent, une faible représentation syndicale, voire pas du tout.                             Notre sélection d’articles sur les Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 :         Tenir le budget, une priorité         Tous ces « coûts mal anticipés » qui font grimper le budget         L’Etat et les collectivités doublent leur financement des Jeux olympiques et paralympiques         JO de Paris 2024 : y a-t-il des raisons de s’inquiéter ?         Les élus locaux redoutent une « gueule de bois » postolympique pour le sport         La sécurité, enjeu majeur         Le comité d’organisation face à la sécurité d’un événement hors normes         Face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais         Comment le comité d’organisation se prépare aux cyberattaques         Les festivals et les événements sportifs devront s’adapter au calendrier         La Seine-Saint-Denis aux avant-postes         Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis         « Les trente jours de compétition doivent être réussis, mais les trente ans d’héritage, c’est ça qui nous mobilise »         Paris et ses voisines à la reconquête de la Seine         Les futurs sites se préparent         A Châteauroux, le contre-la-montre pour loger athlètes et accompagnants         A Elancourt, le chantier du futur site de VTT est lancé, mais reste discuté         L’« effet JO » hors Paris et Seine-Saint-Denis          Les collectivités territoriales se démènent pour s’inscrire dans l’élan olympique         Label « Terre de jeux » : « Nous avons le sentiment, à notre échelle, de contribuer aux JO »         Les Mureaux se rêvent en « Clairefontaine de la breakdance »         Cesson-Sévigné investit dans ses infrastructures sportives pour capter un peu de l’effet olympique         Les JO, un accélérateur de la rénovation des équipements sportifs         La Seine-Saint-Denis mise sur les Jeux pour combler le manque de piscines         Les « 1 000 dojos solidaires » voulus par Macron tardent à voir le jour         Les Bleues et Bleus face à l’échéance olympique         Le plan français pour donner aux entraîneurs les moyens « d’arracher les médailles »         Voir plus Voir moins                         Philippe Le Coeur,  Emeline Cazi et  Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/jo-2024-la-solideo-assure-deployer-tout-ce-qu-elle-peut-deployer-dans-la-lutte-contre-le-travail-illegal_6154734_3234.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: la Solideo assure d\u00e9ployer \u00ab\u00a0tout ce qu\u2019elle peut d\u00e9ployer\u00a0\u00bb pour lutter contre le travail ill\u00e9gal","dateCreated":"2022-12-16T16:28:44+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:28:44+01:00","dateModified":"2022-12-16T16:29:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Conditions de travail","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Emploi","Sport"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 responsable de la livraison des ouvrages olympiques a mis en place un \u00ab\u00a0contr\u00f4le syst\u00e9matique\u00a0\u00bb de l\u2019existence des pi\u00e8ces administratives des travailleurs pr\u00e9sents sur les chantiers. Objectif\u00a0: que ceux-ci soient test\u00e9s une fois par mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
,{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/260/0/6128/3064/1342/671/60/0/a60dd3d_1670231672889-1-dscf0412-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-15">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Au terme d’une enquête déontologique, le conseil de l’ordre des avocats a décidé de ne pas ouvrir d’enquête disciplinaire concernant le rôle présumé de plusieurs avocats dans la libération, en 2020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au président du PSG.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Justice           Affaire Al-Khelaïfi : plusieurs avocats parisiens blanchis par le conseil de l’ordre      Au terme d’une enquête déontologique, le conseil de l’ordre des avocats a décidé de ne pas ouvrir d’enquête disciplinaire concernant le rôle présumé de plusieurs avocats dans la libération, en 2020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au président du PSG.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 16h18, mis à jour hier à 17h07    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 La bâtonnière de Paris, Julie Couturier, a tranché : aucune poursuite disciplinaire n’est ouverte contre plusieurs avocats parisiens visés depuis janvier par une enquête déontologique du conseil de l’ordre après une plainte du lobbyiste franco-algérien Tayeb Benabderrahmane, en septembre 2021.          Selon les informations de l’Equipe, confirmées par Le Monde, Me Couturier a suivi les enquêteurs du conseil de l’ordre, qui n’ont relevé aucune faute déontologique. Comme l’a révélé Libération, Tayeb Benabderrahmane dit avoir été arrêté puis détenu entre le 13 janvier et le 1er juillet 2020 au Qatar avant d’y être assigné à résidence jusqu’à son retour en France, le 1er novembre 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque                 Ce dernier reproche à ceux qu’il présente comme ses avocats, Olivier Pardo et Benjamin Mathieu, de lui avoir fait signer à distance, le 10 juillet 2020, un protocole transactionnel d’accord « largement déséquilibré », « reçu sur l’application Signal » ce jour-là, dans lequel il s’est engagé à remettre, « en échange de [s]a libération », des documents prétendument compromettants concernant Nasser Al-Khelaïfi, président du Paris Saint-Germain, patron du groupe BeIn Media Group et ministre sans portefeuille au Qatar. Une pénalité de 5 millions d’euros était prévue si M. Benadberrahmane et ses proches brisaient le silence.          Dati accusée d’être « intermédiaire »          Contesté par M. Benabderrahmane devant la justice française, ce protocole transactionnel a des « allures de chantage », selon les enquêteurs de la Direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) et de l’Inspection générale de la police nationale, chargés d’une enquête préliminaire visant le lobbyiste et un ex-policier de la Direction centrale du renseignement intérieur (DCRI, ex-DGSI) devenu référent supporteurs au PSG (2018-2022), Malik Nait-Liman.                           Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Malik Nait-Liman, de l’ombre des services secrets aux intrigues du PSG                 Devant le conseil de l’ordre, M. Benabderrahmane chargeait également Mes Francis Szpiner – maire (Les Républicains) du 16e arrondissement de Paris – et son associé Renaud Semerdjian, qu’il accusait de « s’être rendus complices des agissements criminels de leurs clients qataris », dont M. Al-Khelaïfi.          La principale cible du lobbyiste était Rachida Dati, la maire LR du 7e arrondissement et avocate au barreau de Paris depuis 2010. SMS à l’appui, le lobbyiste accusait l’ancienne ministre de la justice, alors « en ligne directe avec le procureur général du Qatar », d’avoir été « l’intermédiaire entre les deux parties », « au centre des discussions, du dispositif », « Pardo étant une vitrine ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ascension et la chute d’un duo d’ambitieux au PSG                 « J’ai reçu les retours de l’enquête déontologique qui conclut à l’absence de faute déontologique. A ce stade, et au regard des informations à ma disposition à date, je m’en rapporte aux conclusions des rapporteurs et j’ai décidé ne pas engager de poursuites disciplinaires », confirme au Monde la bâtonnière de Paris, contrainte de sortir de sa réserve à cause de fuites dans l’Equipe, le classement d’une enquête déontologique étant censée rester confidentiel.        Il vous reste 39.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/16/affaire-al-khelaifi-plusieurs-avocats-parisiens-blanchis-par-le-conseil-de-l-ordre_6154733_3224.html"},"headline":"Affaire Al-Khela\u00effi\u00a0: plusieurs avocats parisiens blanchis par le conseil de l\u2019ordre","dateCreated":"2022-12-16T16:18:51+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:18:51+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:07:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Qatar","Football","Sport"],"description":"Au terme d\u2019une enqu\u00eate d\u00e9ontologique, le conseil de l\u2019ordre des avocats a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir d\u2019enqu\u00eate disciplinaire concernant le r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 de plusieurs avocats dans la lib\u00e9ration, en\u00a02020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au pr\u00e9sident du PSG.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/865/0/6604/3302/1342/671/60/0/3fba13c_1671203828098-000-327j8ye.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-16">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le joueur, qui a évolué dans plusieurs clubs de la Péninsule avant d’entraîner principalement en Italie, est mort d’une leucémie à l’âge de 53 ans, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Disparitions       Football           Sinisa Mihajlovic, ex-footballeur et entraîneur serbe, est mort      Le joueur, qui a évolué dans plusieurs clubs de la Péninsule avant d’entraîner principalement en Italie, est mort d’une leucémie à l’âge de 53 ans, vendredi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h52, mis à jour hier à 19h36    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entraîneur serbe Sinisa Mihajlovic, ici en décembre 2015 à Modène, en Italie.  MARCO VASINI / AP                 L’ex-international serbe devenu entraîneur Sinisa Mihajlovic est mort d’une leucémie, à l’âge de 53 ans, a annoncé sa famille dans un communiqué, vendredi 16 décembre.            Son épouse, Arianna, et leurs cinq enfants ont déploré dans ce communiqué à l’agence italienne ANSA la « mort injuste et prématurée » du joueur qui a évolué en Italie (AS Rome, Sampdoria Gênes, Lazio Rome et Inter Milan) avant d’être entraîneur à Bologne.                 C’était « un homme unique et un professionnel extraordinaire », qui avait annoncé sa maladie à l’été 2019 alors qu’il entraînait Bologne depuis le mois de janvier de la même année, ont-ils ajouté. La première ministre italienne, Giorgia Meloni, a salué « un exemple de courage pour ceux qui affrontent la maladie ». « Tu as lutté comme un lion sur le terrain comme dans la vie », a-t-elle écrit sur son compte Twitter.            La Fédération serbe de football a évoqué « une triste nouvelle pour le football serbe, la région, l’Europe et le monde du football ». « Le football a perdu trop tôt (…) l’un des meilleurs tireurs de coups francs de l’histoire », poursuit la fédération dans son communiqué.            L’Etoile rouge de Belgrade a écrit sur Twitter : « Le légendaire Sinisa Mihajlovic nous a quittés aujourd’hui… Un grand joueur de l’Etoile rouge, et un homme au cœur et à la force incroyables. »                Sinisa Mihajlovic avait été limogé au début de septembre de son poste d’entraîneur de Bologne. Il avait publiquement fait savoir qu’il ne comprenait pas cette décision après trois ans et demi dans le club, marqués notamment par son combat contre la leucémie. « Je n’ai jamais été hypocrite. Je ne le serai pas non plus cette fois : je ne comprends pas cette éviction », avait-il écrit dans une lettre ouverte publiée par le quotidien sportif La Gazzetta dello Sport.            Réputé pour ses coups francs            Né le 20 février 1969 à Vukovar, une ville de l’est de la Croatie, d’une mère croate et d’un père serbe, Sinisa Mihajlovic avait commencé sa carrière d’entraîneur à Bologne lors de la saison 2008-2009. Il a ensuite dirigé la Fiorentina, l’AC Milan, la sélection de Serbie et le Torino, sans obtenir de grands succès, avant de revenir à Bologne.                            Auteur de 69 buts en 455 matchs professionnels, il était réputé pour ses coups francs chirurgicaux. Il a remporté trois titres nationaux en Serbie et la Coupe d’Europe des clubs champions (ex-Ligue des champions) avec l’Etoile rouge de Belgrade en 1991 aux dépens de l’Olympique de Marseille. En Italie, il a été sacré champion avec La Lazio (2000) et l’Inter (2006), a gagné quatre Coupes d’Italie avec la Lazio (2000 et 2004) et l’Inter (2005 et 2006). A cela s’ajoute une Coupe d’Europe des vainqueurs de coupe (ex-C2) remportée en 1999 avec le club romain.                « Le paradis a gagné une autre légende. Tu nous manqueras beaucoup Sinisa », a réagi l’AC Milan. Pour le légendaire Dino Zoff, qui lui avait parlé au téléphone peu de temps avant sa disparition, « c’était quelqu’un dont il était agréable d’être proche. Je me souviens de lui comme d’un compagnon de sport ».            Le président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, a également exprimé sa tristesse dans un communiqué : « Je suis profondément attristé d’apprendre la mort de Sinisa Mihajlovic, l’un des footballeurs et entraîneurs les plus célèbres de Serbie. » « Sur le terrain, ses coups francs incarnaient une passion et un dévouement pour la beauté du jeu qui ont laissé une impression durable sur le monde du sport et sa mort est une grande perte pour nous tous », a-t-il ajouté.            Le sujet le plus controversé à son propos, notamment en Croatie, reste son amitié avec le chef paramilitaire serbe assassiné Zeljko « Arkan » Raznatovic, qui avait été inculpé pour crimes de guerre par un tribunal des Nations unies au moment de sa mort, en 2000. « “Arkan” et moi étions des amis, mais des amis sportifs. Il était le leader des supporteurs de l’Etoile rouge lorsque j’y jouais… Je ne veux pas le renier car je serais hypocrite. Après tout, nous avons tous fait des choses stupides… Aussi bien nous [les Serbes] que les Croates. Il y a eu des meurtres des deux côtés, pourquoi se mentir, donc personne n’est propre ou innocent », avait déclaré Mihajlovic aux médias croates en 2013.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/16/sinisa-mihajlovic-ex-footballeur-et-entraineur-serbe-est-mort_6154730_3382.html"},"headline":"Sinisa Mihajlovic, ex-footballeur et entra\u00eeneur serbe, est mort","dateCreated":"2022-12-16T15:52:46+01:00","datePublished":"2022-12-16T15:52:46+01:00","dateModified":"2022-12-16T19:36:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Football"],"keywords":["Disparitions","Football","Sport"],"description":"Le joueur, qui a \u00e9volu\u00e9 dans plusieurs clubs de la P\u00e9ninsule avant d\u2019entra\u00eener principalement en Italie, est mort d\u2019une leuc\u00e9mie \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 53\u00a0ans, vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/04/12/996/0/2016/1008/1342/671/60/0/9ea0699_8acb9aca21a94f638e30949f519910ea-8acb9aca21a94f638e30949f519910ea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-17">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a été reconnu coupable, mardi 13 décembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Rugby           Bernard Laporte appelé à démissionner par le comité d’éthique de la Fédération française de rugby      En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a été reconnu coupable, mardi 13 décembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Bernard Laporte sera-t-il encore en poste au coup d’envoi de France - Nouvelle-Zélande, match de gala d’ouverture de la Coupe du monde 2023 ? Le comité d’éthique de la Fédération française de rugby (FFR) a demandé vendredi à l’ancien ministre de quitter ses fonctions de président, après sa condamnation pour son implication dans un « pacte de corruption » lié au sponsoring du maillot du XV de France.            L’information, révélée par le quotidien L’Equipe, a depuis été confirmée à l’Agence France-Presse (AFP) par des sources ayant connaissance du dossier. Selon L’Equipe, si cette injonction à démissionner n’était pas suivie, la commission de discipline de la Fédération pourrait être saisie.            Bernard Laporte et l’homme d’affaires Mohed Altrad, président du club de Montpellier (Sud), ont été condamnés mardi 13 décembre par le tribunal correctionnel de Paris. Réuni au lendemain de la condamnation du président de la FFR, qui a fait appel, le comité d’éthique a envoyé un courrier de plusieurs pages à Bernard Laporte, mais aussi au ministère des sports, a expliqué une source à l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi Bernard Laporte va rester à la tête de la Fédération française de rugby, malgré sa condamnation pour corruption                   Ce comité, selon le règlement de la FFR, est « doté d’un pouvoir d’appréciation indépendant » et il « est habilité à saisir les organes disciplinaires compétents et chargé de veiller à l’application de la charte d’éthique et de déontologie du rugby et au respect des règles d’éthique, de déontologie, de prévention et de traitement des conflits d’intérêts ».            Vers de nouvelles élections à la FFR ?            En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte, 58 ans, a été réélu président de la FFR en 2020 pour un mandat de quatre ans. Il a été reconnu coupable de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».                 Puisqu’il a fait appel de la décision, sa peine de prison avec sursis, ainsi que l’interdiction d’exercer l’activité de président de la FFR pour une durée de deux ans, ne sont pas immédiatement exécutoires.                             Lire aussi :  Après la condamnation de Bernard Laporte, la Ligue nationale de rugby réclame de nouvelles élections à la FFR                   Dans les heures qui ont suivi le jugement, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avait appelé à « un nouveau temps démocratique pour permettre aussi rapidement que possible au rugby français de repartir sur des bases suffisamment saines et solides ».            Un peu plus tard, Bernard Laporte s’était retiré « temporairement et volontairement » de ses fonctions de vice-président de World Rugby, l’instance dirigeante du rugby mondial, mais pas de la présidence de la FFR. Jeudi, c’est la Ligue nationale de rugby (LNR), chargée du rugby professionnel en France, qui a réclamé « de nouvelles élections » « face à cette situation inédite ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/bernard-laporte-appele-a-demissionner-par-le-comite-d-ethique-de-la-federation-francaise-de-rugby_6154718_3242.html"},"headline":"Bernard Laporte appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner par le comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby","dateCreated":"2022-12-16T13:52:22+01:00","datePublished":"2022-12-16T13:52:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Rugby","Sport"],"description":"En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il \u00e9tait poursuivi, dont \u00ab\u00a0corruption passive et trafic d\u2019influence\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/475/0/5701/2850/1342/671/60/0/c2083c2_5019845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-18">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Vos enfants ignorent le « drame de Séville », qui vous hante encore ? Fan de Zidane puis de Mbappé, vous n’avez connu que la France qui gagne ? Racontez-nous les visions du football qui s’entrechoquent dans votre famille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                  Sport    Coupe du monde 2022      Coupe du monde : du « traumatisme de 1982 » aux succès des Bleus de Mbappé, racontez-nous la fracture footballistique au sein de votre famille  Appel à témoignages Vos enfants ignorent le « drame de Séville », qui vous hante encore ? Fan de Zidane puis de Mbappé, vous n’avez connu que la France qui gagne ? Racontez-nous les visions du football qui s’entrechoquent dans votre famille.   Publié hier à 11h16, mis à jour hier à 19h42         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé          Cet appel à témoignages est désormais fermé, merci pour vos contributions.      Finale de l’Euro 2016, victoire au Mondial 2018, nouvelle finale de la Coupe du monde cette année : les supporteurs des Bleus de moins de 20 ans n’ont connu que les épopées menées par Didier Deschamps et la France qui gagne… ou presque. Ils n’ont pas été témoins du traumatisme de 1982 et se souviennent peut-être à peine de la claque (ou plutôt du coup de tête…) subie en 2006 avec la sortie de Zidane, déjà légendaire. Pour eux, l’équipe masculine est abonnée aux trophées.         A chaque génération son équipe de France, les plus anciens ruminant encore les affronts et les scandales, quand les plus jeunes ignorent la défaite et les fiascos. Cette fracture traverse votre famille ? Vous tentez en vain d’expliquer à votre enfant le choc qu’a causé l’agression de Schumacher sur Battiston ? Racontez-nous vos discussions et incompréhensions familiales autour des Bleus.         N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse courriel que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour obtenir des précisions. Votre anonymat pourra être préservé, si vous en faites la demande.                                                                                      Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.             Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Réduire ce message  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Se connecter                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/sport/appel-temoignages/2022/12/16/coupe-du-monde-du-traumatisme-de-1982-aux-succes-des-bleus-de-mbappe-racontez-nous-la-fracture-footballistique-au-sein-de-votre-famille_6154701_3242.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/appel-temoignages/2022/12/16/coupe-du-monde-du-traumatisme-de-1982-aux-succes-des-bleus-de-mbappe-racontez-nous-la-fracture-footballistique-au-sein-de-votre-famille_6154701_3242.html"},"dateCreated":"2022-12-16T11:16:08+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:16:08+01:00","dateModified":"2022-12-16T19:42:25+01:00","headline":"Coupe du monde\u00a0: du \u00ab\u00a0traumatisme de 1982\u00a0\u00bb aux succ\u00e8s des Bleus de Mbapp\u00e9, racontez-nous la fracture footballistique au sein de votre famille","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Vos enfants ignorent le \u00ab\u00a0drame de S\u00e9ville\u00a0\u00bb, qui vous hante encore\u00a0? Fan de Zidane puis de Mbapp\u00e9, vous n\u2019avez connu que la France qui gagne\u00a0? Racontez-nous les visions du football qui s\u2019entrechoquent dans votre famille.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/3979/2657/696/464/3/0/1d8df71_16935f90a10c445e8ca3980e33dd4fea-0-553c955fc3e54fec9032fb56a876655f.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/12/17/19-19">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les spots publicitaires diffusés lors de la finale France-Argentine, dimanche 18 décembre, rapporteront jusqu’à 330 000 euros les trente secondes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                         Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Médias           Coupe du monde 2022 : TF1 profite de l’épopée des Bleus jusqu’au bout      Les spots publicitaires diffusés lors de la finale France-Argentine, dimanche 18 décembre, rapporteront jusqu’à 330 000 euros les trente secondes.          Par Brice Laemle         Publié hier à 09h13, mis à jour hier à 09h58    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 A quelques jours des fêtes, c’est Noël avant l’heure pour TF1 : 20,69 millions de téléspectateurs ont assisté, mercredi 14 décembre, à la victoire des Bleus contre le Maroc (2-0) en demi-finales de la Coupe du monde au Qatar. Favorisée par une heure de diffusion en prime time, la Une a décroché la meilleure audience depuis 2016, toutes chaînes et programmes confondus, en frôlant même celle de la finale de l’Euro 2016 entre la France et le Portugal (0-1), qui avait alors rassemblé 20,8 millions de personnes sur M6. Plus de 66 % des téléspectateurs en France ont suivi la rencontre entre les hommes de Didier Deschamps et les Lions de l’Atlas, avec un pic à 23,3 millions de téléspectateurs à la fin de la rencontre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : après la victoire des Bleus et la défaite du Maroc, dans les rues de France, « on est des frères, après tout, on est ensemble »                 Plus largement, depuis le début de la compétition au Qatar, TF1 a enchaîné les performances d’audience. En moyenne, sur les vingt-quatre premiers matchs, 7,3 millions de personnes auront répondu présentes. Le double pour les six matchs de l’équipe de France, avec 14,6 millions de téléspectateurs en moyenne, soit près de deux millions de plus que pour le Mondial 2018.          Un large succès qui s’explique aussi par le fait que les données de Médiamétrie intègrent, depuis mars 2020, les spectateurs hors domicile (cafés, bars, smartphones et tablettes). La modification est effectivement loin d’être négligeable, puisque ce nouveau calcul peut représenter 5 % à 10 % de l’audience totale affichée. Quoi qu’il en soit, le diffuseur en clair de la Coupe du Monde au Qatar aura vu tous ses espoirs se réaliser, et même bien plus. Avant le début de la compétition, la chaîne tablait simplement sur une qualification des Bleus pour les quarts de finale. Depuis lors, c’est du bonus.          Coût élevé des droits de retransmission          Loin des craintes liées aux conséquences d’un appel au boycottage, les recettes publicitaires auront également été très bonnes pour TF1. L’institut Kantar – qui a quantifié 120 annonceurs sur les seize matchs de phase de poules de cette Coupe du monde –, estime que la publicité a généré 75,8 millions d’euros brut d’investissements.          Ainsi, le spot de trente secondes qui sera diffusé lors de la finale France-Argentine, dimanche à partir de 16 heures, coûte en moyenne 286 000 euros – un niveau proche des 280 000 euros de la finale de 2018 –, mais s’envole à 330 000 euros pour les spots les mieux placés, soit près du double de la somme estimée dans l’hypothèse où les Bleus ne seraient pas arrivés à accéder au dernier duel de la compétition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus en finale, à la force de l’habitude                 « C’est un très beau succès, qui s’explique par le caractère premium qu’offrent les audiences exceptionnelles aux annonceurs », confirme François Pellissier, directeur général adjoint de TF1 chargé des sports et du business. Ce dernier assure que la publicité reste un moyen essentiel pour financer le coût élevé des droits de retransmission et que les matchs soient disponibles en clair.        Il vous reste 34.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/16/coupe-du-monde-2022-tf1-profite-de-l-epopee-des-bleus-jusqu-au-bout_6154671_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: TF1 profite de l\u2019\u00e9pop\u00e9e des Bleus jusqu\u2019au bout","dateCreated":"2022-12-16T09:13:32+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:13:32+01:00","dateModified":"2022-12-16T09:58:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Coupe du monde 2022","M\u00e9dias","Football","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Les spots publicitaires diffus\u00e9s lors de la finale France-Argentine, dimanche 18\u00a0d\u00e9cembre, rapporteront jusqu\u2019\u00e0 330\u00a0000\u00a0euros les trente secondes.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/252/0/3901/1950/1342/671/60/0/30a4fb5_5008844-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/17/19-20">
<filnamedate="20221217"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221217"><AAMMJJHH="2022121719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Gérald Darmanin a également annoncé vendredi que 12 840 policiers et gendarmes seraient mobilisés lors de la petite finale du Mondial entre la Croatie et le Maroc samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Véronique Coty, « passeuse » de parfums                   Chronique  Article réservé aux abonnés Céline Dion, Laeticia Hallyday : le noir leur va si bien   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                               Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Sécurité           Finale de la Coupe du monde : 14 000 policiers et gendarmes mobilisés dimanche en France à l’occasion du match France-Argentine      Gérald Darmanin a également annoncé vendredi que 12 840 policiers et gendarmes seraient mobilisés lors de la petite finale du Mondial entre la Croatie et le Maroc samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h03, mis à jour hier à 09h16         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a précisé, vendredi 16 décembre, le dispositif de sécurité qui sera mis en place lors des deux derniers matchs de la Coupe du monde. Pour éviter tout débordement ou incident, quelque 14 000 policiers et gendarmes seront mobilisés partout sur le territoire dimanche lors de la finale France-Argentine. Ils seront par ailleurs 12 840, samedi, pour assurer la sécurité de la petite finale du Mondial, Croatie-Maroc.            Le dispositif, présenté par les responsables des forces de l’ordre au ministre de l’intérieur à la préfecture de police de Paris vendredi au petit matin, est plus important que celui déployé pour la demi-finale remportée par la France face au Maroc. Ils étaient alors 10 000 membres des forces de l’ordre déployés sur le terrain, dont la moitié en Ile-de-France.            Samedi, les Champs-Elysées resteront ouverts à la circulation. En revanche, ils seront entièrement piétonnisés dimanche lors de la finale France-Argentine, en prévision d’une grande affluence.                 Après la demi-finale France-Maroc, mercredi, 266 interpellations ont eu lieu sur l’ensemble du territoire, dont 167 à Paris. Parmi elles, trente-huit personnes faisant partie de la « mouvance d’extrême droite », ont été arrêtées dans la capitale par les forces de l’ordre. Le résultat des fouilles révèle une violence préparée jusqu’au fond des poches.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui sont les militants d’extrême droite interpellés après le match France-Maroc ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 19 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/16/finale-de-la-coupe-du-monde-14-000-policiers-et-gendarmes-mobilises-dimanche-en-france-a-l-occasion-du-match-france-argentine_6154669_6101826.html"},"headline":"Finale de la Coupe du monde\u00a0: 14\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes mobilis\u00e9s dimanche en France \u00e0 l\u2019occasion du match France-Argentine","dateCreated":"2022-12-16T09:03:05+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:03:05+01:00","dateModified":"2022-12-16T09:16:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"G\u00e9rald Darmanin a \u00e9galement annonc\u00e9 vendredi que 12\u00a0840\u00a0policiers et gendarmes seraient mobilis\u00e9s lors de la petite finale du Mondial entre la Croatie et le Maroc samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/49b0935_b1fbb6e8db5a49bcacc1adf332a819a1-0-d156c4eab4b241f4aa707efc1492d7d6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       

        
  
