<FILE-date="2022/02/16/19">

<article-nb="2022/02/16/19-1">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Clément Noël champion olympique, déception en biathlon et ski de fond   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Clément Noël est devenu champion olympique de slalom, mercredi 16 février, à Yanqing (Chine).  DIMITAR DILKOFF / AFP                 La Marseillaise a retenti à Pékin pour la quatrième fois de ces Jeux, mercredi 16 février. Au pied du podium en 2018, Clément Noël est devenu champion olympique de slalom en s’imposant devant l’Autrichien Johannes Strolz et le Norvégien Sebastian Foss-Solevaag. Sixième après la première manche, le Vosgien a signé le meilleur chrono et mis fin à une disette de seize ans pour le ski alpin français – la dernière médaille d’or, remportée par Antoine Dénériaz en descente, remontait à 2006. « Je savais que j’étais en forme. Mes courses en janvier n’ont pas été bonnes, mais j’étais très rapide ici à l’entraînement. Champion olympique, je n’ai pas de mots… C’est un aboutissement », a réagi, les yeux rougis, le skieur de 24 ans, neuf fois vainqueur en Coupe du monde mais qui arrivait à Pékin en plein doute. A l’image de ses Jeux, Alexis Pinturault a, lui, été en difficulté et termine loin derrière, à la 16e place.            🤯 Une deuxième manche de fou furieux et Clément Noël s'est hissé au sommet de l'Olympe 😍


<article-nb="2022/02/16/19-2">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les Françaises, brillantes dans l’exercice par équipe depuis le début de la saison, ont terminé sixièmes, mercredi, de l’épreuve olympique, remportée par la Suède.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : déception en relais pour les Bleues du biathlon      Les Françaises, brillantes dans l’exercice par équipe depuis le début de la saison, ont terminé sixièmes, mercredi, de l’épreuve olympique, remportée par la Suède.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Anaïs Bescond et la Russe Irina Kazakevich lors du relais féminin de biathlon des Jeux olympiques de Pékin, le 16 février à Zhangjiakou (Chine).  KIM HONG-JI / REUTERS                 Après le sprint et la poursuite, qui avaient viré à la débâcle, les biathlètes françaises n’ont pas réussi à relever la tête. Mercredi 16 février, les Bleues sont passées à côté de leur relais (4 x 6 km) aux Jeux olympiques de Pékin, terminant à la 6e place. La Suède s’est imposée devant le Comité olympique russe et l’Allemagne.            Les Tricolores savaient pourtant que cette épreuve était leur meilleure chance de briller, elles qui ont monopolisé les podiums sur la Coupe du monde depuis le début de la saison – deux victoires et deux troisièmes places. Elles avaient aussi sans doute en tête cette donnée : depuis l’introduction de l’épreuve au programme des Jeux d’hiver d’Albertville en 1992 – sur un format 3 x 7,5 km – et le titre d’Anne Briand, Véronique Claudel et Corinne Niogret, les Françaises n’ont raté que trois fois la « boîte ». Quatre désormais.                             JO de Pékin 2022 :  Au terme d’un relais fou en biathlon, les Français en argent, les Norvégiens en or                   Le biathlon est une mécanique de précision que le moindre élément perturbateur peut venir enrayer. Les conditions étaient pourtant relativement favorables. Mercredi, le soleil brillait, le vent soufflait peu. Surtout, le mercure frôlait les – 15 °C. Plutôt doux au regard du froid glacial qui s’est abattu ces derniers jours sur les montagnes de Zhangjiakou, le site de compétition situé à quelque 200 kilomètres au nord de Pékin, et qui avait contraint les organisateurs à avancer de plusieurs heures le relais masculin, la veille.            « Les boules ! »            Une des clés du relais, c’est d’éviter l’anneau de pénalité. Chaque biathlète passe deux fois sur le pas de tir – un couché et un debout – et dispose, en plus des cinq balles habituelles, de la possibilité de trois jokers, appelés « pioche », pour blanchir les cibles. Chaque cible qui n’est pas tombée à l’issue de ces huit balles est sanctionnée d’un tour de 150 mètres. Il est donc impératif d’être solide derrière la carabine.              Ce mercredi, la machine s’est enrayée. Anaïs Bescond a lancé les débats avec la mission de garder les Bleues au contact des meilleures. Avec une seule pioche, la doyenne des Tricolores a passé le relais à Anaïs Chevalier-Bouchet en cinquième position et une douzaine de secondes de retard sur la tête de course. C’est là que les choses se sont corsées. Sous l’impulsion de sa deuxième relayeuse, Mona Brorsson, la Suède, vice-championne olympique en 2018, a lancé l’offensive.            Anaïs Chevalier-Bouchet, elle, est passée à côté de son tir couché : un tour de pénalité. « Ça me saoule un peu. Il y a trois belles balles et je n’arrive pas à mettre la dernière, résumera la vice-championne olympique de l’individuel à l’arrivée. Je revis un peu ce que j’ai vécu sur le relais mixte. »                             JO de Pékin 2022 :  Le biathlète et la « psychologie » de la dernière balle                   Justine Braisaz-Bouchet, troisième relayeuse, part en huitième position, avec un débours de 1 minute 46 secondes. Rapide sur les skis, solide derrière la carabine (deux pioches), elle réussit à réduire l’écart à 1 minute 16. Au départ de la dernière relayeuse, Julia Simon, les espoirs, bien qu’un peu fous, étaient encore permis : elle avait réalisé une impressionnante performance sur le relais mixte, le 5 février, et effectué une remontée folle sur la poursuite (partie en 21e position, elle avait fini 8e de la course).              Mais après un tir couché parfait, la Française rate son tir debout et doit effectuer un tour de pénalité. Les chances de podium sont définitivement enterrées. « Les boules ! », lancera Anaïs Bescond à l’arrivée.            Les « Norge » au pied du podium            L’autre surprise du jour est venue de la Norvège. Privées d’Ingrid Landmark Tandrevold, victime d’un malaise lors de la poursuite, les « Norge » ont pâti de la défaillance de Tiril Eckhoff, deuxième relayeuse, tétanisée sur son tir debout (deux tours de pénalités).            Leur chef de file, Marte Olsbu Roiesland, n’a pas suffi à les remettre dans la course à la médaille : elles doivent se contenter de la 4e place, à 13 secondes du podium. Pour la première fois depuis le début de la quinzaine, l’actuelle leader de la Coupe du monde ne montera pas sur la boîte.                             JO de Pékin 2022 :  Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »                   Malgré cette nouvelle journée blanche du côté des Bleues, le biathlon reste la valeur sûre de la délégation française aux Jeux olympiques de Pékin : six médailles (deux en or, quatre en argent) en neuf courses, soit près de la moitié des quatorze « breloques » récoltées par la France, toutes disciplines confondues, depuis le début de la quinzaine. Les filles auront encore la mass start (départ groupé) du 19 février pour apporter leur écot à cet impressionnant bilan.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/16/jo-de-pekin-2022-deception-en-relais-pour-les-bleues-du-biathlon_6113935_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: d\u00e9ception en relais pour les Bleues du biathlon","dateCreated":"2022-02-16T13:06:38+01:00","datePublished":"2022-02-16T13:06:38+01:00","dateModified":"2022-02-16T14:19:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Les Fran\u00e7aises, brillantes dans l\u2019exercice par \u00e9quipe depuis le d\u00e9but de la saison, ont termin\u00e9 sixi\u00e8mes, mercredi, de l\u2019\u00e9preuve olympique, remport\u00e9e par la Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/33/0/3500/1750/1342/696/60/0/54cf8f0_none-olympics-2022-biathlon-0216-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-3">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le skieur de Val d’Isère a apporté à la France sa treizième médaille dans ces Jeux de Pékin, la quatrième en or. En biathlon, le relais tricolore féminin n’a pas fait mieux qu’une sixième place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Vous n'auriez pas un petit #JSUL à nous mettre sous la dent?    Jsul-addict         D’abord, on va suivre la finale du 1 500 m au short-track. Pardon, mais nous sommes des professionnels avant tout.                    14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est France 2 qui est en retard ou vous qui lisez l’avenir ?     Décalage          Notre penchant va pour la deuxième option, mais vous n’êtes pas obligés de nous croire.                    14:09   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du relais hommes au short track        Les Italiens empochent le bronze, ils sont devant le Comité olympique russe à la photo-finish.          1- Canada          2- Corée du Sud          3- Italie          4- Comité olympique russe          5- Chine                    14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est pas un peu le bazar, ce 5000m de patinage de vitesse en relais ?    Juju         Il est 21 h à Pékin. Et il semblerait que ce soit encore l’heure des embouteillages. La preuve :              . BERNAT ARMANGUE / AP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               . MANAN VATSYAYANA / AFP               . MANAN VATSYAYANA / AFP                     14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pascal Dion, un lien de parenté avec Céline?     Il a un Dion ce Pascal         Il va falloir faire des recherches approfondies, mais une chose est sûre, on imagine davantage un lien de parenté entre Pascal Dion et Céline Dion qu’entre Kim Boutin et Christine Boutin. Mais on peut se tromper hein...                    14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Canada s’est imposé devant la Corée du Sud. La troisième place reste à déterminer à la photo-finish entre l’Italie et le Comité olympique russe.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du douzième jour officiel de compétition, avec des médailles à distribuer sur le slopestyle hommes pour commencer, puis sur le slalom hommes, le biathlon (relais féminin), le ski de fond (sprint class par équipes femmes et hommes), le saut acrobatique et le short-track (1 500 m femmes, et relais hommes). Sans oublier le hockey sur glace avec le match pour la médaille de bronze féminine (Finlande-Suisse), et les quatre quarts de finale masculins. Et le traditionnel curling quotidien !         Que suivra-t-on ? Les espoirs de médailles françaises de Clément Noël et d’Alexis Pinturault, malheureux jusque-là, en slalom, à partir de 3 h 15 pour la première manche (puis la deuxième à 6 h 45), ainsi que ceux des biathlètes Anaïs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon qui assureront le relais à 8 h 45. La délégation tricolore est également représentée en ski de fond, avec le sprint classique par équipes femmes (Mélissa Gal et Léna Quintin) à partir de 8 h 15, puis hommes (Hugo Lapalus et Richard Jouve) à 9 h 15. En short-track (patinage de vitesse sur piste courte), Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand s’aligneront sur le 1 500 mètres à 12 h 30.         Où ? En Chine.         Quand ? Mercredi 16 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la victoire in extremis du PSG contre le Real Madrid en huitième de finale aller de Ligue des champions, grâce à un but de Kylian Mbappé.         Un peu de lecture :         La gazette : les biathlètes français en argent sur le relais, fin de Jeux difficile pour Tess LedeuxJO 2022 : Clément Noël, le surdoué du ski slalome en plein douteArianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa fédérationJO de Pékin 2022 : Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-16T14:55:11+00:00","coverageEndTime":"2022-02-16T14:55:11+00:00","headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","description":"Le skieur de Val d\u2019Is\u00e8re a apport\u00e9 \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille dans ces Jeux de P\u00e9kin, la quatri\u00e8me en or. En biathlon, le relais tricolore f\u00e9minin n\u2019a pas fait mieux qu\u2019une sixi\u00e8me place.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez une journée en or pour Clément Noël en slalom","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le skieur de Val d\u2019Is\u00e8re a apport\u00e9 \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille dans ces Jeux de P\u00e9kin, la quatri\u00e8me en or. En biathlon, le relais tricolore f\u00e9minin n\u2019a pas fait mieux qu\u2019une sixi\u00e8me place.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/0/0/7695/5130/1342/696/3/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-16T14:55:11+00:00"
,"endDate":"2022-02-16T14:55:11+00:00"
  Le live revient la nuit prochaine \u00e0 partir de 2h du matin avec le bureau du Monde de Los Angeles. C\u2019\u00e9tait un plaisir de vivre cette journ\u00e9e de No\u00ebl avec vous.              Le tricolore Cl\u00e9ment No\u00ebl, champion olympique de slalom, est port\u00e9 en triomphe par le reste de l\u2019\u00e9quipe de France, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/23adb15_none-olympics-2022-editors-choice-0216-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi","dateModified":"2022-02-16T14:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:43:20+00:00","articleBody":"     Vous avez aim\u00e9 les courses de snowboard cross la semaine derni\u00e8re\u202f? Vous allez adorer la version ski.          Les huiti\u00e8mes de finale de l\u2019\u00e9preuve femmes d\u00e9butent demain \u00e0 7h du matin heure fran\u00e7aise. Deux tricolores sont candidates \u00e0 la m\u00e9daille\u00a0:  Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert. Toujours en ski acrobatique, il y aura les manches de qualification en half-pipe avec le revenant K\u00e9vin Rolland (\u00e0 partir de 5h30).          Il y aura aussi des m\u00e9dailles \u00e0 distribuer en combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes, en patinage artistique - la Russe Kamila Valieva sera scrut\u00e9e -, en patinage de vitesse... Sans oublier la finale du tournoi f\u00e9minin de hockey sur glace entre le Canada et les Etats-Unis \u00e0 5h10 heure fran\u00e7aise. Ni le slalom femmes de ski alpin (premi\u00e8re manche \u00e0 3h30, deuxi\u00e8me manche \u00e0 7h).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de demain","dateModified":"2022-02-16T14:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#201001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:43:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre le ski acrobatique, le freestyle, le slope style, le big air ? Je suis perdue avec toutes ces pirouettes    qoqonut         En fait, le ski acrobatique regroupe tout ce que vous avez cit\u00e9 derri\u00e8re\u00a0: le slopestyle, le big air, mais aussi le grand saut, le half-pipe, les bosses et le cross. Le \u00ab freestyle\u202f\u00bb est synonynme de ski acrobatique. On a mis des vid\u00e9os en lien pour chaque sous-discipline.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T14:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:36:37+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo du skieur acrobatique chinois Jia Zongyang, en lice lors de la finale du grand saut (il a termin\u00e9 7e de la premi\u00e8re manche, ce qui ne lui a pas permis de figurer dans la deuxi\u00e8me). Merci \u00e0 toutes \u00e0 et \u00e0 tous\u202f! Vous avez encore \u00e9t\u00e9 hyper nombreux \u00e0 participer, et \u00e7a fait plaisir.              Le skieur acrobatique chinois Jia Zongyang, en lice lors de la finale du grand saut des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. FRANCISCO SECO \/ AP          #JSUL M\u00e9ditation en position autruche    Charlotte        Je suis cach\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 !!!!    Loth Rush        #JSUL j'ai l'impression de me faire rouler dans la farine.    Ma\u00eft\u00e9     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/f1280f6_68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb sont...","dateModified":"2022-02-16T14:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:20:53+00:00","articleBody":"      En ski alpin, le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl est devenu champion olympique de slalom hommes. Il apporte \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille, la quatri\u00e8me en or. L\u2019Autrichien Johannes Strolz et le Norv\u00e9gien Sebastian Foss Solevag compl\u00e8tent le podium. D\u00e9ception pour Alexis Pinturault, qui se classe 16e.                    Ana\u00efs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Ana\u00efs Chevalier-Bouchet et Julia Simon ont termin\u00e9 seulement \u00e0 la sixi\u00e8me place du relais f\u00e9minin de biathlon. L\u2019or est autour du cou des Su\u00e9doises, l\u2019argent au Comit\u00e9 olympique russe et le bronze \u00e0 l\u2019Allemagne.          Pas de m\u00e9daille non plus pour le clan tricolore en relais de ski de fond. Chez les femmes, l\u2019Allemagne s\u2019est impos\u00e9e devant la Su\u00e8de et le Comit\u00e9 olympique\u202frusse ; chez les hommes, c\u2019est la Norv\u00e8ge qui a franchi la ligne en t\u00eate devant la Finlande et le Comit\u00e9 olympique russe.          En slopestyle, les Etats-Unis ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Alexander Hall, champion olympique, et Nicholas Goepper, m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent. Hall, 23\u00a0ans, a assomm\u00e9 d\u2019entr\u00e9e le concours avec un premier un de 90,01 points qui aura tenu jusqu\u2019au bout.          Qi Guangpu est le nouveau champion olympique de grand saut en ski acrobatique. Le Chinois a obtenu la note de 129 points lors de la manche finale. Il devance l\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko et le Russe Ilya Burov.               Le Chinois Qi Guangpu est devenu champion olympique de grand saut en ski acrobatique aux JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. LEE JIN-MAN \/ AP          En hockey sur glace, les trois premiers quarts de finale du tournoi hommes ont livr\u00e9 leur verdict\u00a0: la Slovaquie a battu les Etats-Unis (2-2, victoire aux penaltys), le Comit\u00e9 olympique russe a domin\u00e9 le Danemark (3-1) et la Finlande a pris le meilleur sur la Suisse (5-1). Chez les femmes, la Finlande a empoch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze en remportant la petite finale contre la Suisse (4-0).          Et en short-track (patinage de vitesse sur piste courte), la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong est devenue championne olympique du 1 500 m. Deuxi\u00e8me, Arianna Fontana a glan\u00e9 sa onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique, un record pour une athl\u00e8te italienne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/103ef3c_77bb57cf020f431fb47fc6ef45194b5a-77bb57cf020f431fb47fc6ef45194b5a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-16T14:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:49:54+00:00","articleBody":"     Un dernier #JSUL pour la route, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 1 638 987 \u00e0 participer au pr\u00e9c\u00e9dent. Pour celles et ceux qui ne sont pas familiers avec le jeu\u00a0: voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender. On ramasse les copies dans 15 minutes.              ? FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/f1280f6_68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-02-16T13:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:44:08+00:00","articleBody":"    Depuis combien de temps le short track est-il \u00e0 l'affiche des JO ?    loulou le pou         Le short-track figure aux JO depuis 1992 et l\u2019\u00e9dition d\u2019Alberville. Il \u00e9tait un sport \u00ab\u202fen d\u00e9monstration\u202f\u00bb en 1988 \u00e0 Calgary. Et Arianna Fontana est n\u00e9e entre ces deux olympiades. CQFD.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:36:48+00:00","articleBody":"     1- Choi Min-jeong (Cor\u00e9e du Sud)          2- Arianna Fontana (Italie)          3- Suzanne Schulting (Pays-Bas)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium du 1 500 m femmes au short-track","dateModified":"2022-02-16T13:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:34:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est sa onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique. Elle devient l\u2019Italienne la plus titr\u00e9e de l\u2019histoire des Jeux d\u2019hiver devant la fondeuse Stefania Belmondo. Une l\u00e9gende, tout simplement.              Il a fallu se pencher sur la photo-finish pour d\u00e9partager Arianna Fontana (casque noir) de la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting (casque orange) en finale du 1 500 m au short-track des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/dd7f104_5555978-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arianna Fontana en argent\u202f! ","dateModified":"2022-02-16T13:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:29:21+00:00","articleBody":"     L\u2019argent se joue entre l\u2019Italienne Arianna Fontana et la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong, photo-finish pour la deuxi\u00e8me place\u202f!","dateModified":"2022-02-16T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:29:02+00:00","articleBody":"     Fontana revient \u00e0 la deuxi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier tour\u202f!","dateModified":"2022-02-16T13:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:28:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9enne est en t\u00eate, la N\u00e9erlandaise est en embuscade \u00e0 la troisi\u00e8me place derri\u00e8re la Chinoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:27:45+00:00","articleBody":"     Il y a 13 tours et demi \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale du 1 500 m du short-track","dateModified":"2022-02-16T13:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:27:02+00:00","articleBody":"     Le Chinois a obtenu la note de 129 points lors de la manche finale. Il devance l\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko, qui termine deuxi\u00e8me avec 116,5 points, et le Russe Ilya Burov, troisi\u00e8me avec 114,93 points.          Malheureusement pour lui, le Suisse Pirmin Werner \u00e9choue au pied du podium. Mais il est premier au classement de nos photos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de la journ\u00e9e.              Le skieur suisse Pirmin Werner ne montera pas sur le podium du grand saut des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/b3c4ad4_5554679-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qi Guangpu champion olympique de grand saut en ski acrobatique","dateModified":"2022-02-16T13:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:19:51+00:00","articleBody":"    Il ne se passe plus grand chose non?\r\nVous n'auriez pas un petit #JSUL \u00e0 nous mettre sous la dent?    Jsul-addict         D\u2019abord, on va suivre la finale du 1 500 m au short-track. Pardon, mais nous sommes des professionnels avant tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:11:22+00:00","articleBody":"    C\u2019est France 2 qui est en retard ou vous qui lisez l\u2019avenir ?     D\u00e9calage          Notre penchant va pour la deuxi\u00e8me option, mais vous n\u2019\u00eates pas oblig\u00e9s de nous croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:09:45+00:00","articleBody":"     Les Italiens empochent le bronze, ils sont devant le Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 la photo-finish.          1- Canada          2- Cor\u00e9e du Sud          3- Italie          4- Comit\u00e9 olympique russe          5- Chine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du relais hommes au short track","dateModified":"2022-02-16T13:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:07:01+00:00","articleBody":"    C'est pas un peu le bazar, ce 5000m de patinage de vitesse en relais ?    Juju         Il est 21 h \u00e0 P\u00e9kin.\u202fEt il semblerait que ce soit encore l\u2019heure des embouteillages. La preuve\u00a0:              . BERNAT ARMANGUE \/ AP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               . MANAN VATSYAYANA \/ AFP               . MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/c7871a1_3978c15d0b414db1ad034de2828b11dc-3978c15d0b414db1ad034de2828b11dc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:04:15+00:00","articleBody":"    Pascal Dion, un lien de parent\u00e9 avec C\u00e9line?     Il a un Dion ce Pascal         Il va falloir faire des recherches approfondies, mais une chose est s\u00fbre, on imagine davantage un lien de parent\u00e9 entre Pascal Dion et C\u00e9line Dion qu\u2019entre Kim Boutin et Christine Boutin. Mais on peut se tromper hein...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:02:14+00:00","articleBody":"     Le Canada s\u2019est impos\u00e9 devant la Cor\u00e9e du Sud. La troisi\u00e8me place reste \u00e0 d\u00e9terminer \u00e0 la photo-finish entre l\u2019Italie et le Comit\u00e9 olympique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:58:38+00:00","articleBody":"     Ou plut\u00f4t le Qu\u00e9bec champion olympique. Visez plut\u00f4t les noms de la composition des vainqueurs\u00a0: Charles Hamelin, Steven Dubois, Jordan Pierre-Gilles et Pascal Dion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada champion olympique de relais au short-track ","dateModified":"2022-02-16T13:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:57:35+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud et le Canada sont \u00e0 la lutte pour le titre. Encore cinq tours. Et \u00e7a pousse fort pour le passage de relais\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:55:05+00:00","articleBody":"     Encore 34 tours \u00e0 parcourir. Soit 32 de plus que pour les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Si nos comptes sont les bons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale du relais hommes 5 000 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:53:14+00:00","articleBody":"    Je retente ma question : savez vous \u00e0 quelle hauteur moyenne les skieurs acrobatiques montent pendant leur saut ? Le d\u00e9bat fait rage dans ma famille et j\u2019aime bien avoir raison\u2026    T\u00eatue          Il faut croire que le d\u00e9bat va continuer de faire rage dans votre famille, car nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse pr\u00e9cise.          Si \u00e7a monte dans les tours \u00e0 la maison, on esp\u00e8re que \u00e7a n\u2019ira pas aussi haut que dans le concours de grand saut en ski acrobatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:42:11+00:00","articleBody":"     On retrouvera sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud, le Comit\u00e9 olympique russe, le Canada, l\u2019Italie et la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre\u00a0: la finale du relais hommes 5 000 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:41:08+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9enne est la recordwoman du monde de la distance en 2 min 14 s 354. La finale aura lieu \u00e0 14h18 heure fran\u00e7aise. Bref, ce serait b\u00eate de partir \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 entre 14h16 et 14h21.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Choi Min-jeong remporte la troisi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie du 1 500 m ","dateModified":"2022-02-16T12:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:35:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de la premi\u00e8re s\u00e9rie des demi-finales derri\u00e8re la Cor\u00e9enne Lee Yu-bin. La N\u00e9erlandaise a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me s\u00e9rie devant la Belge Hanne Desmet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fontana et Schulting qualifi\u00e9es pour la finale du 1 500 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:07:05+00:00","articleBody":"     En attendant la suite du short-track, voici Pirmin Werner dans ses \u0153uvres. Le skieur acrobatique suisse a termin\u00e9 en t\u00eate de la premi\u00e8re manche de grand saut (par ailleurs, il pourrait facilement devenir fournisseur officiel de #JSUL).              . MARCO BERTORELLO \/ AFP               . FRANCISCO SECO \/ AP               . MARCO BERTORELLO \/ AFP               . LEE JIN-MAN \/ AP               . MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/126fb49_5505461-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:06:23+00:00","articleBody":"     Avec Fontana, Schulting, Boutin et les autres... Les trois patineuses cit\u00e9es formaient le podium du 500 m la semaine pass\u00e9e. Les deux Fran\u00e7aises sont \u00e9limin\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre les demi-finales du 1 500 m de short-track ","dateModified":"2022-02-16T12:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:03:45+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise termine en t\u00eate de la sixi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe pour Schulting ","dateModified":"2022-02-16T12:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:01:48+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est la GOAT Suzanne Schulting en short track ?    Baptiste         Elle arrive dans la derni\u00e8re s\u00e9rie. Juste apr\u00e8s celle remport\u00e9e par la Canadienne Kim Boutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:58:29+00:00","articleBody":"     En Slovaquie, on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la victoire de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey contre les Etats-Unis aux penaltys. C\u2019est comme \u00e7a que naissent des vocations.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-02-16T11:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:55:02+00:00","articleBody":"     La Doubiste termine sixi\u00e8me et derni\u00e8re de la quatri\u00e8me s\u00e9rie. Elle ne verra pas les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huot-Marchand ferme la marche","dateModified":"2022-02-16T11:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:52:52+00:00","articleBody":"    Tifany Huot Marchand de r\u00eave ? J'en r\u00eave !    Encore des m\u00e9dailles          On lui a trouv\u00e9 sa reconversion\u00a0: patineuse sur glace le week-end, marchande de glaces la semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:49:47+00:00","articleBody":"    Bonjour.  On nous a vendu 15 m\u00e9dailles.  Quelles sont les deux m\u00e9dailles qu'il nous reste \u00e0 obtenir ?    Inspecteur des travaux finis          Bonjour Inspecteur,          En termes de chances de m\u00e9dailles s\u00e9rieuses, il nous reste en stock\u00a0:          - le ski cross\u00a0: Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert \u00e0 suivre chez les femmes\u202f(jeudi)\u202f; Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Chapuis, Bastien Midol, Fran\u00e7ois Place et Terence Tchiknavorian chez les hommes (vendredi)          - le biathlon \u00a0avec la mass start femmes (samedi) et hommes (vendredi). Il para\u00eet que le petit Quentin Fillon Maillet est pas mal dans cette discipline...          - le ski alpin avec le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes (samedi)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:45:04+00:00","articleBody":"    comment on fait pour suivre le short-track ? Rien sur le site de France TV    Short-Track         Effectivement, du coup, au bureau, nous avons zapp\u00e9 sur Eurosport. Riches que nous sommes d\u2019avoir acc\u00e8s aux cha\u00eenes payantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:43:38+00:00","articleBody":"     Encore une s\u00e9rie, et l\u2019autre Fran\u00e7aise Tifany Huot-Marchand entrera en piste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:42:30+00:00","articleBody":"     Sans forcer, la patineuse italienne, qui vise une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique sur ce 1 500 m du short-track, a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de sa s\u00e9rie derri\u00e8re la Cor\u00e9enne Kim Alang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fontana passe l\u2019obstacle ","dateModified":"2022-02-16T11:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:36:06+00:00","articleBody":"     Les trois premi\u00e8res se qualifiaient directement pour les demi-finales. On ne devrait pas retrouver la tricolore au prochain tour. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e haut la main par la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Daudet rate le coche ","dateModified":"2022-02-16T11:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:31:20+00:00","articleBody":"     Gwendoline Daudet est sur la glace\u202f! C\u2019est le d\u00e9but des quarts de finale du 1500 m. Il y a 13 tours et demi \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le short-track","dateModified":"2022-02-16T11:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:30:22+00:00","articleBody":"     Sur les douze concurrents en lice lors de la premi\u00e8re manche de la finale, seuls les six ayant obtenu les meilleurs scores sont qualifi\u00e9s pour la deuxi\u00e8me.          C\u2019est le Suisse Pirmin Werner qui a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de la finale devant l\u2019Am\u00e9ricain Christopher Lillis et le Chinois Qi Guangpu. Mais les compteurs sont remis \u00e0 z\u00e9ro dans la deuxi\u00e8me \u00e0 partir de 13h.          L\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko, le Chinois Zongyang Jia et le Suisse Noe Roth compl\u00e8tent le top 6.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le grand saut en ski acrobatique","dateModified":"2022-02-16T11:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:17:19+00:00","articleBody":"               Et revoici Elizabeth Hosking plus \u00e0 son avantage sur la demi-lune.              La snowboardeuse canadienne Elizabeth Hosking ici lors des qualifications de l\u2019\u00e9preuve de half-pipe \u00e0 Zhangjiakou, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/5dfc27d_256a806c282344e18025f3871d4bab91-256a806c282344e18025f3871d4bab91-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:17:07+00:00","articleBody":"     Il nous a fallu presque le temps d\u2019un relais de biathlon pour d\u00e9couvrir toutes vos r\u00e9ponses. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u202fde votre participation\u202f! Pour la peine, on en relancera un tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:13:52+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende sur cette photo de la snowboardeuse canadienne qui a termin\u00e9 sixi\u00e8me de la finale de half-pipe le 10 f\u00e9vrier dernier (et oui, on est remont\u00e9 loin).              ? LEE JIN-MAN \/ AP          #JSUL: Non, pas le supplice de la salade de feuilles d'\u00e9rable!!    Assaisonn\u00e9        JSUL \"Parlez plus fort, je suis dure de la feuille\"    Patate     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/fef5999_6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb sont... ","dateModified":"2022-02-16T11:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:05:00+00:00","articleBody":"      Dans le tour pr\u00e9liminaire femmes\u00a0:           Canada 7-6 Etats-Unis          Suisse 8-4 Cor\u00e9e du Sud          Chine 8-4 Grande-Bretagne         Dans le tour pr\u00e9liminaire hommes\u00a0:           Chine 6-5 Suisse          Grande-Bretagne 8-6 Comit\u00e9 olympique russe          Italie 10-3 Danemark                    ... Si \u00e7a se trouve, ils en seront encore au tour pr\u00e9liminaire la semaine prochaine quand les Jeux seront termin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point curling","dateModified":"2022-02-16T11:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:00:20+00:00","articleBody":"     D\u00e9crocher une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique en short-track, c\u2019est la qu\u00eate de la reine de la discipline Arianna Fontana (31 ans). La patineuse italienne avait des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec sa f\u00e9d\u00e9ration au d\u00e9but de ces Jeux. Explications\u00a0dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  JO\u00a02022\u00a0: Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa f\u00e9d\u00e9ration         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:55:34+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez devin\u00e9, nous allons voir du short-track, alias patinage de vitesse sur piste courte. Les quarts de finale du 1500 m femmes d\u00e9buteront \u00e0 12h30. Deux tricolores seront en piste\u00a0: Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand. Elles s\u2019\u00e9lanceront respestivement lors de la premi\u00e8re et quatri\u00e8me s\u00e9rie.          Entre les demi-finales et la finale de cette ultime \u00e9preuve individuelle f\u00e9minine, se glissera la finale du relais hommes sur 5 000 m. On retrouvera sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud, le Comit\u00e9 olympique russe, le Canada, l\u2019Italie et la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre\u00a0: de la vitesse, des chutes et des combinaisons int\u00e9grales","dateModified":"2022-02-16T10:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:47:46+00:00","articleBody":"    Kevin Rolland n'est pas dans les chances de m\u00e9dailles ?     Oymar         A vrai dire, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une performance en soi que le ski acrobatique savoyard soit qualifi\u00e9, trois ans apr\u00e8s une terrible chute qui l\u2019avait plong\u00e9 dans le coma pendant trois jours et lui avait caus\u00e9 de multiples fractures. Celui qui est l\u2019un des deux porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore \u00e0 P\u00e9kin sera en lice lors des qualification du half-pipe la nuit prochaine (\u00e0 partir de 5h30 heure fran\u00e7aise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:41:51+00:00","articleBody":"     Allez, jouons\u202f! Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender dans le fil des commentaires et nous publierons vos meilleurs essais. Soyez g\u00e9niaux\u202f!              ? LEE JIN-MAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/fef5999_6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u202f","dateModified":"2022-02-16T10:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:36:24+00:00","articleBody":"    Parlons hockey: on retrouve l'\u00e9quipe fran\u00e7aise de hockey sur glace (hommes) r\u00e9guli\u00e8rement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, aux championnats du monde hockey. Elles n'a pas \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e pour ces JO?    Letsgetreadytorumble         Et non, l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de hockey n\u2019\u00e9tait pas qualifi\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, pas plus que son homologue masculine. D\u2019ailleurs, la finale du tournoi femmes, c\u2019est demain avec un choc Canada-Etats-Unis, \u00e0 partir de 5h10 heure fran\u00e7aise - et en prime time en Am\u00e9rique du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:32:45+00:00","articleBody":"     En quart de finale du tournoi hommes, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par la Slovaquie (2-2 apr\u00e8s la prolongation, victoire aux penaltys). Pour rappel, les hockeyeurs de la NHL, la ligue nord-am\u00e9ricaine, n\u2019\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 participer. Raison invoqu\u00e9e : \u00ab\u202fla profonde perturbation du calendrier de la saison r\u00e9guli\u00e8re de la NHL caus\u00e9e par le Covid\u202f\u00bb. Tant pis pour eux.          Dans le dernier carr\u00e9, la Slovaquie retrouvera le Comit\u00e9 olympique russe, tombeur du Danemark (3-1). Le troisi\u00e8me quart de finale opposant la Finlande \u00e0 la Suisse est en cours (avantage 3-1 pour les Nordiques). Enfin, la Su\u00e8de et le Canada s\u2019affronteront en fin de journ\u00e9e (\u00e0 partir de 14h30).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point hockey sur glace","dateModified":"2022-02-16T11:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:25:00+00:00","articleBody":"    on fait quoi maintenant ? Un petit #JSUL ?    Lu'         On ne peut rien vous cacher. Il arrive dans quelques minutes. Mouillez-vous la nuque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:23:57+00:00","articleBody":"    Peut on parler du but de Mbapp\u00e9 hier soir ? Juste pour faire mentir votre programme\u2026    \u00c7a se tente !         On a beau revoir ce but 156 fois, on ne comprend toujours pas comment il a pu s\u2019infiltrer dans la d\u00e9fense. Un tour de magie\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:20:40+00:00","articleBody":"    Il nous reste quoi comme chance de m\u00e9dailles d'ici la fin des jeux ?    Or         En termes de chances de m\u00e9dailles s\u00e9rieuses, il nous reste en stock\u00a0:          - le ski cross\u00a0: Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert \u00e0 suivre chez les femmes\u202f(jeudi) ; Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Chapuis, Bastien Midol, Fran\u00e7ois Place et Terence Tchiknavorian chez les hommes (vendredi)          - le biathlon \u00a0avec la mass start femmes (samedi) et hommes (vendredi). Il para\u00eet que le petit Quentin Fillon Maillet est pas mal dans cette discipline...          - le ski alpin avec le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes (samedi)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:08:34+00:00","articleBody":"     1-Norv\u00e8ge          2-Finlande (+2.5)          3-Russie (+4.29)          ......          7-France (+35.38)          Pas de nouvelle m\u00e9daille pour le sprint par \u00e9quipes fran\u00e7ais, par\u00e9 de bronze lors des Jeux 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final","dateModified":"2022-02-16T10:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:06:26+00:00","articleBody":"     On y a cru jusqu\u2019au dernier relais mais le trio de t\u00eate \u00e9tait sur des bases trop elev\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:05:36+00:00","articleBody":"     Pas de m\u00e9daille pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Richard Jouve termine la course 7e","dateModified":"2022-02-16T10:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:05:15+00:00","articleBody":"     Devant la Finlande et la Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge sacr\u00e9e","dateModified":"2022-02-16T10:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:04:55+00:00","articleBody":"     Ca va trop vite, et Richard Jouve ne pourra pas rattraper le trio avec la Norv\u00e8ge et son prince Klaebo qui r\u00e9alise un finish monstrueux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:03:38+00:00","articleBody":"     Les groupes s\u2019\u00e9tirent et le trio de t\u00eate prend ses distances avec le groupe de chasse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:02:56+00:00","articleBody":"     Richard Jouve remonte, il est 6e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:02:34+00:00","articleBody":"     1-Finlande          2-Norv\u00e8ge          3-Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actuel trio de t\u00eate","dateModified":"2022-02-16T10:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:01:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour le dernier tour d\u20191,5 km. La France est 7e d\u00e9sormais \u00e0 14,8 secondes. Allez Richard\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au dernier \u00e9change (5\/5) ","dateModified":"2022-02-16T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:00:33+00:00","articleBody":"     Ca s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans les derniers kilom\u00e8tres avec la Norv\u00e8ge et Erik Valnes qui acc\u00e9l\u00e8re la cadence. Le Russe Bolshunov et le Finlandais Niskanen suivent bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:59:01+00:00","articleBody":"     Richard Jouve passe le flambeau \u00e0 Hugo Lapalus, et la France repasse en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au quatri\u00e8me \u00e9change, \u00e0 6 km","dateModified":"2022-02-16T09:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:58:10+00:00","articleBody":"              Pourquoi on fait le YOYO comme \u00e7a dans les places???     Jo         Car Jouve est en forme, Lapalus un peu moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:57:33+00:00","articleBody":"     Le dauphin du classement de la Coupe du Monde de sprint refait une nouvelle fois le retard fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle remontada de Jouve","dateModified":"2022-02-16T09:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:56:17+00:00","articleBody":"     Nous en sommes \u00e0 la moiti\u00e9, \u00e0 4.5 km et la France est repass\u00e9e en 9e position, avec 5 secondes de retard sur la t\u00eate occup\u00e9e par la Russie, devant la Norv\u00e8ge et la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019\u00e9change 3\/5","dateModified":"2022-02-16T09:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:52:38+00:00","articleBody":"     Enorme travail de Richard Jouve qui revient \u00e0 hauteur de la Norv\u00e8ge en t\u00eate. Il transmet \u00e0 Hugo Lapalus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange 2\/5","dateModified":"2022-02-16T09:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:49:08+00:00","articleBody":"     Richard Jouve effectue son premier passage, la France est 9e pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange 1\/5","dateModified":"2022-02-16T09:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:48:37+00:00","articleBody":"     Hugo Lapalus a un l\u00e9ger retard sur la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:46:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On file sur France 2 pour suivre la finale masculine de ski de fond\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:46:45+00:00","articleBody":"     Chaque relayeur va parcourir 3 fois la piste d\u20191.5 km. Trois passages toujours entrecoup\u00e9s d\u2019un relais pour l\u2019autre membre du bin\u00f4me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:45:46+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale de ski de fond\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:39:40+00:00","articleBody":"     L\u00e9na Quintin termine la course pour la France avec pr\u00e8s de deux minutes de retard sur l\u2019Allemagne, (+1m55)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:39:05+00:00","articleBody":"     La France n\u2019a pas encore termin\u00e9 la course et aura plus d\u2019une minute de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:38:46+00:00","articleBody":"     Devant la Su\u00e8de (+0.2) et le Comit\u00e9 Olympique Russe (+0.7).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne s\u2019impose au finish\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:38:01+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et la Russie revient dans les derniers m\u00e8tres, \u00e7a va se jouer \u00e0 rien pour le titre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:37:10+00:00","articleBody":"     Le dernier relai a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Bagarre \u00e0 trois entre l\u2019Allemagne, d\u00e9sormais en t\u00eate, devant la Finlande et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:31:53+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 plus de 48 secondes de la Su\u00e8de, qui m\u00e8ne la course devant la Finlande et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:31:20+00:00","articleBody":"     Notre duo est toujours lanterne rouge, \u00e0 la 10e position, alors que le quatri\u00e8me passage de relais au kilom\u00e8tre 4 vient d\u2019\u00eatre effectu\u00e9 par le reste du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7aises distanc\u00e9es","dateModified":"2022-02-16T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:22:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 3 kilom\u00e8tres, la France occupe la 10e et derni\u00e8re place avec pr\u00e8s de 5 secondes de retard sur la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:16:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez Melissa, allez Lena\u202f! ","dateModified":"2022-02-16T09:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:15:54+00:00","articleBody":"     Bient\u00f4t la finale f\u00e9minine. Elle se disputera en style classique. La premi\u00e8re relayeuse effectue un tour de 1.5 km avant de transmettre le relais \u00e0 sa co\u00e9quipi\u00e8re et ainsi de suite. Au total, chaque relayeuse effectue trois tours de 1.5 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mode d\u2019emploi du ski de fond par \u00e9quipes","dateModified":"2022-02-16T09:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:06:34+00:00","articleBody":"     C\u2019est donc la Su\u00e8de, l\u2019\u00e9quipe la plus r\u00e9guli\u00e8re, qui remporte ce relais f\u00e9minin olympique de biathlon devant le Comit\u00e9 olympique russe.          Sixi\u00e8me \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, la France \u00e9tait pourtant bien lanc\u00e9e. Ana\u00efs Bescond avait transmis le relais \u00e0 Ana\u00efs Chevalier-Bouchet avec seulement une dizaine de secondes de retard sur la t\u00eate de la course. Mais la deuxi\u00e8me relayeuse tricolore a d\u00fb tourner sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s ses erreurs sur le pas de tir, et ni Justine Braisaz-Bouchet, ni Julia Simon n\u2019ont \u00e9t\u00e9 en mesure de recoller devant.          L\u2019Allemagne, en revanche, s\u2019est hiss\u00e9e dans le trio de t\u00eate en fin de course au d\u00e9triment de l\u2019Italie. La Norv\u00e8ge finit au pied du podium - Tiril Eckhoff ayant tourn\u00e9 deux fois sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:05:24+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me demi-finale vient de s\u2019achever. Voici les 10 pays en lice pour la finale.          1-Norv\u00e8ge          2-France (Richard Jouve et Hugo Lapalus)          3-Finlande          4-Canada          5-Italie          6-Su\u00e8de          7-Suisse          8-Autriche          Nations rep\u00each\u00e9es au temps          9-Comit\u00e9 Olympique Russe          10-Etats-Unis          D\u00e9but de la grande finale \u00e0 10h45, heure de Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ski de fond\u00a0: les nations qualifi\u00e9es pour la finale du sprint classique par \u00e9quipes","dateModified":"2022-02-16T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:59:09+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 12 s          3- Allemagne \u00e0 37 s          4- Norv\u00e8ge \u00e0 50 s          5- Italie \u00e0 1 min 33          6- France \u00e0 2 min 13      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du relais femmes de biathlon ","dateModified":"2022-02-16T08:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:57:39+00:00","articleBody":"     Pas de m\u00e9daille pour la Norv\u00e8ge\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Allemagne compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-02-16T08:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:56:30+00:00","articleBody":"     Elvira Oeberg l\u00e8ve les bras et se jette dans les bras de ses co\u00e9quipi\u00e8res, Linn Persson, Mona Brorsson et sa s\u0153ur Hanna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de championne olympique de relais femmes en biathlon ","dateModified":"2022-02-16T08:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:55:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a fini par c\u00e9der du terrain aux favorites de cette course. Et c\u2019est l\u2019Allemagne qui a mis une main sur la m\u00e9daille de bronze... Mais attention\u00a0: Denise Herrmann a la grande Marte Roeiseland \u00e0 ses trousses\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:54:01+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 24 s 7          3- Allemagne \u00e0 34 s 6          4- Norv\u00e8ge \u00e0 53 s 7          5- Italie \u00e0 1 min 13          6- France \u00e0 1 min 36 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de devant le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Allemagne apr\u00e8s le tir 8\/8 ","dateModified":"2022-02-16T08:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:52:11+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a tent\u00e9 le tout pour le tout, c\u2019est rat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julia Simon part \u00e0 la faute","dateModified":"2022-02-16T08:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:51:35+00:00","articleBody":"     La Su\u00e9doise a fait une erreur, avant de blanchir la derni\u00e8re cible avec sa balle de pioche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg file vers le titre olympique","dateModified":"2022-02-16T08:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:49:55+00:00","articleBody":"     Elvira Oeberg a l\u2019or au bout de la carabine pour la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier tir, c\u2019est maintenant\u202f!","dateModified":"2022-02-16T08:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:49:25+00:00","articleBody":"         Hanna Oeberg a transmis le relais \u00e0 sa petite s\u0153ur Elvira pour conclure le relais su\u00e9dois, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/370f55e_5553659-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une affaire de famille chez les Su\u00e9doises","dateModified":"2022-02-16T08:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:47:34+00:00","articleBody":"    tout va se jouer au dernier Debout comme hier en fait!    roulette Russe         Exactement, et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on adore le biathlon\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:46:57+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 26 s 6          3- Italie \u00e0 35 s 3          4- Allemagne \u00e0 45 s          5- France \u00e0 1 min 11 s          6- Norv\u00e8ge \u00e0 1 min 18 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France revient \u00e0 une trentaine de secondes du podium apr\u00e8s le tir 7\/8 ","dateModified":"2022-02-16T08:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:45:50+00:00","articleBody":"     Oui Madame\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5 pour Julia Simon","dateModified":"2022-02-16T08:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:45:39+00:00","articleBody":"     Elle a une belle marge d\u2019avance sur le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Italie apr\u00e8s ce tir couch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg fait le plein pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-02-16T08:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:44:58+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 McEnroe faire du biathlon ?    Gloumi         On l\u2019imagine casser sa carabine, du coup. Pas s\u00fbr qu\u2019il aurait eu le sang-froid pour gagner beaucoup de courses de biathlon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:44:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/0/0/7695/5130/1342/696/3/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/16/19-4">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Etincelant, l’attaquant parisien a offert une victoire logique contre le Real Madrid dans les arrêts de jeu (1-0). Moins inspiré, Lionel Messi a, lui, raté un penalty.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sport       Ligue des champions             Kylian Mbappé ouvre la voie royale au PSG en Ligue des champions      Etincelant, l’attaquant parisien a offert une victoire logique contre le Real Madrid dans les arrêts de jeu (1-0). Moins inspiré, Lionel Messi a, lui, raté un penalty.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 03h04, mis à jour à 08h57    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kylian Mbappé salue le public après son but contre le Real Madrid, le 15 février 2022, au Parc des Princes, à Paris.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Quand Lionel Messsi termine le visage dans la pelouse fraîche après un dernier dribble forcé de trop, le Parc des Princes s’est fait à l’idée d’un 0-0 mal payé. Mais il doit bien rester quelques poussières de secondes, alors pourquoi pas. Oui, pourquoi ne pas s’en remettre une dernière fois à Kylian Mbappé ? Une dernière accélération, un dernier tour de reins pour les défenseurs madrilènes, une dernière frappe enroulée. Mais, cette fois, les gants de Thibaut Courtois ne sauveront pas un Real Madrid insignifiant dans ce huitième de finale aller de Ligue des champions.          📽 Le but de Kylian Mbappé qui délivre le PSG dans les dernières secondes contre le Real !


<article-nb="2022/02/16/19-5">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ A Pékin, la patineuse italienne a remporté deux médailles, dont une en or, portant à dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu’elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa fédération ne pas avoir voulu d’elle pour ces Jeux d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa fédération      A Pékin, la patineuse italienne a remporté deux médailles, dont une en or, portant à dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu’elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa fédération ne pas avoir voulu d’elle pour ces Jeux d’hiver.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La patineuse de vitesse Arianna Fontana célèbre son titre olympique dans l’épreuve du 500 m de short-track à Pékin, lundi 7 février 2022.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Même la reine du patinage de vitesse peut se retrouver, tel Bambi, à quatre pattes sur la glace. La scène se déroule en finale de l’épreuve du 500 m de short-track (patinage de vitesse sur piste courte) au palais omnisports de Pékin, lundi 7 février. Arianna Fontana, championne olympique en titre de la spécialité, perd l’équilibre dès le premier virage quand sa concurrente néerlandaise, Suzanne Schulting, heurte la lame de son patin droit.            Heureusement pour elle, le règlement prévoit en pareil cas de recommencer la course. Un nouveau départ et quatre tours et demi plus tard, l’Italienne franchit la ligne avec une lame d’avance sur une certaine Suzanne Schulting.                             JO de Pékin 2022 :  Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Huit fois médaillée olympique, de 2006 à 2018, Arianna Fontana a ajouté deux nouvelles récompenses à sa collection cet hiver à Pékin (l’argent en relais mixte et donc l’or au 500 m). Et ce n’est pas fini, car elle fait partie des favoris sur le 1 500 m, mercredi 16 février.              Deux records témoignent de l’œuvre d’une géante de 1,64 m : elle est l’athlète la plus décorée de son sport aux Jeux olympiques d’hiver et aussi l’Italienne ayant remporté le plus grand nombre de médailles aux JO, à égalité avec la fondeuse Stefania Belmondo. Précision : Angelo biondo (« l’ange blond », en italien), comme on la surnomme, n’a que 31 ans.            Alors, forcément, on ne résiste pas à l’idée de se projeter sur les prochains Jeux qui se dérouleront en partie dans sa Lombardie natale, à Milan et Cortina d’Ampezzo. Et l’on se dit que la boucle ne pourrait pas mieux se boucler pour cette Italienne qui était déjà montée sur un podium olympique en relais aux Jeux de Turin, en 2006. Elle avait alors 15 ans et 314 jours.            « Ce n’était pas sûr que je puisse m’entraîner »            Retour sur la ligne d’arrivée du 500 m à la patinoire de Pékin. Arianna Fontana serre les poings et pousse un cri rageur. Ce n’est pas (seulement) le soulagement d’avoir arraché la victoire à la faveur d’un dépassement sensationnel à trois virages de la fin. « Je n’ai pas l’habitude de crier, c’était juste une façon de laisser sortir toute cette colère », a-t-elle expliqué après la course.             « La première saison après Pyeongchang, il y avait des athlètes masculins qui me ciblaient sur la glace, me faisant tomber » L’Italienne Arianna Fontana, patineuse de vitesse sur piste courte            Ensuite, Arianna Fontana a jeté un pavé sur la glace : « Si les choses ne changent pas, je ne participerai pas [aux Jeux de] Milan-Cortina, en 2026, a-t-elle assené. Je ne me mettrai pas, ni mon entraîneur, ni ma famille, dans la situation dans laquelle j’ai été jusqu’à présent. »              Les raisons de sa colère, elle les a détaillées en conférence de presse, presque aussi tranchante que la lame de ses patins. « Mon entraîneur et moi avons vécu beaucoup de situations difficiles, il y avait des gens qui ne voulaient pas de nous ici et qui ne nous ont pas du tout aidés. La première saison après [les Jeux de] Pyeongchang [en 2018], il y avait des athlètes masculins qui me ciblaient sur la glace, me faisant tomber : ce n’était pas sûr que je puisse m’entraîner [en Italie]. »            Pour se préparer à l’échéance de Pékin, Arianna Fontana s’était exilée en Hongrie avec l’Américain Anthony Lobello, lui-même ancien patineur de vitesse devenu son coach et aussi son mari. « J’ai eu la chance d’avoir cette personne au plus près de moi quand j’en avais le plus besoin. Et je ne changerai jamais cela », confiait-elle dans une vidéo publiée le 2 février sur le compte Youtube des Jeux olympiques.            Sujet embarrassant            Les critiques de celle qui avait été la porte-drapeau de la délégation italienne à Pyeongchang sont-elles avérées ? Arianna Fontana avait-elle fait part de son ressenti en interne ? Comment en est-on arrivé là ? Les interrogations restent en suspens.              « Nous respectons Arianna à 100 %, s’est contenté de déclarer le président de la Fédération italienne des sports de glace, Andrea Gios, interrogé par l’agence Italpress. C’est une grande athlète, c’est un patrimoine du sport italien avant d’être celui de notre fédération. Nous acceptons les critiques de la part d’une championne de son niveau. »                             Reportage :  Short-track : le cercle vicieux du manque de moyens et une équipe de France de la débrouille                   Reste que du côté de la fédération, le sujet apparaît embarrassant. « Je ne peux pas en parler. C’est trop polémique », coupe court Ludovic Mathieu, un ancien athlète olympique tricolore qui entraîne aujourd’hui au sein de l’équipe nationale transalpine. Mais à la question de savoir si la reine du short-track a bien fait de s’exiler en Hongrie pour préparer les Jeux de Pékin, au vu de sa détermination sur la glace, la réponse est affirmative.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-2022-arianna-fontana-fait-tomber-les-records-en-short-track-et-monter-la-tension-avec-sa-federation_6113814_3242.html"},"headline":"JO\u00a02022\u00a0: Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa f\u00e9d\u00e9ration","dateCreated":"2022-02-15T19:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-15T19:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"A P\u00e9kin, la patineuse italienne a remport\u00e9 deux m\u00e9dailles, dont une en or, portant \u00e0 dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu\u2019elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa f\u00e9d\u00e9ration ne pas avoir voulu d\u2019elle pour ces Jeux d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/183/0/3241/1616/1342/696/60/0/818ac85_9d6b0caf800c4a879c6bf3c5778013f4-9d6b0caf800c4a879c6bf3c5778013f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-6">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Un but de Kylian Mbappé dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l’emporter, mardi, face au Real (1-0), en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Bonne nuit    Prolixe         C’st de l’artisanat. Mais je vous tiens compagnie.                    23:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Jsul?    Will Smith qui veut aller dormir         Vous pouvez remonter ce live jusqu’à la mi-temps.                    23:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais on est d'accord que vous tenez essentiellement un live de blagues ? C'est vachement bien.    ♡         Radio bière foot.                                        23:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si j'ai bien compris, maintenant c'est Anthony qui fait le résumé et Clément qui live. Alexandre encore au stade.    Œil de Moscou          Non, c’est l’inverse. Avec Alexandre qui écrit un papier avec plus de recul.                    23:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes les têtes de moine !     Blague suisse        Et maintenant, pâtes carbonara, flamenkuche et pétillant de rhubarbe. Bonne nuit ! Vive le live du Monde !    Livomane          Il faut toujours un peu de fromage au menu.                    23:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et est-ce que vous êtes bons au foot, au moins ?    Les pieds         En des temps immémoriaux, j’ai fréquenté le centre de formation de l’OL jusqu’à mes 18 ans. J’ai bien vieilli, grossi mais j’ai quelques restes de défenseur central de devoir.                    23:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes seuls à la rédaction à 23h ou ça bosse encore ? C'est pour avoir une idée - je travaille comme vous dans un autre pays.    Mimo         On ne doit pas être nombreux dans les bureaux. Notre gardien de nuit vient de passer pour sa ronde. On lui posera la question la prochaine fois.                    23:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si faire ce live est un sacerdoce, alors vous êtes des moines kopistes ?    Austerlitz forever         Tant que nous ne sommes pas des moines trappistes, la sobriété est sauvée.                    23:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que vous avez déjà livre un faux match ? Comme je m'intéresse aux blagues et pas au foot, ça pourrait être un nouveau concept    Comment être sûr ?         Nous l’avions proposé quand l’Euro avait été reporté. L’idée n’avait pas été validée.                    23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le match Ukraine-Russie, ça en est où ?     Joe         L’UEFA interdit les rencontres entre clubs russes et ukrainiens lorsque c’est possible.                    23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si le comté Juraflore sponsorisait le PSG, le match aurait été bien plus vite, non ?    CQFM         Le penalty de Messi aurait été plus affiné.                    23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et la vidéo du but!    isa         Et les droits télé ?                    23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il est où le résumé ?     Impatient !          Il arrive, il arrive.                    23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que le Réal aurait pu mettre deux gardiens au lieu d'un avant centre ? On aurait dit l'équipe de Macédoine non ?    Pour résumer         La Macédoine du Nord joue bien au football.                    23:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 le compteur du match tourne toujours sur le bandeau en haut de votre live. on va s'arrêter là ?    chrono         F5.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous serez là pour le match retour ?    La télé c’est nul         Peut-être pas nous en personne mais le service des sports du Monde, si senor.                    23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Date du match retour  ?    P.         Le 9 mars.                           Le programme       Live  animé par Clément Martel et Anthony Hernandez         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre de Ligue des champions entre le Paris-Saint-Germain (PSG) et le Real Madrid.         Quoi ? Le huitième de finale aller de la Ligue des champions, entre le PSG et le Real Madrid.         Quand ? Mardi 15 février à 21 heures pétantes.         Où ? Au Parc des Princes, sis dans le 16e arrondissement de la capitale française, Paris.         Sur quelles chaînes ? Canal+, dite « la chaîne cryptée », et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Alexandre Pedro apportera sa science du but depuis le stade, en appui de la doublette de milieux du Chaudron d’Austerlitz, Anthony Hernandez et Clément Martel.         La composition des équipes         PSG         Donnarumma – Hakimi, Marquinhos (c), Kimpembe, Nuno Mendes – Danilo, Paredes, Verratti – Di Maria, Messi, Mbappé         Entraîneur : Mauricio Pochettino         Real Madrid         Courtois – Carvajal, Milatao, Alaba, Mendy – Modric, Casemiro, Kroos – Asensio, Benzema (c), Vinicius         Entraîneur : Carlo Ancelotti         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         L’autre match du soir ?         Sporting Portugal-Manchester City         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Du rock qui se déconfine sur des notes fébriles à Angers         A lire en attendant :         Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions         Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté         Entraîneur du PSG, cet animal politique malgré lui         Lionel Messi, un marcheur au service du PSG                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-15T22:33:01+00:00","coverageEndTime":"2022-02-16T10:33:01+00:00","headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","description":"Un but de Kylian Mbapp\u00e9 dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l\u2019emporter, mardi, face au Real (1-0), en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clément Martel et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"PSG-Real Madrid : grâce à Mbappé, Paris bat les Madrilènes sur le fil","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un but de Kylian Mbapp\u00e9 dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l\u2019emporter, mardi, face au Real (1-0), en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5120/3116/1342/696/3/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clément Martel et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-02-15T22:33:01+00:00"
,"endDate":"2022-02-16T10:33:01+00:00"
       Mbapp\u00e9 a d\u00e9livr\u00e9 Paris in extremis. ALAIN JOCARD \/ AFP           La ville lumi\u00e8re s\u2019est \u00e9clair\u00e9e sur le fil. Longtemps, Paris a domin\u00e9 Madrid, dans ce duel de capitales, mais en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions, dominer n\u2019est pas gagner. Et mardi 15 f\u00e9vrier, les co\u00e9quipiers d\u2019un Kylian Mbapp\u00e9 une nouvelle fois intenable, ont manqu\u00e9 de l\u2019apprendre une nouvelle fois \u00e0 leurs d\u00e9pens. Vainqueur in extremis du Real Madrid, gr\u00e2ce \u00e0 un but de leur attaquant champion du monde au bout du temps additionnel (1-0), le PSG, qui a vu Lionel Messi manquer un p\u00e9nalty, vire en t\u00eate avant l\u2019affrontement retour (le mercredi 9 mars).          \u00ab\u202fJe suis content. C\u2019\u00e9tait un tr\u00e8s bon match de l\u2019\u00e9quipe, on \u00e9tait satisfait, on prend avantage pour match retour\u202f\u00bb, a savour\u00e9 le buteur parisien apr\u00e8s la rencontre, au micro de RMC Sport. Particuli\u00e8rement scrut\u00e9, en raison de ses vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part pour la capitale espagnole au terme de la saison, Mbapp\u00e9 ne s\u2019est pas laiss\u00e9 d\u00e9concentrer par le contexte. \u00ab\u202fJ\u2019ai voulu me concentrer sur le football. Tout le monde sait un peu tout, tout le monde parle pour ne rien dire. La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que j\u2019\u00e9tais concentr\u00e9 pour aider l\u2019\u00e9quipe.\u202f\u00bb Et le 21 tir parisien - \u00e0 la 94e minute - a fini par tromper la d\u00e9fense madril\u00e8ne.          Dans cette premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s l\u2019abolition de la r\u00e8gle des \u00ab\u202fbuts \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u202f\u00bb (d\u00e9cid\u00e9e l\u2019an pass\u00e9), le Real Madrid a paru avoir bien re\u00e7u le m\u00e9mo. Malgr\u00e9 le retour de sa star, Karim Benzema, revenu de blessure, le club aux treize sacres en Ligue des champions s\u2019est montr\u00e9 inoffensif tout au long de la soir\u00e9e. Titularis\u00e9 dans les cages parisiennes, Gianluigi n\u2019a rien eu \u00e0 faire, les trois t\u00eates madril\u00e8nes (les seuls tirs du Real) ne trouvant pas le cadre. \u00ab\u202fOn a coup\u00e9 leurs circuits, et leur mani\u00e8re de jouer. On a mis beaucoup de pression sur leur milieu de terrain. On a beaucoup travaill\u00e9 pour mettre en place la meilleure strat\u00e9gie possible, on a bien contr\u00f4l\u00e9 le match pendant 90 minutes\u202f\u00bb, a savour\u00e9 le coach parisien, Mauricio Pochettino, interrog\u00e9 par Canal+.         \u00ab\u202fUne mauvaise soir\u00e9e\u202f\u00bb, pour Madrid         Mais s\u2019il ne s\u2019est pas montr\u00e9 dangereux, le club Merengue a longtemps tenu Paris en \u00e9chec. \u00ab\u202fUne \u00e9quipe comme le Real ne refuse jamais le combat. Elle n\u2019a pas march\u00e9 pour ce match aller mais ils joueront diff\u00e9remment\u202f\u00bb, a pr\u00e9venu Kylian Mbapp\u00e9 apr\u00e8s la rencontre. \u00ab\u202fCe n\u2019est que la premi\u00e8re partie de cet affrontement, on sera \u00e0 la maison et notre stade nous poussera\u202f\u00bb, a confirm\u00e9 le coach madril\u00e8ne Carlo Ancelotti, d\u00e9plorant \u00ab\u202fune mauvaise soir\u00e9e\u202f\u00bb pour les siens. \u00ab\u202fEt la qualification n\u2019est pas perdue.\u202f\u00bb          A voir les Parisiens s\u2019agglutiner sur leur sauveur, qui a profit\u00e9 d\u2019une jolie offrande in extremis du revenant Neymar (entr\u00e9 en jeu en cours de match), le club francilien n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 laisser filer son champion du monde. Sans lui, les hommes de Mauricio Pochettino seraient sortis penauds de l\u2019affrontement, incapables de tromper une d\u00e9fense madril\u00e8ne arc-bout\u00e9e pendant la majeure partie de la rencontre. M\u00eame quand Mbapp\u00e9 a provoqu\u00e9 un p\u00e9nalty, \u00e9chappant \u00e0 la vigilance de Carvajal, Lionel Messi n\u2019est pas parvenu \u00e0 profiter de l\u2019offrande.              La joie des Parisiens, apr\u00e8s le but vainqueur. FRANCOIS MORI \/ AP           Vainqueur d\u2019une partie o\u00f9 l\u2019adversaire n\u2019a pas montr\u00e9 grand chose, le Paris-Saint-Germain a assur\u00e9 l\u2019essentiel. Paraissant largement sup\u00e9rieur au Real Madrid, le PSG a pris l\u2019avantage en vue du match retour. Mais Paris ne l\u2019a emport\u00e9 que d\u2019un but, par l\u2019in\u00e9vitable Mbapp\u00e9, et il lui reste bien du chemin avant d\u2019envisager passer en quarts de finale.          ***          Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis ce soir. On se retrouve tr\u00e8s vite (d\u00e8s cette nuit, pour les Jeux olympiques de P\u00e9kin) pour de nouveaux lives et de nouvelles aventures. Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil ","dateModified":"2022-02-15T22:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:25:34+00:00","articleBody":"    Mbappe     Mboss         Merci mais c\u2019est trop. C\u2019est trop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:24:28+00:00","articleBody":"    Vu l'heure, vous feriez pas un peu le courrier du c\u0153ur ? Je lui dis que je l'aime ou pas ?    C\u0153ur gros         Macha faisait \u00e7a mieux que nous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:22:52+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9sum\u00e9 \u00e7a tra\u00eene. Allez je vous aide: \u00e7a poussait fort mais \u00e7a voulait pas rentrer. \u00c0 la fin c'est rentr\u00e9.\r\nBonne nuit    Prolixe         C\u2019st de l\u2019artisanat. Mais je vous tiens compagnie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:22:06+00:00","articleBody":"    Et Jsul?    Will Smith qui veut aller dormir         Vous pouvez remonter ce live jusqu\u2019\u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:21:00+00:00","articleBody":"    Mais on est d'accord que vous tenez essentiellement un live de blagues ? C'est vachement bien.    \u2661         Radio bi\u00e8re foot.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:20:12+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris, maintenant c'est Anthony qui fait le r\u00e9sum\u00e9 et Cl\u00e9ment qui live. Alexandre encore au stade.    \u0152il de Moscou          Non, c\u2019est l\u2019inverse. Avec Alexandre qui \u00e9crit un papier avec plus de recul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:18:38+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates les t\u00eates de moine !     Blague suisse        Et maintenant, p\u00e2tes carbonara, flamenkuche et p\u00e9tillant de rhubarbe. Bonne nuit ! Vive le live du Monde !    Livomane          Il faut toujours un peu de fromage au menu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:17:22+00:00","articleBody":"    Et est-ce que vous \u00eates bons au foot, au moins ?    Les pieds         En des temps imm\u00e9moriaux, j\u2019ai fr\u00e9quent\u00e9 le centre de formation de l\u2019OL jusqu\u2019\u00e0 mes 18 ans. J\u2019ai bien vieilli, grossi mais j\u2019ai quelques restes de d\u00e9fenseur central de devoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:15:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates seuls \u00e0 la r\u00e9daction \u00e0 23h ou \u00e7a bosse encore ? C'est pour avoir une id\u00e9e - je travaille comme vous dans un autre pays.    Mimo         On ne doit pas \u00eatre nombreux dans les bureaux. Notre gardien de nuit vient de passer pour sa ronde. On lui posera la question la prochaine fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:14:58+00:00","articleBody":"    Si faire ce live est un sacerdoce, alors vous \u00eates des moines kopistes ?    Austerlitz forever         Tant que nous ne sommes pas des moines trappistes, la sobri\u00e9t\u00e9 est sauv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:13:32+00:00","articleBody":"    Est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 livre un faux match ? Comme je m'int\u00e9resse aux blagues et pas au foot, \u00e7a pourrait \u00eatre un nouveau concept    Comment \u00eatre s\u00fbr ?         Nous l\u2019avions propos\u00e9 quand l\u2019Euro avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9. L\u2019id\u00e9e n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:10:50+00:00","articleBody":"    Et le match Ukraine-Russie, \u00e7a en est o\u00f9 ?     Joe         L\u2019UEFA interdit les rencontres entre clubs russes et ukrainiens lorsque c\u2019est possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:10:21+00:00","articleBody":"    Si le comt\u00e9 Juraflore sponsorisait le PSG, le match aurait \u00e9t\u00e9 bien plus vite, non ?    CQFM         Le penalty de Messi aurait \u00e9t\u00e9 plus affin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:09:33+00:00","articleBody":"    Et la vid\u00e9o du but!    isa         Et les droits t\u00e9l\u00e9\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:07:52+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 le r\u00e9sum\u00e9 ?     Impatient !          Il arrive, il arrive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:07:07+00:00","articleBody":"    Est ce que le R\u00e9al aurait pu mettre deux gardiens au lieu d'un avant centre ? On aurait dit l'\u00e9quipe de Mac\u00e9doine non ?    Pour r\u00e9sumer         La Mac\u00e9doine du Nord joue bien au football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:06:48+00:00","articleBody":"    le compteur du match tourne toujours sur le bandeau en haut de votre live. on va s'arr\u00eater l\u00e0 ?    chrono         F5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:05:45+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 pour le match retour ?    La t\u00e9l\u00e9 c\u2019est nul         Peut-\u00eatre pas nous en personne mais le service des sports du Monde, si senor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:05:03+00:00","articleBody":"    Date du match retour  ?    P.         Le 9 mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:04:29+00:00","articleBody":"    C'est vraiment un moment pr\u00e9cieux avec vous et vos blagues de qualit\u00e9 ;-) merci, la bise    Julie          Une musique pour saluer la belle entr\u00e9e de Neymar.                   On vous attend \u00e0 Madrid    Scualito         Rendez-vous pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:02:03+00:00","articleBody":"    Franchement, je n'ai pas envie de partir l\u00e0 !    ChocojoX          Allez, on reste un peu ensemble jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019on \u00e9crive le r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:01:33+00:00","articleBody":"    Ben du coup je repasse la t\u00eate pour vous faire la bise!\r\nA la prochaine !    Antoine M         Hasta la vista.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:01:09+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas vu le match\u2026je bossais. On peut se la peter aupr\u00e8s des potes marseillais demain ou faut pas trop faire les malins quand m\u00eame ?    Parisien          C\u2019est m\u00e9rit\u00e9. Le PSG a domin\u00e9. Mais le Real n\u2019est pas tr\u00e8s impressionnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:00:43+00:00","articleBody":"    A tout \u00e0 l'heure ?    JO         Avec notre bureau de LA \u00e0 partir de 2 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:00:22+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live psych\u00e9d\u00e9lique.\r\nJe sors le chat et je vais me coucher    Fifi brindassier         La nuit, tous les chats sont gris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:59:37+00:00","articleBody":"    Allez, tous au lit. ! Demain il faut se lever pour le slalom !     No\u00ebl          Notre bureau de LA vous remercie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:59:02+00:00","articleBody":"    moi qui croyais avoir trouv\u00e9 le meilleur pseudo...    M le Modric         Et la fin du match vous donne raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:58:34+00:00","articleBody":"    Merci pour vos commentaires toujours aussi rigolo(s)\r\nAu match retour. Bonne nuit    Caravage         Merci. Bonne nuit\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:58:18+00:00","articleBody":"    Euhh...c'est fini ?    Jaipascompris         Il reste le match retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:57+00:00","articleBody":"    C'est devenu une belle \u00e9quipe en bois le Real tout de m\u00eame.    Totocaca         C\u2019est vrai que ce n\u2019est pas tr\u00e8s impressionnant. M\u00e9fions-nous quand m\u00eame avant le retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:13+00:00","articleBody":"    C'est fini ?     Ifig          Il semble que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:00+00:00","articleBody":"    On peut aller se coucher, maintenant?\r\nDemain, y a pause caf\u00e9 de bonne heure, pour commenter le match,     Coll\u00e8gue          On vous lib\u00e8re\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:56:34+00:00","articleBody":"    Ajuster entre les jambes, entre mecs, on avait dit que c\u2019\u00e9tait pas courtois.    Tiraubut                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:55:14+00:00","articleBody":"    il etait beau le but?    Scualito         Magnifique. Une inspiration de Neymar. Et une conclusion magistrale de Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:54:44+00:00","articleBody":"    Le Real ne peut pas faire autrement que d\u2019acheter M\u2019Bapp\u00e9    Claud         Cela ne sera pas un achat s\u2019il signe en fin de contrat au Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:54:05+00:00","articleBody":"    Mon prono : 1-0 pour Paris    M'B         Vous \u00eates fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:53:35+00:00","articleBody":"    Il compte celui-l\u00e0 ?    Dubitatif          Il compte double\u202f! Symboliquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:53:14+00:00","articleBody":"     Talonnade de Neymar, Mbapp\u00e9 passe facilement entre deux d\u00e9fenseurs et ajuste Courtois entre les jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:52:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le buuuuuut de Mbapp\u00e9\u202f!\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-15T21:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:52:05+00:00","articleBody":"    C'est possible de marquer \u00e0 une minute de la fin?    Allez Rennes         Oui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:51:32+00:00","articleBody":"     Un peu trop facile, elle trouve les gants tr\u00e8s accueillants ce soir de Thibaut Courtois. Toujours 0-0 dans cette partie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Gueye","dateModified":"2022-02-15T21:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:51:20+00:00","articleBody":"    Je viens du futur, le Real \u00e0 gagn\u00e9 la Coupe des Champions    Le real          Treize fois m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:50:33+00:00","articleBody":"    y aura des arr\u00eats de jeu ?, un match de cette qualit\u00e9 les m\u00e9rite !    caravage         Quatre minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:48+00:00","articleBody":"     Nous sommes entr\u00e9s dans le temps additionnel, et il y aura quatre minutes suppl\u00e9mentaires      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:22+00:00","articleBody":"    On peut pas faire sortir Donnarumma pour faire entrer un joueur de champ suppl\u00e9mentaire ?    Totocaca         En p\u00e9riode de Jeux olympiques d\u2019hiver, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:08+00:00","articleBody":"     Mais son centre en retrait ne trouve personne. Il a pris le meilleur sur Ferland Mendy, mais a distanc\u00e9 tout le monde, y compris ses partenaires. Quelle acc\u00e9l\u00e9ration du champion du monde en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 prend le meilleur sur la d\u00e9fense","dateModified":"2022-02-15T21:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:48:07+00:00","articleBody":"     Nous avons omis de vous signaler l\u2019entr\u00e9e en jeu du champion d\u2019Afrique 2022, Gana Gueye, en lieu et place de Danilo Pereira (\u00e0 Paris). Mille excuses                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:57+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris, s'il y a 0-0 ce soir, 1-1 au retour ne change rien.    Kiatousuivi         Vous avez bien suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:27+00:00","articleBody":"    et DONNARUMMA , IL FAIT QUOI ?vous ne l'aimez vraiment pas ?    tango argentin         Il ne fait pas grand chose, vu qu\u2019il n\u2019a pas d\u2019occasions \u00e0 bloquer. Mais heureusement, un d\u00e9fenseur parisien vient de lui envoyer la balle, pour qu\u2019il ne prenne pas froid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:13+00:00","articleBody":"    Sans faire de pol\u00e9mique \u00e0 tout crin, on peut dire que Neymar pourrait jouer \u00e0 Kiev? Une vraie dynamo capillaire!    Pasdurdur         Les vannes footballistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:46:42+00:00","articleBody":"    Par curiosit\u00e9, combien de messages recevez vous par minute ?     Fred         Beaucoup. Beaucoup, beaucoup, beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:46:33+00:00","articleBody":"     Au tour de Gareth Bale de rentrer, c\u00f4t\u00e9 Madrid. Le Gallois avait telllement disparu de la circulation qu\u2019on envisageait d\u2019envoyer un appel \u00e0 t\u00e9moins, pour signaler sa disparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:50+00:00","articleBody":"    l'Equipe 21 dit que \"Paris n'est pas en r\u00e9ussite\", c'est vrai ?    Caravage         La chance en mati\u00e8re sportive. C\u2019est subjectif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:43+00:00","articleBody":"     Messi trouve Neymar, qui s\u2019\u00e9chappe, mais face \u00e0 la sortie de Courtois, le Br\u00e9silien ne parvient pas \u00e0 redresser la balle et son centre s\u2019envole. Mbapp\u00e9 et Verratti voient la balle leur passer au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:19+00:00","articleBody":"    Ma Mamy demande si c'est le temps des regrets.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est pas le temps des pralines en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:44:31+00:00","articleBody":"    M'bappe se bouge vraiment ? Ou il fait du vent ?    Papouille         Il a obtenu le penalty. Il se bouge vraiment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:55+00:00","articleBody":"    Pour moi il y avait plut\u00f4t z\u00e9ro z\u00e9ro.    Balthof          Vous avez plut\u00f4t raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:27+00:00","articleBody":"    Sashimi en arri\u00e8re droit, c'est pour d\u00e9couper tout cru l'attaquant adverse ?    Sushi         Le PSG a des sushi ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:00+00:00","articleBody":"    Les cheveux de Neymar, c\u2019est le phare dans la nuit parisienne?    Doudou         Disons que le Br\u00e9silien pourrait postuler pour remplacer le faisceau lumineux de la Tour Eiffel. Comme elle, d\u2019ailleurs, Neymar aime tourner sur lui-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:42:50+00:00","articleBody":"    \u00c7a pue le but contre le cours du jeu...    Julie          Tu pues le chat.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:42:05+00:00","articleBody":"    Je rejoins votre live. En fait il y a z\u00e9ro z\u00e9ro     Xavier         Vous \u00eates observateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:41:52+00:00","articleBody":"    Ce d\u00e9bat... capillaire vous voulez dire     Pied de ney         Tir\u00e9 par les cheveux en tout cas. D\u00e9sol\u00e9, Jean Roucas. Humoriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:41:09+00:00","articleBody":"    Jamais de LDC le lundi c\u2019est le jour de repos du coiffeur de Neymar     CLAUD         Autre explication possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:40:34+00:00","articleBody":"     Hazard remplace Vinicius c\u00f4t\u00e9 Madrid. Et Modric c\u00e8de sa place \u00e0 Valverde. Attention, et si le Hazard faisait bien les choses. Coup franc pour Madrid, aux abords de la surface parisienne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:40:13+00:00","articleBody":"    Moi, une fois, j'ai vu un coiffeur qui faisait un shampoing \u00e0 un chauve.    Ren\u00e9         Vous \u00e9tiez dans un bar \u00e0 billard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:41+00:00","articleBody":"    Je suis le match en direct sur une cha\u00eene un peu pirat\u00e9e (c'est mal) mais \u00e7a plante toutes les 30 secondes. Vous, vous ne plantez jamais, et c'est pour \u00e7a qu'on vous aime.     Tipiak         Tipiak, pirate\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:20+00:00","articleBody":"     Temps de possession madril\u00e8ne dans la surface parisienne. Le Parc des Princes tremble un brin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:06+00:00","articleBody":"    Ils sont gentils de pas avoir mis le match hier \u2026 \u00e7a aurait mis un beau bazar chez les couples \r\nC\u2019\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi ou pur hazard ?    Madame reconnaissante         Il fallait pr\u00e9server le jardin d\u2019Eden des couples.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:38:38+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense madril\u00e8ne ne s\u2019affole pas, et ressort la balle proprement. Pour le moment, le Real n\u2019est pas folichon, mais ne c\u00e8de pas \u00e0 la pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:38:16+00:00","articleBody":"    le match de City aurait \u00e9t\u00e9 mieux ? non ?    Caravage         Il revient de blessure en tout cas. Il a insist\u00e9 pour jouer d\u2019entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:53+00:00","articleBody":"    Par contre cette coupe de cheveux de Neymar... comment dire euh... on en parle ?    Julie         Vous ouvrez ce d\u00e9bat capital.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:44+00:00","articleBody":"    QFM l\u2019aurait marqu\u00e9, le p\u00e9no.    Hommage         C\u2019est bien le probl\u00e8me du biathlon, il n\u2019y a pas de gardien, c\u2019est de la triche.          Sur ces entrefaites, nouveau corner pour Paris, apr\u00e8s un nouveau tir de Mbapp\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:25+00:00","articleBody":"    z'etes sur qu'il joue Karim ? (j'ai fait Ctrl- F j'ai pas trouv\u00e9)    Didier D.         Le pauvre, pas facile d\u2019\u00eatre l\u2019avant-centre d\u2019une \u00e9quipe qui subit autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:00+00:00","articleBody":"     Hakimi s\u2019impose en patron sur une incursion de Vinicius. Le Marocain est intraitable ce soir. Et Paris repart de l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:36:17+00:00","articleBody":"    Ils ont un service sport au Monde de LA o\u00f9 ils s'y sont mis juste pour les JO?    Copieurs          Ils nous donnent un coup de mains. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralistes. Thank you      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:36:02+00:00","articleBody":"     ...son tir passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres du poteau droit, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 par Messi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 encore...","dateModified":"2022-02-15T21:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:45+00:00","articleBody":"    Le commentateur en arabe dit que si Verrati est en jambes, tout le PSG L'est. C'est vrai \u00e7a ?     Blibe         Un homme entra\u00eenant. Ce n\u2019est pas faux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:37+00:00","articleBody":"     Ou le centre enroul\u00e9 de Messi. Mais Mbapp\u00e9 est un brin trop court. Le PSG se rapproche\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:14+00:00","articleBody":"     On note que Neymar arbore une jolie tignasse jaune d\u00e9color\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:02+00:00","articleBody":"    C'est joli, c'est agr\u00e9able \u00e0 suivre, mais pas vraiment palpitant, me trompe-je ? On dirait un peu un po\u00e8me de Verlaine ce match en fait...    ChocojoX          Les comparaisons artistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:36+00:00","articleBody":"    Ces Madril\u00e8nes sont vraiment des esth\u00e8tes, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 caser Miro dans le onze de d\u00e9part !     L'art fum\u00e9          Les vannes artistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:18+00:00","articleBody":"    Alibaba, lui est aux 40 m\u00e8tres    petit remplacement         On l\u2019a\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:16+00:00","articleBody":"    Et s\u2019il y a \u00e9galit\u00e9 au match retour, que se passe-t-il vu que la r\u00e8gle du but a l\u2019ext\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 abolie ? Prolongations ?    J\u2019arrive plus a suivre\u2026         Exactement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:59+00:00","articleBody":"     C\u2019est pour Messi, qui enroule son coup franc du pied gauche. Mais son tir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:53+00:00","articleBody":"    Neymar peut il faire un pari sur le match? Vu qu\u2019il ne joue pas?    LaLoi         Il joue. Il est entr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:34+00:00","articleBody":"    \"Mamaaaan, j'm'ennuie!\" \n\"Moi aussi ma ch\u00e9rie. Allez on va s'coucher. \"\nBonne nuit les livers.     Les dents et au lit         Buena noche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:32:27+00:00","articleBody":"     Premier ballon pour Neymar, qui obtient directement une faute, \u00e0 environ 25 m\u00e8tres des cages. Alaba est parti l\u00e0 bas, mais l\u00e0 bas, il y avait le pied de Ney.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:32:18+00:00","articleBody":"    \"Un penalty arr\u00eat\u00e9 est un penalry mal tir\u00e9\" Il y a quelques jours, dixit un consultant de l'\u00e9quipe (l'\u00e9quipe du soir) ancien gardien du PSG...     AirH         Mister Alonso. C\u2019est ce que je disais \u00e0 mon camarade Cl\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:46+00:00","articleBody":"    Est ce que vous sentez le 0-0 ?     Heiiiiiin ?         J\u2019ai pronostiqu\u00e9 un 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:31+00:00","articleBody":"    Je sais pas, je viens de d'emmenager. Base ou pas base a 22h30 c'est pas malin. Ils pourraient attendre demain pour la guerre (si guerre il y a)    VP9         Cela me fait penser \u00e0 la sc\u00e8ne de ce film\u00a0: Nous irons tous au paradis.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:30+00:00","articleBody":"    Le but en contre, c'est pour bient\u00f4t ?    Javier         C\u2019est un risque (dans le football)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:47+00:00","articleBody":"     Rodrygo remplace Asencio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:38+00:00","articleBody":"     Neymar est de retour sur la pelouse (en remplacement de Di Maria). Et comme promis, on rend hommage \u00e0 l\u2019artiste br\u00e9silien (et au g\u00e9nial cr\u00e9ateur de nos gifs).           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure...","dateModified":"2022-02-15T21:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:33+00:00","articleBody":"          Mbapp\u00e9 a parfaitement contr\u00f4l\u00e9 dans la profondeur. Mais il est signal\u00e9 hors jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:29:03+00:00","articleBody":"     Tous les Madril\u00e8nes sont regroup\u00e9s en d\u00e9fense. Et Paris peine \u00e0 trouver des espaces dans cette tenaille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:29:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que Gr\u00e9gory COUPET aurait arr\u00eat\u00e9 ce p\u00e9nalty ?    Totocaca         C\u2019est certain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:53+00:00","articleBody":"     Toujours pas de changements en pr\u00e9paration pour le PSG. Neymar se lance une partie de poker en ligne avec Draxler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:43+00:00","articleBody":"    Et pendant ce temps l\u00e0, 5-0 pour Manchester City\u2026     Sergio               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:24+00:00","articleBody":"    5-0 pour City. Des cadences infernales pour les commentateurs. Au moins, ici c'est plus tranquille...    Laurent         On charbonne quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5120/3116/1342/696/3/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/16/19-7">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La Norvégienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le début de ses Jeux, où elle a remporté quatre médailles en autant de courses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »      La Norvégienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le début de ses Jeux, où elle a remporté quatre médailles en autant de courses.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La Norvégienne Marte Olsbu Roeiseland recevant la médaille d’or de la poursuite aux JO de Pékin, le 14 février.  AARON FAVILA / AP                 Avec quatre médailles en autant de courses depuis le début de la quinzaine olympique (l’or en relais mixte, sprint et poursuite, le bronze sur l’individuel), la biathlète norvégienne Marte Olsbu Roeiseland est déjà l’une des athlètes-phares des Jeux d’hiver de Pékin. Alignée sur le relais femmes, mercredi 16 février, et la mass start (départ groupé), samedi 19 février, elle peut prétendre à un grand chelem – un podium à chaque épreuve disputée lors de cette édition.                              Lire aussi   JO 2022 : sacrée en poursuite, la biathlète norvégienne Marte Olsbu Roeiseland entre dans l’histoire                   Cette prouesse, elle l’a déjà réalisée. En 2020, lors des Mondiaux à Antholz-Anterselva, en Italie. Sept « boîtes » sur les sept possibles, dont cinq sur la plus haute marche. A cette époque, Marte Olsbu Roeiseland était aussi en lice pour s’adjuger le gros globe de cristal, le « Graal » qui récompense le meilleur biathlète du circuit mondial. Mais une grippe lui fera manquer deux étapes et la pandémie de Covid-19 aura raison de la fin de la saison à Oslo. Sa compatriote Tiril Eckhoff terminera avec le dossard jaune de la Coupe du monde. Marte Olsbu Roeiseland, elle, devra se contenter de la deuxième place.              A 31 ans, la Norvégienne vit enfin son heure de gloire. Depuis le début de l’exercice 2021-2022, elle impressionne par sa régularité : neuf podiums individuels, dont six victoires, en treize courses disputées. Une seule fois elle a échoué à intégrer le top 10, lors du sprint d’Ostersund (Suède), le 2 décembre 2021 (12e). Difficile d’imaginer que la Coupe du monde échappe cette année à celle qui apparaît comme la plus complète du moment : redoutable aussi bien sur les skis que derrière la carabine – 93 % de réussite au tir debout et au tir couché.            « C’est une fille phénoménale »            Marte Olsbu Roeiseland s’est pourtant révélée sur le tard. L’entraîneur Roger Grubben l’a connue quand elle avait 15 ans. L’adolescente était alors au lycée avec Sverre Roeiseland, qui deviendra son époux, en août 2018. Il est l’un des meilleures biathlètes ; elle est une élève besogneuse, selon le coach, alors persuadé qu’elle aura du mal à briller dans un pays où la discipline est un sport national et la concurrence des plus rudes.            Quinze ans plus tard, Roger Grubben concède avoir eu tort : « Elle n’a jamais été un talent de ce sport, mais elle a travaillé tellement dur pour en arriver là », fait valoir celui qui est aujourd’hui l’entraîneur personnel de la championne. Consultant pour la chaîne Eurosport à l’occasion des Jeux de Pékin, il était ému aux larmes quand sa protégée a remporté le sprint olympique, le 11 février. Impressionné par sa « course parfaite » : « C’est une fille phénoménale, elle voit toujours les possibilités et les objectifs », résumait l’ancien coach de l’équipe nationale masculine de 2002 à 2006.              « Profite de l’instant sans te projeter tout de suite sur l’après », lui glissa-t-il après ce premier sacre olympique individuel. Car il le sait : elle n’aime rien tant que planifier les choses jusqu’au moindre détail. Chaque session d’entraînement, chaque course disputée, chaque plage de repos sont pensées avec un objectif précis.            Ses Mondiaux exceptionnels en Italie, il y a deux ans, avaient été soigneusement élaborés. Les Jeux de Pékin aussi. Elle s’est ainsi rendue en Chine dès le lendemain de la Coupe du monde à Ruhpolding (Allemagne), le 17 janvier, faisant l’impasse sur la manche d’Antholz-Anterselva, une semaine plus tard.            Alors que le gros globe lui tend les bras, cette décision a suscité l’étonnement dans le clan norvégien. « J’aurais ainsi assez de jours pour gérer le décalage horaire », balayait-elle à la radio publique norvégienne NRK. Avant de rappeler, sans équivoque : « Mon rêve de médaille d’or olympique est plus important, c’est ce que je me suis fixé comme objectif. »            Apprendre à lâcher du lest            Cette perfectionniste a tout de même dû apprendre à lâcher un peu du lest. La préparatrice mentale Britt Tajet-Foxell, qui collabore avec nombre de champions norvégiens – dont les fondeuses Marit Bjoergen, octuple championne olympique et Therese Johaug, sacrée en skiathlon et en 10 kilomètres classique lors de cette édition –, a été d’une aide précieuse.              Leur collaboration a débuté avant les JO de Pyeonchang (Corée du Sud) en 2018, où la biathlète va se révéler au grand public avec deux médailles d’argent sur le sprint et le relais mixte. « [Britt] m’a redonné les clés pour rester dans ma bulle, rester moi-même », expliquait Marte Olsbu Roeiseland à la télévision norvégienne TV2, fin 2020.                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   Avant le départ de son sprint olympique victorieux à Zhangjiakou, la Norvégienne a appelé la psychologue. Marte Olsbu Roeiseland était consciente qu’elle avait un statut à défendre. Elle qui aurait aimé pouvoir aborder cette épreuve comme n’importe quelle autre concurrente. « Il y a toujours un petit besoin supplémentaire lors des grands événements, surtout dans la situation dans laquelle je me trouve », confiait la biathlète au journal Aftenposten à l’issue de la course.            Ne lui en déplaise, Marte Olsbu Roeiseland n’est plus n’importe quelle biathlète. En s’imposant, le 13 février, dans l’épreuve de la poursuite, la Norvégienne a réalisé un exploit que seule la référence ultime de la discipline, son compatriote Ole Einar Bjoerndalen, avait réussi avant elle : glaner quatre médailles en une même édition olympique – le Français Quentin Fillon Maillet a depuis dépassé ce record.              A en croire Roger Grubben, qui a collaboré aussi avec Bjoerndalen, la Norvégienne montre encore plus de détermination que son aîné dans l’adversité et la compétition. Quand on sait que l’homme fut surnommé le « Cannibale », nous voilà prévenus.                 Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-de-pekin-2022-marte-olsbu-roeiseland-la-nouvelle-cannibale_6113808_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle \u00ab\u00a0cannibale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-15T18:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-15T18:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Ski","Biathlon"],"description":"La Norv\u00e9gienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le d\u00e9but de ses Jeux, o\u00f9 elle a remport\u00e9 quatre m\u00e9dailles en autant de courses.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1331/0/7914/3957/1342/696/60/0/2c73b11_be19df58e3114c3789180efb5ec04ba8-be19df58e3114c3789180efb5ec04ba8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-8">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le Français doit prendre, mercredi, le départ du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d’Isère fait en ce moment face à une crise de confiance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Clément Noël, le surdoué du ski slalome en plein doute      Le Français doit prendre, mercredi, le départ du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d’Isère fait en ce moment face à une crise de confiance.          Par Nicolas Lepeltier(Yanqing (Chine), envoyé spécial)         Publié hier à 17h00, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le skieur Clément Noël durant le slalom de Schladming, en Autriche, le 25 janvier 2022.  ERWIN SCHERIAU / AFP                 Que se passe-t-il dans la tête de Clément Noël ? Le skieur français, au départ, mercredi 16 février, du slalom des Jeux olympiques à Yanqing (Chine), navigue en plein doute depuis le mois de janvier. L’ouverture de la saison de Coupe du monde s’annonçait pourtant sous les meilleurs auspices. Le 12 décembre 2021, le Savoyard avait livré un récital lors du slalom inaugural de Val-d’Isère, sur la terrible face de Bellevarde, reléguant son plus proche adversaire à près d’une seconde et demie.            Même impression de facilité dix jours plus tard lors de la première manche à Madonna di Campiglio (Italie). Chacun pensait alors Clément Noël intouchable cet hiver, le petit globe du classement du slalom lui semblait promis. Et puis, en seconde manche, l’impensable. Alors que le skieur avait course gagnée, il chute à l’avant-dernière porte et passe la ligne le nez dans la neige, dépité.              Depuis sa mésaventure italienne, le Français enchaîne les déconvenues, ressort cassé. « Ce n’est pas Madonna le tournant, corrige Clément Noël, mais plutôt Adelboden [le 9 janvier, en Suisse], la course d’après, où je sors en première manche en skiant plutôt mal et là ça me fait douter. Je n’ai pas réussi à me libérer ensuite à Wengen [en Suisse], une piste que j’apprécie beaucoup. »            Technique caractéristique de sa grande taille            Clément Noël, c’est l’histoire d’un surdoué du ski. Le grand public le découvre en 2018, aux Jeux de Pyeongchang (Corée du Sud), où, à la surprise générale, un escogriffe de 20 ans originaire des Vosges se classe 4e du slalom, à seulement 4 centièmes de la médaille de bronze olympique. Le jeune homme décroche sa première victoire en Coupe du monde moins d’un an plus tard, en janvier 2019, sur l’exigeante piste de Wengen. Depuis, il a ajouté huit autres succès à son palmarès, tous en slalom. Il a également terminé deuxième au classement général de la spécialité ces trois derniers hivers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Clément Noël, le nouveau roi du slalom à Wengen                   La technique de ski de Clément Noël est caractéristique de sa grande taille (1,91 m) : des trajectoires tendues ; le haut du corps, stable et relâché, seules les jambes se balancent entre les piquets. Un style qui a bousculé la discipline. « [Clément] est techniquement brillant, il trouve des lignes plus directes que quiconque. C’est l’avenir du ski. » L’hommage est de Marcel Hirscher, le roi du circuit dans les années 2010, après la victoire du Vosgien sur le slalom de Kitzbühel (Autriche), en janvier 2019. Excusez du peu.              « On commence à voir les Autrichiens et d’autres slalomeurs qui essayent de le copier sur les entrées de courbe », observe Jean-Pierre Vidal, champion olympique de slalom à Salt Lake City, aux Etats-Unis, en 2002. Techniquement, de l’aveu des spécialistes, Clément Noël est le plus fort. « C’est ce qui se fait de mieux en slalom ; quand il met tout dans l’ordre, c’est victoire ou podium », vante Jean-Baptiste Grange, double champion du monde de la spécialité, en 2011 et 2015.             Problème, ce qui fait la force de Clément Noël constitue aussi sa faiblesse : un ski efficace mais risqué qui, parfois, conduit à la sortie de piste. Aux Mondiaux de Cortina d’Ampezzo (Italie), en 2021, le jeune Français en avait fait l’amère expérience après une faute en seconde manche qui l’avait condamné à la 21e place.            Et quand les fautes s’enchaînent, le doute s’installe. « Il est tellement doué qu’il a un peu grillé toutes les étapes. Son mental n’est pas encore aussi fort que sa technique, pointe Jean-Pierre Vidal, aujourd’hui consultant pour Eurosport. Il a encore un petit peu de travail à faire à ce niveau-là. »                          Le skieur Clément Noël à l’arrivée du slalom de Kitzbühel, le 22 janvier 2022, lors duquel il sera classé 15e.  JOHANN GRODER / AFP                 Clément Noël – diplômé d’un bac scientifique avec mention très bien – serait donc cet élève prodige qui traîne son spleen en classe. L’intéressé ne nie pas que son cerveau lui joue des tours. « Mes premières manches en janvier étaient bonnes, ça veut dire que le ski est toujours là, mais à chaque fois derrière, il y a eu des désillusions en seconde manche. La plupart du temps, ça se jouait dans la tête. »                              Lire aussi   JO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympique                   Mais il assure qu’il est arrivé en Chine « avec un état d’esprit différent de Schladming », en Autriche, la dernière course de janvier qu’il a conclue à une modeste 9e place. « Ce qui est important, c’est d’avoir une grosse confiance en soi au départ et d’y aller relâché, libéré, et surtout ne pas avoir peur de l’échec », a-t-il tenté de se convaincre vendredi 11 février, au lendemain de son premier entraînement sur l’Ice River, la piste de slalom de Yanqing.             L’épreuve la plus incertaine des Jeux            Avec six vainqueurs différents en six courses, jamais une saison de Coupe du monde n’avait été aussi indécise que cette année. « J’ai l’impression que les courses sont plus folles, il n’y a pas de hiérarchie, tout peut se passer », prévient Clément Noël.             « Clément a une très belle carte à jouer, mais il va falloir qu’il soit à son meilleur niveau » Jean-Pierre Vidal, champion olympique de slalom en 2002, à Salt Lake City            Le slalom promet ainsi d’être l’épreuve de ski alpin la plus incertaine de ces Jeux. Mercredi, ils sont une quinzaine à pouvoir prétendre au sacre olympique. Les Norvégiens Sebastian Foss-Solevaag et Henrik Kristoffersen, les Italiens Alex Vinatzer et Giuliano Razzoli, le Suédois Kristoffer Jakobsen ou encore l’Autrichien Manuel Feller figurent, outre Clément Noël, parmi les autres noms cités.              Le profil de l’Ice River n’est pas très difficile, les écarts seront minimes. La neige tombée en abondance lundi sur le massif de Yanqing a rebattu les cartes dans les ateliers de fartage, obligeant les techniciens des différentes équipes à revoir leurs réglages pour une glisse optimale, plus proche des conditions trouvées en Europe.            « Clément a une très belle carte à jouer, mais il va falloir qu’il soit à son meilleur niveau, qu’il prenne beaucoup de risques », prévient Jean-Pierre Vidal. « Il faut qu’il trouve le lâcher-prise qui fait qu’il skie naturellement », espère de son côté Fabien Saguez, le directeur technique national de ski de la Fédération française de ski, qui aimerait bien ajouter une troisième médaille à l’équipe de France (après l’argent de Johan Clarey en descente et le bronze de Mathieu Faivre en slalom géant), l’objectif déclaré avant les Jeux.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin français                   Clément Noël a, lui, un souhait. Le premier de la classe aimerait bien refermer le portillon de départ en seconde manche des Jeux olympiques. « En termes de pression, on ne peut pas faire plus fort dans notre sport. »                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Yanqing (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-2022-clement-noel-le-surdoue-du-ski-slalome-en-plein-doute_6113800_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Cl\u00e9ment No\u00ebl, le surdou\u00e9 du ski slalome en plein doute","dateCreated":"2022-02-15T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-15T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-16T07:22:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le Fran\u00e7ais doit prendre, mercredi, le d\u00e9part du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d\u2019Is\u00e8re fait en ce moment face \u00e0 une crise de confiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Yanqing (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/698/0/6000/2998/1342/696/60/0/1214525_792409149-041468.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-9">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Les biathlètes français en argent sur le relais, fin de Jeux difficile pour Tess Ledeux   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié hier à 16h33, mis à jour hier à 17h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Le relais français, composé des biathlètes Emilien Jacquelin, Fabien Claude, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet (de gauche à droite), est monté sur la deuxième marche du podium, mardi 15 février 2022 à Zhangjiakou.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Ça commence à devenir une (bonne) habitude : le biathlon a encore ramené, mardi 15 février, une médaille à la délégation française – la 6e, sur douze au total. Le relais hommes, composé de Fabien Claude, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet, a décroché l’argent dans une course qui a basculé lors du dernier passage au tir. Alors que le Comité olympique russe filait vers le titre, Eduard Latypov a craqué et commis quatre fautes, finissant finalement 3e. A l’inverse, la Norvège, pourtant reléguée à 1 min 38 s du leader à la mi-course, a réussi à revenir et s’emparer de l’or grâce à Johannes Boe et un sans-faute au tir du dernier relayeur, Vetle Christiansen. Pour la France, il s’agit de la première médaille en relais hommes depuis les JO 2006.            🇫🇷🥈😍 Vice-champions olympiques ! Fabien Claude, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet prenne… https://t.co/4aVEWXCM0Y— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Les mains sur le casque et déçue à l’arrivée de son dernier run, Tess Ledeux, médaillée d’argent en ski big air la semaine dernière, a terminé 7e de l’épreuve de slopestyle, en ski acrobatique. « J’avais de grosses ambitions aujourd’hui, mais ce n’est pas passé. (…) Je reste fière de moi et de ce que j’ai fait sur ces JO. Je vais repartir avec plein de bons souvenirs », a relativisé la Savoyarde de 20 ans. En bronze en big air, la Suissesse Mathilde Gremaud a décroché l’or, 0,33 point devant la star locale, Eileen Gu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO 2022 : Eileen Gu, nouvelle idole très politique des Chinois                   En descente, la meilleure Française, Laura Gauché, s’est classée 10e à 1,60 s de la championne olympique suisse Corinne Suter. Une course qui a vu la lourde chute de Camille Cerutti, qui souffre d’une rupture du ligament croisé antérieur et d’une lésion au ménisque interne. « Elle sera rapatriée au plus vite en France », a annoncé le Comité olympique français.              Doublé pour la Norvège en combiné nordique (saut à ski sur grand tremplin et ski de fond) : Joergen Graabak l’a emporté devant son compatriote Jens Luras Oftebro, alors qu’Antoine Gérard, premier Français, est arrivé 14e. Le grand favori, le Norvégien Jarl Magnus Riiber, qui a terminé 8e, s’est distingué… en se trompant de chemin en ski de fond, alors qu’il était en tête de la course.            Oh c'est terrible !! 🤦‍♂️ La grosse boulette de Jarl Magnus Riiber 🇳🇴, en tête du 10km, qui se trompe de chemin et… https://t.co/5DxfSTf7Mt— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Pékin express            Médaillé d’argent en slopestyle il y a une semaine, le Chinois Su Yiming, 17 ans, est devenu champion olympique de snowboard big air. Chez les femmes, c’est l’Autrichienne Anna Gasser qui est montée sur la plus haute marche du podium.                          A seulement 17 ans, Su Yiming a décroché l’or en snowboard big air des JO de Pékin, mardi 15 février.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Autorisée à concourir malgré son contrôle antidopage positif, Kamila Valieva a réussi son entrée en lice dans l’épreuve individuelle de patinage. Techniquement impeccable, la Russe – qui a terminé son passage en larmes – a obtenu 82,16 points au programme court et pris la tête de la compétition avant le programme libre, jeudi.              En patinage de vitesse, le Canada, chez les femmes, et la Norvège, chez les hommes, ont remporté l’or lors de la poursuite par équipes.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Dès 3 h 15 (heure de Paris), Clément Noël et Alexis Pinturault disputeront le slalom sur la piste de Yanqing. La deuxième manche est prévue à 6 h 45.                              Lire aussi   JO 2022 : Clément Noël, le surdoué du ski slalome en plein doute                   Après les hommes, les biathlètes Anaïs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon viseront, elles aussi, le podium lors du relais (à 8 h 45).              Deux épreuves sont prévues pour le ski de fond, avec le sprint classique par équipes femmes et hommes. Mélissa Gal et Léna Quintin seront associées et s’élanceront en demi-finales à 8 h 15, tandis qu’Hugo Lapalus et Richard Jouve seront au départ à 9 h 15. En cas de qualification, les finales auront lieu dans la foulée.                              Lire aussi   JO 2022 : le relais français décroche le bronze en ski de fond, derrière les Russes et les Norvégiens                   En short-track (patinage de vitesse sur piste courte), Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand disputeront les quarts de finale du 1 500 mètres (à 12 h 30), suivis d’éventuelles demi-finale et finale dans la foulée.            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          Sofia Goggia embrasse la caméra à l’arrivée de la descente, mardi 15 février, à Yanqing.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 Elle n’a pas remporté l’or mais voir Sofia Goggia au départ de la descente puis sur la deuxième marche du podium, mardi 15 février, relève d’un petit miracle. Victime, il y a trois semaines, d’une entorse du genou gauche après une lourde chute lors du super-G de Cortina d’Ampezzo (Italie), la Lombarde, championne olympique en 2018, est passée à 16 centièmes de réaliser le doublé. « J’aurais signé pour la médaille d’argent après la blessure. (…) Sur 10, je donne une note de 5,5 à ma condition physique. Je ne peux pas plier le genou, je peux à peine faire des squats », a-t-elle déclaré. Un miracle qui vaut bien un bisou.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « Je leur ai lancé l’invitation pour se retrouver à chaque Jeux lorsqu’on sera tous retraités, et regarder le relais ensemble pour se remémorer ce merveilleux moment. »            En remportant l’argent avec le relais hommes, Emilien Jacquelin a décroché sa deuxième médaille à Pékin, après le relais mixte, il y a une semaine. Mais celle-ci a une saveur particulière pour le Français : « Ça fait quatre ans que je suis dans cette équipe et quatre ans que je passe des merveilleux moments, ce sont vraiment devenus des amis. (…) Cette médaille-là, elle symbolise toutes ces années passées. C’est pour ça qu’elle me tenait à cœur : pas juste pour aller chercher une médaille olympique mais pour concrétiser cette amitié. (…) Je n’avais pas envie de passer à côté parce que c’était une manière aussi de leur dire merci pour tous ces moments-là. »                               Lire aussi   JO 2022 : Emilien Jacquelin, un biathlète de « coups » et de doutes                   Le chiffre du jour             5            Cinq médailles en autant de courses : Quentin Fillon Maillet est devenu, mardi 15 février, le troisième sportif français – le premier depuis près d’un siècle – à décrocher cinq médailles lors d’une même édition des JO, hiver et été confondus. Avant lui, seuls l’archer Julien Brulé, en 1920, et l’escrimeur Roger Ducret, en 1924, avaient réussi un tel exploit. Vendredi, à 10 heures, lors de la mass start (départ groupé), le Jurassien visera le grand chelem : monter sur tous les podiums proposés au programme olympique.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                          A Pékin, des « boîtes à sieste » sont à disposition des journalistes accrédités pour se reposer.  DR                 Les organisateurs de Pékin 2022 sont décidément prévenants envers les suiveurs. Dans le centre de presse du site de compétition de Zhangjiakou (le plus éloigné de la capitale chinoise), ils ont prévu des sièges massants pour que les journalistes accrédités puissent se relaxer après plus d’une semaine non-stop de compétition. A Pékin, on a carrément atteint le stade supérieur : des « boîtes à sieste », avec lumière tamisée et véritable lit pour reprendre un peu de forces. Séduisantes sur le papier… Mais dans une bulle aseptisée où la menace du Covid-19 est omniprésente, on réfléchira à deux fois avant de se laisser tenter.                   Laura Pottier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-2022-les-biathletes-francais-en-argent-sur-le-relais-fin-de-jeux-difficile-pour-tess-ledeux_6113798_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Les biathl\u00e8tes fran\u00e7ais en argent sur le relais, fin de Jeux difficile pour Tess Ledeux","dateCreated":"2022-02-15T16:33:37+01:00","datePublished":"2022-02-15T16:33:37+01:00","dateModified":"2022-02-15T17:16:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVes\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/cce3bfd_5545391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-10">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Une expertise de l’Anses pointe les risques pour la santé de l’inactivité physique et de la sédentarité. La cause principale : le temps d’écran.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Sciences       Médecine         95 % de la population en France manque d’activité physique et reste assise trop longtemps   Chronique            Pascale Santi        Une expertise de l’Anses pointe les risques pour la santé de l’inactivité physique et de la sédentarité. La cause principale : le temps d’écran.   Publié hier à 11h30, mis à jour à 04h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Le manque d’activité est considéré comme le quatrième facteur de risque de mortalité prématurée, selon l’Organisation mondiale de la santé.  WAVEBREAK MEDIA / PHOTONONSTOP               Dix mille pas et plus. Le constat est édifiant : 95 % de la population est exposée à un risque de détérioration de la santé par manque d’activité physique et-ou un trop long temps passé assis. Autrement dit, seuls 5 % des adultes ont une activité physique suffisante pour être protectrice. C’est l’une des conclusions d’une expertise de l’Agence nationale de sécurité sanitaire (Anses) sur le manque d’activité physique et la sédentarité chez les adultes, rendue publique mardi 15 février.          Ces chiffres sont issus de la littérature scientifique et des données de l’étude individuelle et nationale sur les consommations alimentaires (INCA3) recueillies en 2014-2015, auprès de 1 305 adultes de 18 ans à 64 ans en France, il y a donc plusieurs années. Mais le constat n’a pas changé. « Malheureusement, la situation s’est aggravée », constate la professeure Irène Margaritis, responsable de l’Unité d’évaluation des risques liés à la nutrition à l’Anses, qui a coordonné le rapport.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Santé : sédentarité et inactivité physique, des urgences médicales                 Pour mesurer l’activité physique, les études portent sur l’activité cardiorespiratoire (courir, faire du vélo, marcher à bonne allure…), le travail musculaire (fitness, tennis, natation…) et l’assouplissement (yoga, gymnastique…). « Les femmes sont plus exposées au manque d’activité physique, 70 % d’entre elles étant en deçà de tous les niveaux d’activité identifiés pour être en bonne santé », pointe l’Anses.          Risque de mortalité prématurée          Le manque d’activité est actuellement considéré comme le quatrième facteur de risque de mortalité prématurée, selon l’Organisation mondiale de la santé, qui estime que 3,2 millions de décès sont attribuables à l’inactivité chaque année dans le monde. Une activité insuffisante est un facteur de risque de très nombreuses maladies chroniques : cardio-vasculaires, respiratoires, métaboliques, certains cancers, etc.          Quant à la sédentarité (temps passé devant un écran, assis sur son lieu de travail, dans les transports…), elle atteint en moyenne sept heures par jour, selon ces travaux. Plus préoccupant, ce temps dépasse huit heures par jour pour 38 % des adultes, les moins de 45 ans et les adultes à faible niveau d’études étant le plus touchés. En cause, le temps d’écran.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sédentarité, un risque professionnel accru par le télétravail                 Or, « la littérature montre qu’à partir de huit heures, les risques augmentent de 12 % pour la mortalité générale, de 22 % pour le risque de décès cardio-vasculaire, de 25 % pour la dépression », pointe Irène Margaritis. Autre donnée : un sixième de la population présente un risque de mortalité cardio-vasculaire 45 % plus élevé uniquement parce qu’il regarde trop la télévision, alerte encore l’Anses. Inquiétants, ces constats sur le temps d’écran sont aggravés par la crise sanitaire et ses confinements successifs.        Il vous reste 34.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/15/alerte-rouge-sur-le-manque-d-activite-physique-et-la-sedentarite_6113771_1650684.html"},"headline":"95\u00a0% de la population en France manque d\u2019activit\u00e9 physique et reste assise trop longtemps","dateCreated":"2022-02-15T11:30:08+01:00","datePublished":"2022-02-15T11:30:08+01:00","dateModified":"2022-02-16T04:39:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Sport","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Une expertise de l\u2019Anses pointe les risques pour la sant\u00e9 de l\u2019inactivit\u00e9 physique et de la s\u00e9dentarit\u00e9. La cause principale\u00a0: le temps d\u2019\u00e9cran.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/720/0/6720/3356/1342/696/60/0/0b385e2_115348413-pns-779372483.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/16/19-11">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Kamila Valieva, patineuse russe de 15 ans, a été temporairement suspendue à la suite d’un contrôle positif par les instances antidopage. Une suspension finalement annulée lundi 14 février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                     Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir      vidéo   Kamila Valieva, patineuse russe de 15 ans, a été temporairement suspendue à la suite d’un contrôle positif par les instances antidopage. Une suspension finalement annulée lundi 14 février.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 09h10, mis à jour hier à 09h17        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              De premiers Jeux olympiques à 15 ans, l’histoire était-elle trop belle pour bien se dérouler ? La patineuse russe Kamila Valieva a été contrôlée positive à une substance interdite par les instances antidopage. Aussi a-t-elle été suspendue le 9 février, avant que cette décision soit finalement levée par le Tribunal arbitral du sport (TAS), cinq jours plus tard.            L’âge de l’athlète et la responsabilité de son entourage adulte sont au cœur de cette affaire : selon Rachael Denhollander, ancienne gymnaste américaine devenue avocate, « une enfant ne prend pas la décision de risquer potentiellement tout ce pour quoi elle a travaillé si dur » en se dopant. Le président de l’Agence mondiale antidopage (AMA), Witold Banka, a jugé « cruel et impardonnable » le fait de doper des mineurs, appelant à « bannir à vie » les adultes qui en seraient responsables.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie à nouveau lourdement sanctionnée pour son dopage sportif                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/video/2022/02/15/jo-2022-malgre-un-test-positif-au-dopage-la-patineuse-kamila-valieva-pourra-concourir_6113733_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: malgr\u00e9 un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva\u00a0pourra concourir","dateCreated":"2022-02-15T09:10:02+01:00","datePublished":"2022-02-15T09:10:02+01:00","dateModified":"2022-02-15T09:17:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Dopage","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Kamila Valieva, patineuse russe de 15\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 temporairement suspendue \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le positif par les instances antidopage. Une suspension finalement annul\u00e9e lundi 14\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/360/0/4325/2162/1342/696/60/0/a960aed_6c4396b0519d494f96010893729c666e-6c4396b0519d494f96010893729c666e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"JO 2022\u00a0: malgr\u00e9 un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva\u00a0pourra concourir","uploadDate":"2022-02-15T09:10:02+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x87w7hv?pubtool=oembed","duration":"03:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/360/0/4325/2162/1342/696/60/0/a960aed_6c4396b0519d494f96010893729c666e-6c4396b0519d494f96010893729c666e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-12">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les biathlètes français ont décroché l’argent en relais. La skieuse Tess Ledeux n’a pas réussi à monter sur le podium en slopestyle, finissant 7e. La Russe Kamila Valieva, autorisée à patiner en dépit d’un contrôle antidopage positif, a pris la tête de l’épreuve individuelle de patinage.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : la nouvelle médaille du biathlon français, l’échec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Valieva, revivez la journée à Pékin Les biathlètes français ont décroché l’argent en relais. La skieuse Tess Ledeux n’a pas réussi à monter sur le podium en slopestyle, finissant 7e. La Russe Kamila Valieva, autorisée à patiner en dépit d’un contrôle antidopage positif, a pris la tête de l’épreuve individuelle de patinage.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 15/02 à 15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi,         Le live revient dès la nuit prochaine à partir de 2h du matin avec l’équipe de Los Angeles. D’ici là, il y aura une affiche de Ligue des champions à suivre : le Paris Saint-Germain reçoit le Real Madrid. On aimerait vous dire que l’équipe de Mauricio Pochettino est en forme olympique, mais on va s’abstenir. A bientôt !              Autorisée à patiner lors du programme court par le TAS suite à son contrôle positif à une substance interdite, Kamila Valieva a terminé en tête du concours avant le programme libre. DAVID J. PHILLIP / AP                     Le 15/02 à 15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et demain ?         Le skieur de Val d’Isère Clément Noël tentera d’aller chercher une médaille dans l’épreuve du slalom après sa quatrième place il y a quatre ans à Pyeongchang. Ce sera aussi la dernière chance de médaille pour Alexis Pinturault après ses déceptions de la première semaine. La course au titre s’annonce ouverte. Première manche à partir de 3h15 du matin heure française, deuxième manche à partir de 6h45.        Après l’argent décroché par le relais masculin tricolore de biathlon, leurs homologues du relais féminin sont attendues, en l’occurrence : Anaïs Bescond, Anaïs Chevalier-Bouchet, Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon. Toujours présentes sur le podium du relais féminin cette saison en Coupe du monde, les Françaises feront face notamment aux Suédoises, Norvégiennes et Biélorusses. Départ de la course à 8h45 du matin heure française.        A suivre aussi dans la matinée le sprint par équipe femmes et hommes en ski de fond avec des représentants tricolores.        Il y aura aussi du curling, du hockey sur glace, du ski acrobatique et du short-track. Sur le 1500 m, la patineuse italienne Arianna Fontana tentera de conquérir une onzième médaille olympique.                     Le 15/02 à 15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy demande si vous voulez du gâteau.    Drésienne         Avec plaisir. On saura vers qui se tourner si on est testé positif à la trimétazidine.                    Le 15/02 à 15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le récap final de cette journée olympique         La France a récolté sa 12e médaille aux Jeux de Pékin, grâce à son équipe masculine de biathlon. Fabien Claude, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet sont allés chercher l’argent lors du relais 4 x 7,5 km, derrière la Norvège et devant le Comité olympique russe               (De gauche à droite) Emilien Jacquelin, Fabien Claude, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet, vice-champions olympiques de relais au biathlon, mardi 15 février 2022. ODD ANDERSEN / AFP                      La descente femmes de ski alpin a vu la victoire de la Suissesse Corinne Suter. Dominatrice tout au long du début de saison, mais de retour de blessure, l’Italienne Sofia Goggia a échoué à 16 centièmes de seconde de l’or. Elle empoche l’argent devant sa compatriote Nadia Delago.               La championne olympique suissesse Corinne Suter tout sourire avec sa médaille d’or. LUCA BRUNO / AP          Médaillée d’argent en big air la semaine passée, Tess Ledeux n’a pas réussi à accrocher un nouveau podium dans l’épreuve du slopestyle (un parcours de ski acrobatique avec des tremplins et des rampes). Elle termine 9e de l’épreuve de ski acrobatique. C’est la Suissesse Mathilde Gremaud qui a triomphé devant la Chinoise Eileen Gu et l’Estonienne Kelly Sildaru.               La Suissesse Mathilde Gremaud est championne olympique de ski slopestyle, mardi 15 février 2022. BEN STANSALL / AFP          Après la victoire de leurs compatriotes au relais du biathlon, les Norvégiens Joergen Graabak et Jens Oftebro ont réalisé le doublé à l’arrivée de la course de ski de fond qui concluait le combiné nordique à la suite de l’épreuve de saut à ski en grand tremplin. Le meilleur Français Antoine Gerard s’est classé à la 14e position.        En patinage de vitesse, les finales de poursuite par équipes hommes et femmes ont respectivement été remportées par la Norvège et le Canada.        En snowboard, les épreuves de big air ont livré leur verdict. Chez les hommes, le Chinois Yiming Su remporte une seconde médaille, cette fois-ci en or, après l’argent en slopestyle. Chez les femmes, l’Autrichienne Anna Gasser l’a emporté pour conserver son titre de 2018, devant la Néo-Zélandaise Zoi Sadowski-Synnott et la Japonaise Kokomo Murase.               Yiming Su réalise le doublé en snowboard pour ses premiers Jeux. Après l’argent en slopestyle, il se pare du plus beau métal, après sa première place dans le concours de big air. TYRONE SIU / REUTERS          Le moment fort de la fin de journée a eu lieu sur la glace du Capital Indoor Stadium de Pékin en patinage artistique avec le retour de Kamila Valieva, quelques jours après son contrôle anti-dopage positif.  L’athlète du Comité Olympique Russe caracole en tête à l’issue du progamme court. Elle se qualifie pour le programme libre qui aura lieu jeudi 17 février, à partir de 11h30, heure de Paris.               Kamila Valieva pleure à chaudes larmes à l’issue de son passage lors du programme court du concours individuel de patinage artistique, le 15 février. DAVID J. PHILLIP / AP                               Le 15/02 à 15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nos Français finissent 12e en bobsleigh        Pourtant ien partis , Romain Heinrich et son pousseur Dorian Hauterville terminent à la 12e après la quatrième et dernière manche dans l’épreuve de bob à deux à près de trois secondes de l’Allemand Francesco Friedrich.                    Le 15/02 à 15:29   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin du programme court en patinage artistique, Valieva termine en tête        Voici le podium provisoire, avant le programme libre :                    1- Kamila Valieva (Comité Olympique Russe) : 82.16 points          2- Anna Shcherbakova (Comité Olympique Russe) : 80.20 points          3- Kaori Sakamoto (Japon) : 79.84 points          Suite et fin de l’épreuve jeudi 17 février, à partir de 11h, heure de Paris.                              Le 15/02 à 15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Quoi de mieux que le thème du film Gladiator choisi par la Japonaise Kaori Sakamoto pour clôturer la journée ?                                        Le 15/02 à 15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En bobsleigh, Romain Heinrich provisoirement 3ème        Le Français, accompagné de son pousseur Dorian Hauterville, sont pour l’instant sur le podium, mais il reste encore 9 concurrents à voir passer...                    Le 15/02 à 15:03   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valieva vire en tête        Elle termine le programme court avec 82.16 points et prend la tête (et une option) avant le programme libre qui aura lieu vendredi. Avec 82.16 points, elle est loin devant ses conccurentes, la Japonaise Higuchi et la Belge Hendrickx.          Le classement provisoire du programme court          1- Kamila Valieva (Comité Olympique Russe) : 82.16 points          2- Wakaba Higuchi (Japon) : 73.51 points          3- Loena Hendrickx (Belgique) : 70.09 points                    Le 15/02 à 14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Très bon passage de Valieva        Techniquement impeccable, la Russe termine son passage en larmes et obtient la meilleure note de la part des jurys. Un gâchis quand on voit un tel talent dans la tourmente à seulement 15 ans…                              Le 15/02 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Kamila Valieva patine sur le thème de In Memoriam de Kirill Richter.                              Le 15/02 à 14:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le moment tant attendu arrive, l’entrée en lice de Kamila Valieva        La Russe est la 26e (sur 30) patineuse à s’élancer. Elle est plutôt applaudie par les gens présents sur la patinoire.          Contrôlée « officiellement » positive à la trimétazidine pour des faits qui remonte à la fin décembre 2021, le jeune espoir, médaillé d’or dans le concours par équipes, fait son retour après la polémique.              Kamila Valieva à l’entraînement, avant le programme court du concours individuel de patinage artistique, le 15 février 2022. MANAN VATSYAYANA / AFP                     Le 15/02 à 14:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement provisoire avant le passage de Kamila Valieva        1- Wakaba Higuchi (Japon) : 73.51 points          2- Loena Hendrickx (Belgique) : 70.09 points          3- Alysa Liu (Etats-Unis) : 69.50 points                    Le 15/02 à 14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Japonaise Wakaba Higuchi est toujours en tête du programme court avec 73,51 points. La voici immortalisée sur la glace de Pékin.              . KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Le 15/02 à 14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous livez le foot ce soir ?    Curieux         C’est un grand oui ! Nous parlons d’un PSG-Real Madrid en phase à élimination directe de Ligue des champions.                    Le 15/02 à 14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Place au cinquième et dernier groupe de passage en patinage                             Kamila Valieva s’élancera en deuxième position de ce dernier groupe, en 26e position.                    Le 15/02 à 14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur l’affaire Valieva        Programmée derrière l’Américaine Karen Chen, la Russe Kamila Valieva va s’élancer dans les prochaines minutes sur la patinoire de Pékin.          La jeune patineuse russe (15 ans) avait été contrôlée positive à la trimétazidine, une substance interdite, lors d’un test réalisé le 25 décembre 2021 lors des championnats de Russie.          Pour rappel, le Tribunal arbitral du sport a confirmé lundi la levée de la suspension provisoire de l’adolescente, décidée mercredi par l’agence antidopage russe (Rusada). Valieva est la grandissime favorite de l’épreuve.                    Lire aussi :  JO 2022 : la Russe Kamila Valieva peut continuer à patiner, malgré son contrôle positif à la trimétazidine                       Le 15/02 à 14:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 mon fils qui a la chance de pouvoir regarder les JO me dit qu'un athlète ce matin a dû faire demi tour car il s'était trompé de chemin. c'est bien vrai ? c'est fou quand même !    bonchemin         Et oui, c’est bien vrai. Alors qu’il était en tête du combiné nordique (saut à ski sur grand tremplin et 10 km de ski de fond), le Norvégien Jarl Riiber a pris la mauvaise piste à la fin de la première boucle sur le stade de ski de fond. Après s’être rendu compte qu’il partait vers la ligne d’arrivée au mauvais moment, il a dû revenir sur ses pas pour poursuivre la course dans la bonne direction.          Et dire qu’il a finalement échoué à la 8e place, à 39 s 8 du leader...              Quand le Norvégien Jarl Riiber revient sur ses pas après avoir manqué un virage sur la piste de ski de fond de Zhangjiakou durant l’épreuve de combiné nordique, mardi 15 février 2022. AARON FAVILA / AP                     Le 15/02 à 14:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et les lauréats du Je suis une légende (#JSUL) sont...        Il fallait trouver une légende pour cette photo de la patineuse estonienne Eva-Lotta Kiibus, qui a obtenu 59,55 points lors du programme court, se qualifiant ainsi pour le programme court qui aura lieu jeudi à partir de 11 heures.               ? KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP          #JSL Superbe reniflement dans l'épreuve de crachat sur glace.    DonJ        #JSUL Pourquoi on m'a donné une tenue Desigual ?!    Pimkie        #JSUL Aaahhhh, une fiente de pigeon !!    Tous aux abris                   Le 15/02 à 14:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un membre du service nettoyage serait-il responsable du « craquage » du dernier relayeur russe au biathlon ?        C’est la question que soulève notre confrère de 20 Minutes dans son compte-rendu de la course en relais remportée par la Norvège devant la France.          Replaçons-nous dans le contexte. Nous sommes au dernier tir de la course et l’athlète du Comité olympique russe, Eduard Latypov, est seul en tête avec près d’une minute d’avance sur ses poursuivants norvégien, français et allemand. Sauf que Latypov rate ses quatre premières balles. Conséquences : il doit ensuite tirer des balles de pioche et partir sur l’anneau de pénalité, et voit la médaille d’or s’échapper.          Maintenant, lisons ce passage de l’article de 20 Minutes :          « A sa décharge – on était juste derrière lui au moment où il a armé son tir – un drôle de rigolo du service nettoyage n’a rien trouvé de mieux à faire que de sortir son souffleur à neige pour briquer un foutu tapis qui ne dérangeait absolument PERSONNE. Deux membres de l’organisation se sont alors jetés sur lui pour éteindre sa machine de l’enfer aux décibels digne d’un caisson de bass dans une teuf tek bretonne, mais le mal était fait. »          Et pour cause, Latypov n’allait plus revoir Vetle Christiansen et Quentin Fillon Maillet avant la ligne d’arrivée.                                   Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du onzième jour officiel de compétition, avec neuf podiums dont la descente (femmes) en ski alpin, le bob à deux (hommes), le relais 4 x 7,5 km (hommes) en biathlon, le combiné nordique grand tremplin/ski de fond 10 km, les finales femmes et hommes de la poursuite par équipes en patinage de vitesse, le snowboard big air femmes et hommes et le ski acrobatique slopestyle femmes. Sans oublier douze matchs de curling et quatre de hockey sur glace.         Que suivra-t-on ? Les exploits de Tess Ledeux et d’Eileen Gu, la nouvelle chouchou des Chinois, en slopestyle (dès 2 h 30), la cinquième médaille potentielle de Quentin Fillon Maillet en relais de biathlon (dès 7 h 30), les quatre Français du combiné nordique (Gaël Blondeau, Mattéo Baud, Antoine Gérard, Laurent Muhlethaler) ainsi que Camille Cerutti, Tiffany Gauthier et Romane Miradoli en descente aux côtés de l’Américaine Mikaela Shiffrin (4 h). Pour les amateurs de hockey, contraste à prévoir entre les favoris canadiens et la Chine, pas une nation historique du palet.         Où ? En Chine.         Quand ? Mardi 15 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du retrait probable des troupes françaises du Mali         Un peu de lecture :         JO 2022 : les plans contrariés du skieur freestyle Antoine Adelisse         JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron enfin champions olympiques, Kamila Valieva autorisée à concourir          JO 2022 : la Russe Kamila Valieva peut continuer à patiner, malgré son contrôle positif à la trimétazidine          JO 2022 : Quentin Fillon Maillet ne se cache plus          JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, enfin la consécration olympique en danse sur glace          JO 2022 : « Courchevel à Tchernobyl », Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d’hiver                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-15T14:28:06+00:00","coverageEndTime":"2022-02-15T15:24:45+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","description":"Les biathl\u00e8tes fran\u00e7ais ont d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent en relais. La skieuse Tess Ledeux n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 monter sur le podium en slopestyle, finissant 7e. La Russe Kamila Valieva, autoris\u00e9e \u00e0 patiner en d\u00e9pit d\u2019un contr\u00f4le antidopage positif, a pris la t\u00eate de l\u2019\u00e9preuve individuelle de patinage.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : la nouvelle médaille du biathlon français, l’échec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Valieva, revivez la journée à Pékin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les biathl\u00e8tes fran\u00e7ais ont d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent en relais. La skieuse Tess Ledeux n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 monter sur le podium en slopestyle, finissant 7e. La Russe Kamila Valieva, autoris\u00e9e \u00e0 patiner en d\u00e9pit d\u2019un contr\u00f4le antidopage positif, a pris la t\u00eate de l\u2019\u00e9preuve individuelle de patinage.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5016/3344/1342/696/3/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-15T14:28:06+00:00"
,"endDate":"2022-02-15T15:24:45+00:00"
  Le live revient d\u00e8s la nuit prochaine \u00e0 partir de 2h du matin avec l\u2019\u00e9quipe de Los Angeles. D\u2019ici l\u00e0, il y aura une affiche de Ligue des champions \u00e0 suivre\u00a0: le Paris Saint-Germain re\u00e7oit le Real Madrid. On aimerait vous dire que l\u2019\u00e9quipe de Mauricio Pochettino est en forme olympique, mais on va s\u2019abstenir. A bient\u00f4t\u202f!              Autoris\u00e9e \u00e0 patiner lors du programme court par le TAS suite \u00e0 son contr\u00f4le positif \u00e0 une substance interdite, Kamila Valieva a termin\u00e9 en t\u00eate du concours avant le programme libre. DAVID J. PHILLIP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/564dcc4_1aa5d90d542e4ae096603b87cca3d4b5-1aa5d90d542e4ae096603b87cca3d4b5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi, ","dateModified":"2022-02-15T14:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:34:05+00:00","articleBody":"      Le skieur de Val d\u2019Is\u00e8re Cl\u00e9ment No\u00ebl tentera d\u2019aller chercher une m\u00e9daille dans l\u2019\u00e9preuve du slalom apr\u00e8s sa quatri\u00e8me place il y a quatre ans \u00e0 Pyeongchang. Ce sera aussi la derni\u00e8re chance de m\u00e9daille pour Alexis Pinturault apr\u00e8s ses d\u00e9ceptions de la premi\u00e8re semaine. La course au titre s\u2019annonce ouverte. Premi\u00e8re manche \u00e0 partir de 3h15 du matin heure fran\u00e7aise, deuxi\u00e8me manche \u00e0 partir de 6h45.          Apr\u00e8s l\u2019argent d\u00e9croch\u00e9 par le relais masculin tricolore de biathlon, leurs homologues du relais f\u00e9minin sont attendues, en l\u2019occurrence\u00a0: Ana\u00efs Bescond, Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon. Toujours pr\u00e9sentes sur le podium du relais f\u00e9minin cette saison en Coupe du monde, les Fran\u00e7aises feront face notamment aux Su\u00e9doises, Norv\u00e9giennes et Bi\u00e9lorusses. D\u00e9part de la course \u00e0 8h45 du matin heure fran\u00e7aise.          A suivre aussi dans la matin\u00e9e le sprint par \u00e9quipe femmes et hommes en ski de fond avec des repr\u00e9sentants tricolores.          Il y aura aussi du curling, du hockey sur glace, du ski acrobatique et du short-track. Sur le 1500 m, la patineuse italienne Arianna Fontana tentera de conqu\u00e9rir une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et demain\u202f?","dateModified":"2022-02-15T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:33:57+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si vous voulez du g\u00e2teau.    Dr\u00e9sienne         Avec plaisir. On saura vers qui se tourner si on est test\u00e9 positif \u00e0 la trim\u00e9tazidine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T14:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:33:30+00:00","articleBody":"      La France a r\u00e9colt\u00e9 sa 12e m\u00e9daille aux Jeux de P\u00e9kin, gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9quipe masculine de biathlon. Fabien Claude, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet sont all\u00e9s chercher l\u2019argent lors du relais 4 x 7,5 km, derri\u00e8re la Norv\u00e8ge et devant le Comit\u00e9 olympique russe               (De gauche \u00e0 droite) Emilien Jacquelin, Fabien Claude, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet, vice-champions olympiques de relais au biathlon, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP                    La descente femmes de ski alpin a vu la victoire de la Suissesse Corinne Suter. Dominatrice tout au long du d\u00e9but de saison, mais de retour de blessure, l\u2019Italienne Sofia Goggia a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 16 centi\u00e8mes de seconde de l\u2019or. Elle empoche l\u2019argent devant sa compatriote Nadia Delago.               La championne olympique suissesse Corinne Suter tout sourire avec sa m\u00e9daille d\u2019or. LUCA BRUNO \/ AP          M\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en big air la semaine pass\u00e9e, Tess Ledeux n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 accrocher un nouveau podium dans l\u2019\u00e9preuve du slopestyle (un parcours de ski acrobatique avec des tremplins et des rampes). Elle termine 9e de l\u2019\u00e9preuve de ski acrobatique. C\u2019est la Suissesse Mathilde Gremaud qui a triomph\u00e9 devant la Chinoise Eileen Gu et l\u2019Estonienne Kelly Sildaru.               La Suissesse Mathilde Gremaud est championne olympique de ski slopestyle, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. BEN STANSALL \/ AFP          Apr\u00e8s la victoire de leurs compatriotes au relais du biathlon, les Norv\u00e9giens Joergen Graabak et Jens Oftebro ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la course de ski de fond qui concluait le combin\u00e9 nordique \u00e0 la suite de l\u2019\u00e9preuve de saut \u00e0 ski en grand tremplin. Le meilleur Fran\u00e7ais Antoine Gerard s\u2019est class\u00e9 \u00e0 la 14e position.          En patinage de vitesse, les finales de poursuite par \u00e9quipes hommes et femmes ont respectivement \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par la Norv\u00e8ge et le Canada.          En snowboard, les \u00e9preuves de big air ont livr\u00e9 leur verdict. Chez les hommes, le Chinois Yiming Su remporte une seconde m\u00e9daille, cette fois-ci en or, apr\u00e8s l\u2019argent en slopestyle. Chez les femmes, l\u2019Autrichienne Anna Gasser l\u2019a emport\u00e9 pour conserver son titre de 2018, devant la N\u00e9o-Z\u00e9landaise Zoi Sadowski-Synnott et la Japonaise Kokomo Murase.               Yiming Su r\u00e9alise le doubl\u00e9 en snowboard pour ses premiers Jeux. Apr\u00e8s l\u2019argent en slopestyle, il se pare du plus beau m\u00e9tal, apr\u00e8s sa premi\u00e8re place dans le concours de big air. TYRONE SIU \/ REUTERS          Le moment fort de la fin de journ\u00e9e a eu lieu sur la glace du Capital Indoor Stadium de P\u00e9kin en patinage artistique avec le retour de Kamila Valieva, quelques jours apr\u00e8s son contr\u00f4le anti-dopage positif.  L\u2019athl\u00e8te du Comit\u00e9 Olympique Russe caracole en t\u00eate \u00e0 l\u2019issue du progamme court. Elle se qualifie pour le programme libre qui aura lieu jeudi 17 f\u00e9vrier, \u00e0 partir de 11h30, heure de Paris.               Kamila Valieva pleure \u00e0 chaudes larmes \u00e0 l\u2019issue de son passage lors du programme court du concours individuel de patinage artistique, le 15 f\u00e9vrier. DAVID J. PHILLIP \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/2fb39de_5544588-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap final de cette journ\u00e9e olympique","dateModified":"2022-02-15T14:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:32:24+00:00","articleBody":"     Pourtant ien partis , Romain Heinrich et son pousseur Dorian Hauterville terminent \u00e0 la 12e apr\u00e8s la quatri\u00e8me et derni\u00e8re manche dans l\u2019\u00e9preuve de bob \u00e0 deux \u00e0 pr\u00e8s de trois secondes de l\u2019Allemand Francesco Friedrich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos Fran\u00e7ais finissent 12e en bobsleigh","dateModified":"2022-02-15T14:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:29:01+00:00","articleBody":"     Voici le podium provisoire, avant le programme libre\u00a0:                    1- Kamila Valieva (Comit\u00e9 Olympique Russe)\u00a0: 82.16 points          2- Anna Shcherbakova (Comit\u00e9 Olympique Russe)\u00a0: 80.20 points          3- Kaori Sakamoto (Japon)\u00a0: 79.84 points          Suite et fin de l\u2019\u00e9preuve jeudi 17 f\u00e9vrier, \u00e0 partir de 11h, heure de Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du programme court en patinage artistique, Valieva termine en t\u00eate","dateModified":"2022-02-15T14:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:23:04+00:00","articleBody":"     Quoi de mieux que le th\u00e8me du film Gladiator choisi par la Japonaise Kaori Sakamoto pour cl\u00f4turer la journ\u00e9e\u202f?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:14:51+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais, accompagn\u00e9 de son pousseur Dorian Hauterville, sont pour l\u2019instant sur le podium, mais il reste encore 9 concurrents \u00e0 voir passer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En bobsleigh, Romain Heinrich provisoirement 3\u00e8me","dateModified":"2022-02-15T14:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T14:03:25+00:00","articleBody":"     Elle termine le programme court avec 82.16 points et prend la t\u00eate (et une option) avant le programme libre qui aura lieu vendredi. Avec 82.16 points, elle est loin devant ses conccurentes, la Japonaise Higuchi et la Belge Hendrickx.          Le classement provisoire du programme court          1- Kamila Valieva (Comit\u00e9 Olympique Russe)\u00a0: 82.16 points          2- Wakaba Higuchi (Japon)\u00a0: 73.51 points          3- Loena Hendrickx (Belgique)\u00a0: 70.09 points      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Valieva vire en t\u00eate","dateModified":"2022-02-15T14:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:56:47+00:00","articleBody":"     Techniquement impeccable, la Russe termine son passage en larmes et obtient la meilleure note de la part des jurys. Un g\u00e2chis quand on voit un tel talent dans la tourmente \u00e0 seulement 15 ans\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00e8s bon passage de Valieva","dateModified":"2022-02-15T14:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:54:42+00:00","articleBody":"     Kamila Valieva patine sur le th\u00e8me de In Memoriam de Kirill Richter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T14:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:53:14+00:00","articleBody":"     La Russe est la 26e (sur 30) patineuse \u00e0 s\u2019\u00e9lancer. Elle est plut\u00f4t applaudie par les gens pr\u00e9sents sur la patinoire.          Contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u202fofficiellement\u202f\u00bb positive \u00e0 la trim\u00e9tazidine pour des faits qui remonte \u00e0 la fin d\u00e9cembre 2021, le jeune espoir, m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or dans le concours par \u00e9quipes, fait son retour apr\u00e8s la pol\u00e9mique.              Kamila Valieva \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, avant le programme court du concours individuel de patinage artistique, le 15 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/749d3da_5544913-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment tant attendu arrive, l\u2019entr\u00e9e en lice de Kamila Valieva","dateModified":"2022-02-15T14:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:53:11+00:00","articleBody":"     1- Wakaba Higuchi (Japon)\u00a0: 73.51 points          2- Loena Hendrickx (Belgique)\u00a0: 70.09 points          3- Alysa Liu (Etats-Unis)\u00a0: 69.50 points      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire avant le passage de Kamila Valieva","dateModified":"2022-02-15T13:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:50:12+00:00","articleBody":"     La Japonaise Wakaba Higuchi est toujours en t\u00eate du programme court avec 73,51 points. La voici immortalis\u00e9e sur la glace de P\u00e9kin.              . KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/8965536_5546694-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T13:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:47:45+00:00","articleBody":"    Vous livez le foot ce soir ?    Curieux         C\u2019est un grand oui\u202f! Nous parlons d\u2019un PSG-Real Madrid en phase \u00e0 \u00e9limination directe de Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T13:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:47:34+00:00","articleBody":"                          Kamila Valieva s\u2019\u00e9lancera en deuxi\u00e8me position de ce dernier groupe, en 26e position.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/7012ce7_1644932816530-dernier-groupe-patinage.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au cinqui\u00e8me et dernier groupe de passage en patinage","dateModified":"2022-02-15T14:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:46:04+00:00","articleBody":"     Programm\u00e9e derri\u00e8re l\u2019Am\u00e9ricaine Karen Chen, la Russe Kamila Valieva va s\u2019\u00e9lancer dans les prochaines minutes sur la patinoire de P\u00e9kin.          La jeune patineuse russe (15\u00a0ans) avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 la trim\u00e9tazidine, une substance interdite, lors d\u2019un test r\u00e9alis\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021 lors des championnats de Russie.          Pour rappel, le Tribunal arbitral du sport a confirm\u00e9 lundi la lev\u00e9e de la suspension provisoire de l\u2019adolescente, d\u00e9cid\u00e9e mercredi par l\u2019agence antidopage russe (Rusada). Valieva est la grandissime favorite de l\u2019\u00e9preuve.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: la Russe Kamila Valieva peut continuer \u00e0 patiner, malgr\u00e9 son contr\u00f4le positif \u00e0 la trim\u00e9tazidine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019affaire Valieva","dateModified":"2022-02-15T13:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:38:04+00:00","articleBody":"    mon fils qui a la chance de pouvoir regarder les JO me dit qu'un athl\u00e8te ce matin a d\u00fb faire demi tour car il s'\u00e9tait tromp\u00e9 de chemin. c'est bien vrai ? c'est fou quand m\u00eame !    bonchemin         Et oui, c\u2019est bien vrai. Alors qu\u2019il \u00e9tait en t\u00eate du combin\u00e9 nordique (saut \u00e0 ski sur grand tremplin et 10 km de ski de fond), le Norv\u00e9gien Jarl Riiber a pris la mauvaise piste \u00e0 la fin de la premi\u00e8re boucle sur le stade de ski de fond. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu compte qu\u2019il partait vers la ligne d\u2019arriv\u00e9e au mauvais moment, il a d\u00fb revenir sur ses pas pour poursuivre la course dans la bonne direction.          Et dire qu\u2019il a finalement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 8e place, \u00e0 39 s 8 du leader...              Quand le Norv\u00e9gien Jarl Riiber revient sur ses pas apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 un virage sur la piste de ski de fond de Zhangjiakou durant l\u2019\u00e9preuve de combin\u00e9 nordique, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. AARON FAVILA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/34aa111_ca337925bcbe49da86b0d42010bf9ccc-ca337925bcbe49da86b0d42010bf9ccc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T13:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:29:34+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo de la patineuse estonienne Eva-Lotta Kiibus, qui a obtenu 59,55 points lors du programme court, se qualifiant ainsi pour le programme court qui aura lieu jeudi \u00e0 partir de 11\u00a0heures.              \u202f? KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP          #JSL Superbe reniflement dans l'\u00e9preuve de crachat sur glace.    DonJ        #JSUL Pourquoi on m'a donn\u00e9 une tenue Desigual ?!    Pimkie        #JSUL Aaahhhh, une fiente de pigeon !!    Tous aux abris     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/32864aa_5546190-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du Je suis une l\u00e9gende (#JSUL) sont...","dateModified":"2022-02-15T14:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:18:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est la question que soul\u00e8ve notre confr\u00e8re de 20 Minutes dans son compte-rendu de la course en relais remport\u00e9e par la Norv\u00e8ge devant la France.          Repla\u00e7ons-nous dans le contexte. Nous sommes au dernier tir de la course et l\u2019athl\u00e8te du Comit\u00e9 olympique russe, Eduard Latypov, est seul en t\u00eate avec pr\u00e8s d\u2019une minute d\u2019avance sur ses poursuivants norv\u00e9gien, fran\u00e7ais et allemand. Sauf que Latypov rate ses quatre premi\u00e8res balles. Cons\u00e9quences\u00a0: il doit ensuite tirer des balles de pioche et partir sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9, et voit la m\u00e9daille d\u2019or s\u2019\u00e9chapper.          Maintenant, lisons ce passage de l\u2019article de 20 Minutes\u00a0:          \u00ab\u202fA sa d\u00e9charge \u2013 on \u00e9tait juste derri\u00e8re lui au moment o\u00f9 il a arm\u00e9 son tir \u2013 un dr\u00f4le de rigolo du service nettoyage n\u2019a rien trouv\u00e9 de mieux \u00e0 faire que de sortir son souffleur \u00e0 neige pour briquer un foutu tapis qui ne d\u00e9rangeait absolument PERSONNE. Deux membres de l\u2019organisation se sont alors jet\u00e9s sur lui pour \u00e9teindre sa machine de l\u2019enfer aux d\u00e9cibels digne d\u2019un caisson de bass dans une teuf tek bretonne, mais le mal \u00e9tait fait.\u202f\u00bb          Et pour cause, Latypov n\u2019allait plus revoir Vetle Christiansen et Quentin Fillon Maillet avant la ligne d\u2019arriv\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un membre du service nettoyage serait-il responsable du \u00ab\u202fcraquage\u202f\u00bb du dernier relayeur russe au b...","dateModified":"2022-02-15T13:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:13:11+00:00","articleBody":"     20e \u00e0 s\u2019\u00e9lancer, la Japonaise prend la t\u00eate du programme court, avec 73,51 points, presque six de plus que la Cor\u00e9enne Ye-lim Kim, deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wakaba Higuchi en t\u00eate en patinage artistique","dateModified":"2022-02-15T13:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:07:38+00:00","articleBody":"    En bobsleigh, le 2e athl\u00e8te a un r\u00f4le a jouer dans la conduite ou il ne sert que pour la pouss\u00e9e du d\u00e9but ?    Bob l'\u00e9ponge         Vous parlez sans doute du \u00ab\u202fpousseur\u202f\u00bb, il se place souvent de mani\u00e8re recroquevill\u00e9e pour garder une position a\u00e9rodynamique. Il doit accompagner le bob dans les virages et garder les \u00e9paules align\u00e9es avec le pilote pour fluidifier la glisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T13:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:07:14+00:00","articleBody":"    Quelle diff\u00e9rence entre les \u00e9preuves de patinage artistique en couple et de danse sur glace ?    Juju         Nous avons trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 votre question dans un article sur le site des Jeux olympiques.\u202fNous partageons ici un extrait\u00a0:          \u00ab\u202fEn danse sur glace, les patineurs ne font que de tr\u00e8s l\u00e9gers sauts. C\u2019est d\u2019ailleurs la seule discipline du patinage qui n\u2019autorise pas les sauts, en dehors des sauts simples. Il est \u00e9galement interdit de faire des sauts lanc\u00e9s, les lev\u00e9es en twist ou encore les port\u00e9s au dessus de la t\u00eate, qui rel\u00e8vent du domaine acrobatique. En plus de cela, les danseurs sur glace ne peuvent pas patiner s\u00e9par\u00e9ment trop longtemps et ne doivent pas s\u2019\u00e9loigner l\u2019un de l\u2019autre a plus de deux distances de bras. En patinage artistique, tous les \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment sont autoris\u00e9s.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T13:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T13:03:24+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos plus belles proses\/punchlines. On vous attend formidables, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e.              ? KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/32864aa_5546190-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u202f! ","dateModified":"2022-02-15T13:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:56:55+00:00","articleBody":"                          Un peu plus de la moiti\u00e9 des patineuses ont concouru (18 sur 30). Voici le classement provisoire. Les douze premi\u00e8res sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour le programme libre. Pour rappel, seules les patineuses class\u00e9es entre la 25e et la 30e position seront \u00e9ject\u00e9es de la suite de l\u2019\u00e9preuve.          Attraction du concours, la Russe Kamila Valieva s\u2019\u00e9lancera en 26e position.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/5818e4b_1644929679191-point-patinage-a-mi-chemin.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 mi-chemin en patinage","dateModified":"2022-02-15T13:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:52:38+00:00","articleBody":"      Etats-Unis vs Slovaquie          Su\u00e8de vs Canada ou Chine          Finlande vs Suisse          Comit\u00e9 olympique russe vs Danemark       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des quarts de finale du hockey dans le tournoi hommes\u00a0:","dateModified":"2022-02-15T12:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:51:08+00:00","articleBody":"     Il y avait des matchs de play-offs pour aller chercher une place en quart de finale. La Slovaquie a \u00e9trill\u00e9 l\u2019Allemagne 4-0. Le Danemark a domin\u00e9 la Lettonie 3-2 et la Suisse a cr\u00e9\u00e9 la surprise en battant la R\u00e9publique tch\u00e8que 2-4. Ironie du sort, lors de la phase pr\u00e9liminaire, la Suisse avait perdu ses trois matchs... dont celui face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.          A 14\u00a0h\u00a010 (heure fran\u00e7aise), le Canada affrontera la Chine. Le Canada qui avait d\u00e9j\u00e0 vaincu la Chine, pas plus tard qu\u2019il y a deux jours, lors du tour pr\u00e9liminaire. Bref, ce tournoi de hockey se pose tr\u00e8s haut dans la hi\u00e9rarchie des formats alambiqu\u00e9s devant la Ligue des nations de football.              Le hockeyeur Raphael Diaz (num\u00e9ro 16) c\u00e9l\u00e8bre son but avec ses co\u00e9quipiers suisses face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 P\u00e9kin, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. MATT SLOCUM \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/3de3b87_2457769e87fc4088b355f320dec94c65-2457769e87fc4088b355f320dec94c65-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le hockey ","dateModified":"2022-02-15T13:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:47:10+00:00","articleBody":"    Vous avez bien mang\u00e9 ce midi ? Je crois que Suter s'\u00e9crit avec un seul T, s'agissant de la championne olympique de descente (Bravo les Suisses en alpin, d'ailleurs)    p\u00e9kin moyen         Nous nous sommes, \u00e0 l\u2019instar de nos biathl\u00e8tes argent\u00e9s, relay\u00e9s pour manger sur le pouce.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:42:05+00:00","articleBody":"    Bonjour le live ! Un lien pour regarder le patinage discretos ?     T\u00e9l\u00e9travaille pas         Bonjour,          Vous pouvez regarder le patinage artistique sur France TV Sport ici. Ne reste plus qu\u2019\u00e0 mettre des \u00e9couteurs pour vous concentrer (sur le travail, bien entendu).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:37:50+00:00","articleBody":"      La France a r\u00e9colt\u00e9 sa 12e m\u00e9daille aux Jeux de P\u00e9kin, gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9quipe masculine de biathlon. Fabien Claude, Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Quentin Fillon Maillet sont all\u00e9s chercher l\u2019argent lors du relais 4 x 7,5 km, derri\u00e8re la Norv\u00e8ge et devant le Comit\u00e9 olympique russe.               (De gauche \u00e0 droite) Emilien Jacquelin, Quentin Fillon Maillet, Fabien Claude et Simon Desthieux, vice-champions olympiques de relais au biathlon, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP          La descente femmes de ski alpin a vu la victoire de la Suissesse Corinne Suter. Dominatrice tout au long du d\u00e9but de saison, mais de retour de blessure, l\u2019Italienne Sofia Goggia a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 16 centi\u00e8mes de seconde de l\u2019or. Elle empoche l\u2019argent devant sa compatriote Nadia Delago.               La Suissesse Corinne Suter en action sur \u00ab\u202fThe Rock\u202f\u00bb, la piste de Yanqing, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. JOE KLAMAR \/ AFP          M\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en big air la semaine pass\u00e9e, Tess Ledeux n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 accrocher un nouveau podium dans l\u2019\u00e9preuve du slopestyle (un parcours de ski acrobatique avec des tremplins et des rampes). Elle termine 9e de l\u2019\u00e9preuve de ski acrobatique. C\u2019est la Suissesse Mathilde Gremaud qui a triomph\u00e9 devant la Chinoise Eileen Gu et l\u2019Estonienne Kelly Sildaru.               La Suissesse Mathilde Gremaud est championne olympique de ski slopestyle, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. BEN STANSALL \/ AFP           Apr\u00e8s la victoire de leurs compatriotes au relais du biathlon, les Norv\u00e9giens Joergen Graabak et Jens Oftebro ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la course de ski de fond qui concluait le combin\u00e9 nordique \u00e0 la suite de l\u2019\u00e9preuve de saut \u00e0 ski en grand tremplin.              Le Norv\u00e9gien Joergen Graabak (\u00e0 droite) l\u00e8ve les bras pour c\u00e9l\u00e9brer sa victoire \u00e0 l\u2019issue du combin\u00e9 nordique devant son compatriote Jens Oftebro (\u00e0 gauche) aux JO de P\u00e9kin, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. PIERRE-PHILIPPE MARCOU \/ AFP           En patinage de vitesse, les finales de poursuite par \u00e9quipes hommes et femmes ont respectivement \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par la Norv\u00e8ge et le Canada. En snowboard, les \u00e9preuves de big air ont livr\u00e9 leur verdict. Chez les hommes, le Chinois Yiming Su remporte une seconde m\u00e9daille, cette fois-ci en or, apr\u00e8s l\u2019argent en slopestyle. Chez les femmes, l\u2019Autrichienne Anna Gasser l\u2019a emport\u00e9 pour conserver son titre de 2018, devant la N\u00e9o-Z\u00e9landaise Zoi Sadowski-Synnott et la Japonaise Kokomo Murase.              L\u2019Autrichienne Anna Gasser film\u00e9e en finale de l\u2019\u00e9preuve de snowboard big air des JO de P\u00e9kin, \u00e0 Shougang, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                     Lire aussi :  JO 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Courchevel \u00e0 Tchernobyl\u00a0\u00bb, Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d\u2019hiver                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/cce3bfd_5545391-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap de la journ\u00e9e olympique avant la fin du patinage artistique","dateModified":"2022-02-15T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T12:11:25+00:00","articleBody":"    Bonjour! Je regarde france t\u00e9l\u00e9visions et remarque que les commentateurs sont \u00e0 tu et \u00e0 toi avec les sportifs. J'appr\u00e9cie \u00e0 l'inverse la distance que vous observez.    Bonjour         La sacro-sainte neutralit\u00e9 journalistique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:57:08+00:00","articleBody":"          Alors que les qualifications du saut hommes ont d\u00e9but\u00e9 sur France 2, le changement de cha\u00eene s\u2019est produit pendant le passage du skieur canadien Emile Nadeau, qui a d\u00e9marr\u00e9 son saut sur la 2, pour retomber sur la 3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La magie de la bascule t\u00e9l\u00e9, direction France 3","dateModified":"2022-02-15T12:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:46:39+00:00","articleBody":"    Ma fille n\u2019acceptera d\u2019aller d\u00e9barrasser le lave-vaisselle que quand elle aura vu KamilaValieva. C est dans longtemps ?! :-)    Help!         Onze concurrentes sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es sur la glace. Apr\u00e8s la Chinoise Yi Zhu, il en restera encore treize avant Kamila Valieva. Bref, il y a le temps de d\u00e9barasser le lave-vaisselle, de lancer une machine et de terminer ce devoir maison de maths.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:45:57+00:00","articleBody":"    Sait-on pourquoi la championne olympique russe de 2018 ne d\u00e9fend pas son titre cette ann\u00e9e ?     Ma D.         Championne olympique 2018 \u00e0 seulement 15 ans, Alina Zagitova n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration russe de patinage artistique pour la saison 2021-2022. \u00ab\u202fLa liste a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif hier et publi\u00e9e par le minist\u00e8re des sports \u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral Alexander Kogan. \u00ab\u202fElles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 retenues dans la liste, en accord avec les crit\u00e8res du minist\u00e8re des sports\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant.          Zagitova a entam\u00e9 une pause dans sa carri\u00e8re courant 2019 s\u2019est relanc\u00e9e en 2020 dans des \u00e9tudes de journalisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:42:25+00:00","articleBody":"    A quand un pentathlon aux JO d'hiver ? Avec au programme, du patinage de vitesse, de la luge, un super G, un saut \u00e0 ski, le tout donnant l'ordre de d\u00e9part d'une poursuite finale en biathlon    Toujours plus         On valide. Avec pour terminer un concours du plus gros mangeur de raclette\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:40:16+00:00","articleBody":"         La G\u00e9orgienne Anastasia Gubanova a engrang\u00e9 65,40 points. MANAN VATSYAYANA \/ AFP               La Britannique Natasha Mckay a obtenu 52,54 points. MANAN VATSYAYANA \/ AFP               La Finlandaise Jenni Saarinen a r\u00e9colt\u00e9 56,97 points. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS               La Japonaise Mana Kawabe a recueilli 62,69 points. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/78c5c1c_5545661-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme court du patinage artistique en images ","dateModified":"2022-02-15T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:30:54+00:00","articleBody":"     Elle passe devant la Japonaise Mana Kawabe et l\u2019Autrichienne Olga Mikutina. Les trois patineuses sont assur\u00e9es de terminer dans les 24 premi\u00e8res, et seront au rendez-vous du programme libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gubanova en t\u00eate","dateModified":"2022-02-15T12:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:29:30+00:00","articleBody":"     La G\u00e9orgienne Anastasia Gubanova s\u2019est \u00e9lanc\u00e9e sur Une vie d\u2019amour, de l\u2019artiste fran\u00e7aise Mireille Mathieu. Malgr\u00e9 une faute technique \u00e0 la retomb\u00e9e sur son programme, elle frise le sans-faute et devrait prendre la t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:27:52+00:00","articleBody":"     Ce mardi en biathlon, le relais tricolore hommes est all\u00e9 chercher l\u2019argent derri\u00e8re la Norv\u00e8ge et devant le Comit\u00e9 olympique russe. Dernier relayeur tricolore, Quentin Fillon Maillet a engrang\u00e9 sa cinqui\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 P\u00e9kin. N\u00e9anmoins, il regrettait ses erreurs derri\u00e8re la carabine, dans des propos rapport\u00e9s par L\u2019Equipe.           \u00ab\u202fC\u2019est une course \u00e0 suspense comme on les aime. A courir, c\u2019est toujours un peu plus difficile. La course de mes co\u00e9quipiers a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne, je l\u2019ai vue sur l\u2019\u00e9cran g\u00e9ant. Le sc\u00e9nario n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 celui esp\u00e9r\u00e9 pour la Russie qui a manqu\u00e9 son dernier tir. Il y avait pas mal de tension. Je m\u2019en veux un peu de pas \u00eatre all\u00e9 chercher un beau tir, il y avait vraiment une m\u00e9daille \u00e0 aller chercher. Merci \u00e0 mes co\u00e9quipiers, on a v\u00e9cu un bon moment. Je suis heureux de le partager avec mes amis et mon \u00e9quipe.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet\u00a0: \u00ab\u202fJe m\u2019en veux un peu\u202f\u00bb ","dateModified":"2022-02-15T12:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:22:20+00:00","articleBody":"    il y a des Fran\u00e7aises en patinage individuel dames ?    l'idot         Non, malheureusement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:21:26+00:00","articleBody":"    C\u2019\u00e9tait pas Candeloro qu\u2019il imitait ? Quel talent !    Nelson         Je crois bien que C\u00e9cile Gr\u00e8s s\u2019\u00e9tait aventur\u00e9e dans l\u2019imitation de Philippe Candeloro en effet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:18:15+00:00","articleBody":"     M\u00eame dans sa chute, lors des qualifications de l\u2019\u00e9preuve de grand saut, le skieur acrobatique ukrainien Dmytro Kotovskyi a du style.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:12:47+00:00","articleBody":"    Du coup, quand un athl\u00e8te arr\u00eate ce sport, on dit qu'il raccroche le combin\u00e9 ?    Vanne t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e         Absolument. Et m\u00eame pas besoin de prendre rendez-vous chez SFR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:11:37+00:00","articleBody":"    NOOOOOOORGE !!! TUUT TUUT !    Ben oui                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:11:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:11:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue pause sur la patinoire p\u00e9kinoise, la 7e athl\u00e8te d\u00e9marre son programme libre. Il s\u2019agit de l\u2019Australienne Kailani Craine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:11:25+00:00","articleBody":"    Ils en ont pas ras le boel de ces Norv\u00e9giens de prendre toutes les m\u00e9dailles ?    Facile !         Pas de souci pour eux, ils ont l\u2019habitude de faire le plein l\u2019hiver et d\u2019hiberner dans les grands \u00e9v\u00e8nements sportifs de l\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:09:07+00:00","articleBody":"     Tiens, des Norv\u00e9giens en t\u00eate sur une piste de ski de fond...              Le Norv\u00e9gien Joergen Graabak (\u00e0 droite) l\u00e8ve les bras pour c\u00e9l\u00e9brer sa victoire \u00e0 l\u2019issue du combin\u00e9 nordique devant son compatriote Jens Oftebro (\u00e0 gauche) et le Japonais Akito Watabe (en arri\u00e8re-plan) aux JO de P\u00e9kin, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. AARON FAVILA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/70b7b89_c757103221cf41a7acabbe3ca0dd50b4-c757103221cf41a7acabbe3ca0dd50b4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:06:51+00:00","articleBody":"         Laurent Luyat (au centre), roi de la vanne des Jeux olympiques pour France T\u00e9l\u00e9visions. NATHALIE GUYON\/FTV           Quand \u00ab\u202fla private joke\u202f\u00bb d\u00e9borde sur le retour plateau, \u00e7a donne un moment lunaire et dr\u00f4le (ou pas)\u00a0: Laurent Luyat qui lance la pub en imitant Nelson Monfort. Quel r\u00e9gal, le service public. France T\u00e9l\u00e9visions prend des accents de Rire et Chansons.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/b3cf1c7_28788792-jeux-olympiques-pekin-2022-presentation.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte m\u00e9daille fran\u00e7aise\u00a0: la breloque du meilleur blageur pour Laurent Luyat","dateModified":"2022-02-15T12:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:05:35+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Jarl Riiber \u00e9choue finalement \u00e0 la 8e place, \u00e0 39 s 8 du leader. On repense au moment o\u00f9 il s\u2019est tromp\u00e9 de piste, a d\u00fb revenir en arri\u00e8re, perdant ainsi de pr\u00e9cieuses secondes. Et on se dit qu\u2019il doit avoir de gros regrets de ne pas monter sur le podium.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T11:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T11:00:56+00:00","articleBody":"     Joergen Graabak est champion olympique devant son compatriote Jens Oftebro. Le duo scandinave a fondu sur le trio de t\u00eate en fin de course. Et c\u2019est le Japonais Akito Watabe qui empoche le bronze. Le premier tricolore, Antoine G\u00e9rard, franchit la ligne \u00e0 la 14e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doubl\u00e9 norv\u00e9gien\u202fau combin\u00e9 nordique !","dateModified":"2022-02-15T12:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:58:48+00:00","articleBody":"     Ils sont quatre pour trois places. Jorgen Graabak est revenu\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 km\u202f!","dateModified":"2022-02-15T10:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:57:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un final du combin\u00e9 nordique\u202f? Flash-back, il y a douze ans...","dateModified":"2022-02-15T10:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:56:24+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Riiber a l\u00e2ch\u00e9. Il ne sont plus que trois en t\u00eate\u00a0: l\u2019Autrichien Lamparter, le Japonais Watabe et l\u2019Allemand Faisst.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lamparter fait des d\u00e9g\u00e2ts ","dateModified":"2022-02-15T12:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:54:05+00:00","articleBody":"     Le groupe de poursuivants a une douzaine de secondes sur le quatuor de t\u00eate. Alors, l\u2019Autrichien Johannes Lamparter met la gouache pour \u00e9viter un regroupement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier tour de piste au combin\u00e9","dateModified":"2022-02-15T10:55:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:50:34+00:00","articleBody":"     L\u2019Autrichien a l\u00e2ch\u00e9 ses trois compagnons de route pour fondre sur Riiber, Watabe et Faisst. La victoire du combin\u00e9 nordique devrait se jouer entre ces quatre athl\u00e8tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lamparter revient seul sur le trio ","dateModified":"2022-02-15T10:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#197000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:48:02+00:00","articleBody":"     Le groupe des \u00ab\u202fchasseurs\u202f\u00bb est compos\u00e9 des Autrichiens Johannes Lamparter et Franz-Josef Rehrl, de l\u2019Estonien Kristjan Ilves et du Japonais Ryota Yamamoto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un quatuor derri\u00e8re le trio de t\u00eate","dateModified":"2022-02-15T10:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:45:17+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir perdu du temps \u00e0 cause de sa \u00ab\u202fboulette\u202f\u00bb, le Norv\u00e9gien Jarl Riiber a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par le Japonais Akito Watabe et l\u2019Allemand Manuel Faisst. Ils forment un trio de t\u00eate \u00e0 la mi-course du ski de fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate du combin\u00e9","dateModified":"2022-02-15T10:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:41:05+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Jarl Riiber, en t\u00eate du combin\u00e9 apr\u00e8s l\u2019\u00e9preuve de saut \u00e0 ski, a perdu de pr\u00e9cieuses secondes en t\u00eate de la course de ski de fond en prenant la mauvaise piste \u00e0 la fin de la premi\u00e8re boucle. Il a d\u00fb revenir sur ses pas pour poursuivre la course dans la bonne direction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention au virage","dateModified":"2022-02-15T12:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:32:34+00:00","articleBody":"     Il y a quatre Fran\u00e7ais engag\u00e9s dans cette course\u00a0: Ga\u00ebl Blondeau, Matt\u00e9o Baud, Antoine G\u00e9rard et Laurent Muhlethaler, qui ne font pas partie des favoris. Les pr\u00e9tendants au titre sont principalement des Allemands et des Norv\u00e9giens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et c\u2019est parti pour la poursuite de ski de fond au combin\u00e9 nordique","dateModified":"2022-02-15T12:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:31:15+00:00","articleBody":"     Revoyons la prestation de la Russe Alina Zagitova, 15 ans \u00e0 l\u2019\u00e9poque quand elle est devenue championne olympique de patinage artistique aux JO de Pyeongchang. Lors de son programme court, elle avait patin\u00e9 sur Le Lac des cygnes. Quatre ans plus tard, elle ne d\u00e9fend pas son titre \u00e0 P\u00e9kin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:28:51+00:00","articleBody":"     Si la Russe se classe parmi les 24 premi\u00e8res du programme court, la 25e du classement sera qualifi\u00e9e pour le programme libre. Si Valieva est absente du top 24, seules les 24 meilleures iront au tour suivant. Une d\u00e9cision probablement motiv\u00e9e par l\u2019incertitude autour de l\u2019athl\u00e8te, test\u00e9e positive lors d\u2019un contr\u00f4le antidopage, fin d\u00e9cembre 2021.          Le podium de sa m\u00e9daille d\u2019argent gagn\u00e9e avec la Russie lors du concours par \u00e9quipes n\u2019a d\u2019ailleurs pas encore eu lieu. Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) avait \u00e9voqu\u00e9 des raisons \u00ab\u202fjuridiques\u202f\u00bb sans donner plus de d\u00e9tails. En cas de nouveau podium de Kamila Valieva\u00a0dans l\u2019\u00e9preuve f\u00e9minine de\u00a0patinage artistique, aucune m\u00e9daille olympique ne sera distribu\u00e9e, a annonc\u00e9 le CIO, lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petite subitilit\u00e9 du r\u00e8glement autour de Kamila Valieva","dateModified":"2022-02-15T12:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:23:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukrainienne Anastasiia Shabotova a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 patiner sur la glace. Trente concurrentes sont en lice, dont l\u2019athl\u00e8te du Comit\u00e9 olympique russe, Kamila Valieva, qui s\u2019\u00e9lancera en 26e position. A noter que le programme libre aura lieu jeudi \u00e0 la m\u00eame heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le programme court de patinage artistique","dateModified":"2022-02-15T10:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:18:38+00:00","articleBody":"    Quand aura lieu la mass start ?    t\u00e9l\u00e9travailleur         La mass start de biathlon hommes (course en d\u00e9part group\u00e9 avec les 25 meilleurs athl\u00e8tes) aura lieu vendredi \u00e0 10 heures (heure fran\u00e7aise) et le lendemain \u00e0 la m\u00eame heure pour l\u2019\u00e9preuve femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, je n'ai pas bien compris en quoi le cas Valieva est controvers\u00e9. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive \u00e0 une substance interdite, elle est suspendue. \r\nEn quoi une annonce tardive des r\u00e9sultats du contr\u00f4le change en quoi que ce soit le r\u00e9sultat du test ? \r\nOu en quoi le fait d'avoir moins de 16 ans pourrait \u00eatre une excuse ? (comme si les \"enfants\" ne trichaient pas ...\r\nPourriez-vous m'\u00e9clairer de vos lanternes ?     J'ai pas tout compris         Bonjour, pour \u00e9clairer au mieux vos lanternes, nous vous recommandons cette vid\u00e9o explicative\u00a0:                    Voir aussi :  JO 2022\u00a0: malgr\u00e9 un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva\u00a0pourra concourir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T10:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:11:22+00:00","articleBody":"    Une mention sp\u00e9ciale pour les fr\u00e8res Boe au biathlon, qui ont obtenu chacun leur 4\u00e8me m\u00e9daille (dont 3 en or pour JT). C'est moins bien que notre QFM mais \u00e7a va m\u00e9rite quand m\u00eame une entr\u00e9e dans le live non?    Beau joueur         Oui, clairement. On les adore. Enfin, surtout quand ils ratent leur derni\u00e8re balle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T10:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:05:47+00:00","articleBody":"    Patiner sur du Richter apr\u00e8s cette affaire de dopage: attention les secousses !    Giuseppe Mercalli         Nos lecteurs ont du talent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T10:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T10:05:04+00:00","articleBody":"    Une question abrupte pour meubler votre live ''vous arrive-t-il de patiner dans la choucroute'' ?    Grand Est          C\u2019est pr\u00e9vu le jour o\u00f9 le Tour de France fera de nouveau \u00e9tape en Alsace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T10:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T09:43:23+00:00","articleBody":"     Comme pr\u00e9vu, Kamila Valieva est pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019entra\u00eenement en compagnie de ses co\u00e9quipi\u00e8res Anna Shcherbakova et Alexandra Trusova sur la glace pour pr\u00e9parer le programme court individuel.          Pour rappel, le feuilleton Valieva a beaucoup fait jaser ces derniers jours, apr\u00e8s l\u2019annonce officielle le 11 f\u00e9vrier de son contr\u00f4le antidopage positif \u00e0 la trim\u00e9tazidine, en d\u00e9cembre 2021. Un calendrier assez particulier pour un contr\u00f4le datant de plusieurs mois. Le Tribunal arbitral du sport a autoris\u00e9 l\u2019athl\u00e8te, m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or avec la Russie dans l\u2019\u00e9preuve par \u00e9quipes, \u00e0 concourir pour l\u2019\u00e9preuve individuelle. L\u2019un de ses avocats a d\u00e9clar\u00e9 depuis que la positivit\u00e9 du test \u00e9tait due \u00e0 un verre de m\u00e9dicaments destin\u00e9s \u00e0 son grand-p\u00e8re-pour soigner un probl\u00e8me au coeur-que la patineuse aurait bu par erreur.          Calme et confiante, Valieva a d\u00e9marr\u00e9 son entra\u00eenement v\u00eatue de mauve aper\u00e7ue avec son entra\u00eeneure  Eteri Tutberidze. Elle patinera sur In Memoriam de Kirill Richter.              Kamila Valieva sur la patinoire p\u00e9kinoise, avant l\u2019\u00e9preuve individuelle. DAVID J. PHILLIP \/ AP           D\u00e9but des r\u00e9jouissances \u00e0 11 heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/ca61d1c_4d4aca3645c64d44874603cdc258d8e0-4d4aca3645c64d44874603cdc258d8e0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamila Valieva \u00e0 l\u2019entra\u00eenement","dateModified":"2022-02-15T12:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T09:33:10+00:00","articleBody":"                   JSUL. MATTHIAS SCHRADER \/ AP          JSUL Ouiii j\u2019ai termin\u00e9 le dernier Houellebecq    Tricheur        #JSUL Meeting de Macron au Grand-Bornand : \"Parce que c'est notre projet !\"    edouard philippe        #JSUL Quand ma crush accepte mon invitation \u00e0 aller prendre un verre    SoifDeVictoires     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/63d85c7_e768f2ddc00b4275a2063fc6fb734ec3-e768f2ddc00b4275a2063fc6fb734ec3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-02-15T09:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T09:08:39+00:00","articleBody":"         JSUL. MATTHIAS SCHRADER \/ AP           Une photo, de l\u2019inspiration. Le podium olympique des meilleures l\u00e9gendes sera affich\u00e9 ici m\u00eame.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/63d85c7_e768f2ddc00b4275a2063fc6fb734ec3-e768f2ddc00b4275a2063fc6fb734ec3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit  #JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende), \u00e7a vous ferait plaisir\u202f? ","dateModified":"2022-02-15T09:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:55:40+00:00","articleBody":"     Le podium en poursuite par \u00e9quipes hommes, en patinage de vitesse.          1- Norv\u00e8ge en or          2- Russie en argent          3- Etats-Unis vainqueur de la petite finale face aux Pays-Bas remportent le bronze.                    Avec 11 m\u00e9dailles d\u2019or, la Norv\u00e8ge caracole plus que jamais en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et petit point dans le tableau masculin\u00a0: nouvelle m\u00e9daille d\u2019or pour la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-02-15T12:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:43:13+00:00","articleBody":"     Biathlon oblige, nos esprits de liveurs cocardiers ont d\u00e9laiss\u00e9 la poursuite par \u00e9quipes femmes, en patinage de vitesse. Il y a d\u2019abord eu deux demi-finales. Le Japon  l\u2019a emport\u00e9 face \u00e0 la Russie et le Canada a triomph\u00e9 des Pays-Bas.          Les Canadiennes ont ensuite remport\u00e9 la finale devant les Japonaises et ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9es championnes olympiques. Gagnantes de la petite finale face \u00e0 la Russie, les N\u00e9erlandaises compl\u00e8tent le podium.          Podium final          1- Canada          2- Japon          3- Pays-Bas      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point patinage de vitesse femmes","dateModified":"2022-02-15T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:31:32+00:00","articleBody":"     Initialement programm\u00e9e ce mardi \u00e0 partir de midi, heure fran\u00e7aise, la poursuite de ski de fond de la comp\u00e9tition individuelle grand tremplin de combin\u00e9 nordique est avanc\u00e9e \u00e0 11\u00a0h\u00a030, a annonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019horaire de la poursuite de ski de fond avanc\u00e9e","dateModified":"2022-02-15T12:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:15:37+00:00","articleBody":"     Emilien Jacquelin, Quentin Fillon Maillet, Fabien Claude et Simon Desthieux ont offert \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation tricolore sa douzi\u00e8me m\u00e9daille aux JO de P\u00e9kin, la septi\u00e8me en argent.              (de gauche \u00e0 droite) Les Fran\u00e7ais Emilien Jacquelin, Quentin Fillon Maillet, Fabien Claude et Simon Desthieux sont vice-champions olympiques de relais en biathlon aux JO de P\u00e9kin, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/4de5f9a_5544192-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cid\u00e9ment, les Fran\u00e7ais aiment l\u2019argent","dateModified":"2022-02-15T12:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:12:20+00:00","articleBody":"         (de gauche \u00e0 droite) Les Norv\u00e9giens Sturla Laegreid, Tarjei Boe, Johannes Boe et Vetle Christiansen champions olympiques de relais en biathlon aux JO de P\u00e9kin, mardi 15 f\u00e9vrier 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/d6919e8_5544171-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les vainqueurs norv\u00e9giens","dateModified":"2022-02-15T08:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:09:14+00:00","articleBody":"    Contente du r\u00e9sultat mais d\u00e9gout\u00e9e d'avoir rat\u00e9 la course: elle n'\u00e9tait pas programm\u00e9e \u00e0 10h ? Et rassurez-moi, pour la medaille des filles demain c'est bien 8h45 ?    Parce que pas 2 fois quand m\u00eame          Et oui, la course a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 7\u00a0h\u00a030 (14\u00a0h\u00a030 heure locale) en raison des temp\u00e9ratures glaciales attendues dans la soir\u00e9e \u00e0 Zhangjiakou. On vous confirme le d\u00e9part \u00e0 8\u00a0h\u00a045 du relais f\u00e9minin ce mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:07:12+00:00","articleBody":"    que fait on maintenant ? il faut aller travailler ou il y a d'autres athl\u00e8tes fran\u00e7ais qui ont besoin de notre soutien ?    supporter         Le temps de nous remettre de nos \u00e9motions, et on va vous raconter tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 pendant ce temps-l\u00e0 dans les autres \u00e9preuves olympiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T08:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:07:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Fabien Claude, Emilien Jacquelin et Simon Desthieux lors du dernier passage au tir de QFM","dateModified":"2022-02-15T08:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:04:40+00:00","articleBody":"    \u00c7a veut dire qu\u2019on peut reprendre une activit\u00e9 normale jusqu\u2019\u00e0 la mass start?    Biathlete          Avant, il y aura le relais f\u00e9minin ce mercredi, \u00e0 partir de 8 h\u00a045 heure fran\u00e7aise. Vous pouvez donc envisager le \u00ab\u202ft\u00e9l\u00e9travail\u202f\u00bb avec ou sans travail pour demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T12:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:03:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une course face \u00e0 moi-m\u00eame. J\u2019\u00e9tais concentr\u00e9 \u00e0 fond. J\u2019ai tout donn\u00e9, c\u2019\u00e9tait dur. On pense \u00e0 la m\u00e9daille \u00e0 chaque instant sur la piste. C\u2019\u00e9tait une course \u00e0 suspense, surtout quand on voit le dernier tir. C\u2019\u00e9tait ultra tendu et on \u00e9tait impatient d\u2019avoir le r\u00e9sultat. Les \u00e9motions sont d\u00e9cupl\u00e9es et c\u2019est \u00e7a qu\u2019on aime dans le biathlon. Je me suis vraiment d\u00e9pouill\u00e9 sur ce dernier tour et pour que Quentin ait le maximum d\u2019avance en vue du finish\u202f\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le troisi\u00e8me et avant-dernier relayeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers mots de Simon Desthieux \u00e0 l\u2019issue de la course","dateModified":"2022-02-15T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T08:02:08+00:00","articleBody":"     On va demander aux Jeux olympiques qu\u2019ils cr\u00e9ent une ligne \u00ab\u202fQuentin Fillon Maillet\u202f\u00bb sur le tableau des m\u00e9dailles. Avec deux breloques en or et trois en argent, il serait actuellement devant le Canada et la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T08:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:59:19+00:00","articleBody":"     Rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 1 minute et 38 secondes du leader \u00e0 la mi-course, la Norv\u00e8ge \u00e9tait tr\u00e8s mal embarqu\u00e9e dans ce relais. Mais Johannes Boe a recoll\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne, puis \u00e0 la France avant de passer le relais \u00e0 son compatriote Vetle Christiansen. Et ce dernier a r\u00e9ussi un sans-faute sur l\u2019ultime passage au tir quand la France et le Comit\u00e9 olympique russe sont partis \u00e0 la faute.          Largement en t\u00eate jusqu\u2019au dernier tir, Eduard Latypov a craqu\u00e9 en comettant quatre erreurs. Il a r\u00e9ussi n\u00e9anmoins \u00e0 pr\u00e9server sa place sur le podium devant l\u2019Allemand Philipp Nawrath.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge avan\u00e7ait masqu\u00e9e ","dateModified":"2022-02-15T10:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:57:46+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour mesurer l\u2019ampleur de la performance de notre QFM national","dateModified":"2022-02-15T07:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:54:46+00:00","articleBody":"              Bon si je ne m'abuse, QFM depuis le d\u00e9but des JO il a fait argent - or - argent - or - argent. Donc sur la mass start, \u00e7a devrait \u00e0 nouveau \u00eatre l'or !    De l'or de l'or         Belle d\u00e9duction\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T07:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:53:29+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 12e podium de la France \u00e0 P\u00e9kin\u202f!","dateModified":"2022-02-15T07:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:51:24+00:00","articleBody":"     1- Norv\u00e8ge          2- France \u00e0 27,4 secondes          3- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 45,3 secondes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium final du relais hommes de biathlon","dateModified":"2022-02-15T07:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:51:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en argent\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-15T07:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:50:38+00:00","articleBody":"         Vetle Sjaastad Christiansen of Norway skis on the final leg during the men's 4x7.5-kilometer relay at the 2022 Winter Olympics, Tuesday, Feb. 15, 2022, in Zhangjiakou, China. (AP Photo\/Frank Augstein) FRANK AUGSTEIN \/ AP           Avec un temps de 1:19,50.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/c3639ff_0b14f0db1710477c85987c696315e272-0b14f0db1710477c85987c696315e272-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christiansen et la Norv\u00e8ge champions olympiques\u202f!","dateModified":"2022-02-15T07:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:49:11+00:00","articleBody":"     La France n\u2019ira pas chercher le titre. Celui-ci est d\u00e9sormais promis \u00e0 la Norv\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"26 secondes d\u2019\u00e9cart d\u00e9sormais ","dateModified":"2022-02-15T12:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:48:49+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cart entre Christiansen et QFM reste autour des 26 secondes. Il y a un match pour le bronze entre la Russie et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se dirige vers l\u2019argent","dateModified":"2022-02-15T07:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:48:25+00:00","articleBody":"              Moi j'y crois    Guigui        Allez Quentin allez la France    B\u00fbcheron        Tu peux le faire Quentin !!    Optimiste         Allez Quen allez Quentin allez la Francetin    B\u00fbcheron         Quentin, si tu nous lis...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T07:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:47:28+00:00","articleBody":"     Mais quel dernier tir \u00e9pique ! Le podium a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T07:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:47:04+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ALLEZ QFM\u202f! ","dateModified":"2022-02-15T07:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:46:38+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet va-t-il aller chercher le Norv\u00e9gien Christiansen\u202f? Il reste moins de 2 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Match \u00e0 deux Norv\u00e8ge-France pour l\u2019or","dateModified":"2022-02-15T07:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:46:05+00:00","articleBody":"     1- Norv\u00e8ge          2- France  \u00e0 21 s 3          3- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 40 s 6          4- Allemagne \u00e0 50 s 2      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge a une vingtaine de secondes d\u2019avance sur la France apr\u00e8s le tir 8\/8 ","dateModified":"2022-02-15T07:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:44:57+00:00","articleBody":"     Tout est chamboul\u00e9\u202f! La Russie avait le titre quasi acquis, mais le dernier passage de Latypov a tout chang\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: la nouvelle m\u00e9daille du biathlon fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9chec de Tess Ledeux, le retour de Kamila Va...","dateModified":"2022-02-15T07:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:44:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il va falloir sortir le turbo pour rattraper le Norv\u00e9gien\u202f!","dateModified":"2022-02-15T07:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:44:32+00:00","articleBody":"     Il range sa carabine alors que Christiansen est d\u00e9j\u00e0 sorti du pas de tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon-Maillet a rat\u00e9 deux balles","dateModified":"2022-02-15T12:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:43:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge file vers le titre\u202f!","dateModified":"2022-02-15T07:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html#196476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-en-lice-pour-l-or-dans-le-programme-court-individuel-de-patinage_6113690_3242.html","datePublished":"2022-02-15T07:43:23+00:00","articleBody":"     4 ERREURS, IL AURA UN TOUR DE P\u00c9NALIT\u00c9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/418/0/5016/2508/1342/696/60/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LATYPOV CRAQUE\u202f!","dateModified":"2022-02-15T12:51:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5016/3344/1342/696/3/0/4e79016_4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-4ac9f068b2e54e6d995d0b2cb9af43d8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/16/19-13">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Arrivé en 2019 comme joueur le plus cher de l’histoire du club, l’attaquant belge déçoit depuis. La faute à des blessures à répétition, mais peut-être aussi à sa personnalité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Football       Ligue des champions             Ligue des champions : Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté      Arrivé en 2019 comme joueur le plus cher de l’histoire du club, l’attaquant belge déçoit depuis. La faute à des blessures à répétition, mais peut-être aussi à sa personnalité.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 04h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eden Hazard lors d’un match de championnat d’Espagne contre Elche, le 23 janvier 2022 au stade Santiago-Bernabeu à Madrid.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Entre Eden Hazard et le Real Madrid, tout a mal débuté par une question de poids. Juillet 2019, le Belge laisse entrevoir, malgré le noir de son maillot, des poignées d’amour pour son premier entraînement. Quand son transfert pèse 115 millions d’euros (un record pour le Real), forcément cela fait parler. L’impitoyable presse sportive madrilène tartine sur les 5 kilos en trop du transfuge de Chelsea, perçus comme un manque de respect. L’intéressé lâche le morceau quelques mois plus tard à Sport/Foot Magazine. « Si je suis en vacances, je suis en vacances. J’ai pris 5 kilos en été. Je fais partie de ceux qui prennent rapidement du poids. »            Aujourd’hui, le joueur de 31 ans (à la ligne retrouvée) n’est presque plus un sujet d’actualité à Madrid, à l’image de sa non-titularisation probable face au Paris Saint-Germain en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions, mardi 15 février. Entre blessures à répétition et statistiques faméliques (six buts depuis son arrivée), Hazard n’a jamais habité la fonction. Comme un rendez-vous raté avec son club de cœur. A 14 ans, l’adolescent demandait, à son arrivée au centre de formation de Lille, si un professeur d’espagnol était à disposition, comme le raconte El Pais, persuadé de l’importance de maîtriser le castillan dans la perspective de rejoindre un jour le Real.              Consultant pour la RTBF, Alexandre Teklak connaît bien Hazard et sa famille. L’ancien défenseur est triste de voir le capitaine de l’équipe nationale de Belgique relégué au rang de joueur d’appoint. « Eden a eu beaucoup de crédit, mais il a trop souvent été absent du terrain, dit-il. Or, au Real, les résultats sont un impératif et si vous ne vous imposez pas, vous perdez votre place. » Après quelques faux lancements, la fusée brésilienne Vinicius Junior a fini par décoller et bouche désormais l’horizon du Wallon sur le côté gauche de l’attaque.            Abordable et désinvolte            Son entraîneur, Carlo Ancelotti, souffle le chaud et le froid avec l’ancien Lillois. Le 23 décembre 2021, il salue ainsi sa performance après une victoire contre Bilbao (2-1). « Oui, je suis d’accord pour dire qu’Hazard est de retour », lâche même l’Italien. En réalité, il aurait acté que le dribbleur virevoltant et décisif appartenait à un passé révolu. Celui d’avant le 26 novembre 2019, jour où son compatriote Thomas Meunier attrape son pied droit lors d’un match contre le PSG, déjà.            Verdict : microfracture de la cheville. Le geste est plus maladroit que méchant de la part de l’arrière-droit, mais marque le début de la brouille entre Hazard et son corps. « Eden a toujours basé son jeu sur une très grande explosivité, mais il a été contraint de changer car il a perdu avec les blessures ce coup de reins pour éliminer les défenseurs, observe Teklak. Il est devenu une sorte de milieu relayeur dans les trente derniers mètres. Or, dans cette zone, il faut faire des différences, et cela, il n’en est malheureusement plus capable. Il a peur de trop pousser. C’est symptomatique des joueurs qui enchaînent les pépins physiques. »                              Lire aussi   Football : Eden Hazard, l’invisible du Real Madrid                   Les blessures ont toujours une histoire. Dans le cas de Hazard, la tentation est grande de les relier à cette personnalité aussi abordable que désinvolte. Même quand il est promis à trouver une chaise à la table des grands entre un Cristiano Ronaldo et un Lionel Messi, le natif de La Louvière plaide d’abord le plaisir du jeu. Il reconnaît l’importance des statistiques dans le football moderne, mais affirme ne pas s’y reconnaître.              Quand Ronaldo fragmente sa vie en calories consommées et microsiestes, Hazard s’éternise au salon des invités après un match de la Belgique, une bière à la main et toujours disponible pour une photo avec un enfant. Pas réputé pour prendre du rab d’entraînement, il dit rarement non à un burger aussi, son péché mignon. Même le roi Philippe le chambre à ce sujet en 2018 avant la Coupe du monde. « Après un match, surtout en Belgique, c’est important », lui répond le numéro 10 des Diables rouges. Et de préciser : « Surtout avec des frites ! »            « Il aime sa vie à Madrid »            Son problème est peut-être d’avoir aimé le Real sans finalement le connaître. Quand un club est surnommé la « Maison Blanche », c’est qu’il se prend très au sérieux. En mai 2021, alors que l’élimination contre Chelsea en Ligue des champions est encore fraîche, le joueur plaisante avec d’anciens collègues de bureau. Le ricanement de trop pour certains. Dans la célèbre et survoltée émission « El Chiriguinto », l’animateur Josep Pedrerol exige son excommunication pour blasphème. « Tu viens de te faire éliminer, et toi, tu te marres ? Mais de quoi ? Tu te moques de tout le monde ? (…) Hazard ne peut rester une seconde de plus au Real Madrid !  »            Mais n’en déplaise au polémiste le plus influent et gominé de la télé espagnole, Hazard est sous contrat jusqu’en 2024. Malgré des rumeurs de départ cet hiver, l’intéressé ne serait pas décidé à libérer la place. « Eden est très cool, mais il avait envie de réussir au Real, la situation le peine, avance Alexandre Teklak. En Belgique, on spécule sur son départ, mais l’aspect familial entre en ligne de compte. Je sais de bonne source qu’il aime sa vie à Madrid, que sa femme s’y plaît beaucoup. Et puis, quel club serait prêt à lui proposer les mêmes conditions salariales ? »             Eto’o au sujet d’Eden Hazard (2014) 


<article-nb="2022/02/16/19-14">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Décevants voire inquiétants dans le jeu depuis le début de saison, les Parisiens semblent amorcer une montée en puissance avant de défier le Real Madrid pour le huitième de finale de C1 mardi 15 février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Football       Ligue des champions             Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions      Décevants voire inquiétants dans le jeu depuis le début de saison, les Parisiens semblent amorcer une montée en puissance avant de défier le Real Madrid pour le huitième de finale de C1 mardi 15 février.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 04h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lionel Messi au Parc des princes à Paris, lors de la rencontre entre le PSG et le Stade rennais, le 11 février 2022.  FRANCK FIFE / AFP               Question pour un éternel prétendant à la victoire en Ligue des champions de football : le Paris-Saint-Germain (PSG) a-t-il trouvé le bouton magique à l’approche des huitièmes de finale ? Celui sur lequel il suffirait de poser le doigt pour se brancher sur le courant européen et trouver l’intensité requise pour rivaliser avec les cadors du continent ? Mardi 15 février, le Real Madrid s’avance au Parc des Princes et la réponse risque de très vite tomber.          Malgré l’affection qu’il porte pour son premier club professionnel, l’ancien milieu de terrain Edouard Cissé a comme un doute. « L’intensité, ça ne se décrète pas, assure celui qui est désormais consultant Amazon Prime. Regardez Manchester City. Ils ont toujours cette intensité, quel que soit l’adversaire en face. Au PSG, les joueurs se réveillent quand on les pique. Ils sont toujours en réaction, mais n’agissent pas. »                            Lire aussi   Le PSG, dominé par Manchester City, affiche encore ses limites                 Une question d’habitude et de contexte peut-être. Depuis une décennie, les saisons du PSG version Qatar Sport Investments (QSI) tournent en boucle comme les journées du personnage de Bill Murray dans le film Un Jour sans fin (1993). La neige et la marmotte en moins. Peu importe les résultats et le contenu de la phase de groupes initiale, tout revient à attendre février et le frisson des matchs à élimination directe de la compétition européenne. Comme si les premiers mois n’existaient pas, comme si tout était remis à zéro.          Dans le cas présent, ce n’est sans doute pas plus mal. Au moment du tirage au sort, le 13 décembre 2021, Paris offrait le spectacle d’une équipe entrée en hibernation de bonne heure et sans identité de jeu. Dans une Ligue 1 nationale où ils ne comptaient déjà plus leurs points d’avance, les joueurs de Mauricio Pochettino ont enchaîné les matchs nuls – parfois tombés du ciel, comme à Lens (1-1), début décembre.           « Montée en puissance »          Les fondations de la maison présentent quelques grosses lézardes. Le problème c’est que, plus d’un an après son arrivée, le style de l’entraîneur argentin n’« imprime » pas. Déjà annoncé sur le départ et même tenté de filer à l’anglaise vers Manchester United à l’été 2021, selon The Times, l’intéressé n’en finit plus de demander du temps.          Il a surtout fini par assumer le reniement de ses idéaux de jeu et de ceux de son staff. « On n’est pas venu nous chercher pour bâtir un projet, en nous demandant de quoi on avait besoin pour développer nos idées, ou ce qu’on aime. On est arrivé ici pour nous adapter et pour gagner », a plaidé l’ancien manageur de Tottenham dans un entretien à L’Equipe, début novembre 2021.        Il vous reste 62.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/15/le-psg-sort-gentiment-d-hibernation-avant-le-retour-de-la-ligue-des-champions_6113703_1616938.html"},"headline":"Le PSG sort gentiment d\u2019hibernation avant le retour de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-02-15T04:58:17+01:00","datePublished":"2022-02-15T04:58:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football"],"description":"D\u00e9cevants voire inqui\u00e9tants dans le jeu depuis le d\u00e9but de saison, les Parisiens semblent amorcer une mont\u00e9e en puissance avant de d\u00e9fier le Real Madrid pour le huiti\u00e8me de finale de C1 mardi 15\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/319/0/3007/1498/1342/696/60/0/a0f0c1d_5477507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/16/19-15">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Selon les informations du « Monde », les activités de l’annexe de la Fédération internationale de football à Paris sont considérées comme « non commerciales et non lucratives ». Les salariés, venus de Zurich, ne paieront pas de cotisations sociales dans l’Hexagone durant deux ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Football       FIFA             La FIFA ne sera pas soumise à l’impôt sur les sociétés en France      Selon les informations du « Monde », les activités de l’annexe de la Fédération internationale de football à Paris sont considérées comme « non commerciales et non lucratives ». Les salariés, venus de Zurich, ne paieront pas de cotisations sociales dans l’Hexagone durant deux ans.          Par Rémi Dupré         Publié le 14 février 2022 à 18h50 - Mis à jour le 14 février 2022 à 20h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président de la FIFA, Gianni Infantino, lors d’une conférence de presse, à Londres, en 2017.  MATTHEW CHILDS / REUTERS               Le statut fiscal de la nouvelle annexe parisienne de la Fédération internationale de football (FIFA) et de ses salariés, installés à l’hôtel de la Marine, place de la Concorde à Paris, est un secret bien gardé. Selon les informations du Monde, la FIFA ne sera toutefois pas assujettie à l’impôt sur les sociétés en France.          Le motif ? Ses activités réalisées dans l’Hexagone sont, aux yeux du ministère de l’économie et des finances, « non commerciales et non lucratives », comme l’explique un fin connaisseur du projet. « L’annexe n’a pas de statut juridique, la personnalité juridique unique étant en Suisse pour l’instant, développe cette même source. La FIFA avisera plus tard si cela lui paraît préférable, utile ou nécessaire de faire plus. De ce fait, il n’y a pas de question fiscale sur la structure de l’annexe. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La FIFA va installer certains de ses services à l’Hôtel de la Marine, à Paris                 L’annexe parisienne est censée accueillir soixante-dix salariés de la FIFA venus de Zurich, notamment ceux qui sont chargés du programme de développement Forward et des questions de gouvernance et de coopération avec les fédérations africaines. Le retour d’une partie des activités de la FIFA à Paris avait été négocié dès décembre 2018 par le président de la République, Emmanuel Macron, et le président de la FIFA, Gianni Infantino.          En installant une partie de ses services dans l’hôtel de la Marine, un édifice construit au XVIIIe siècle et rénové en partie grâce aux fonds du Qatar, pays hôte de la Coupe de monde 2022, la FIFA a renoué avec ses origines : créée en 1904 dans la capitale française, elle a établi son siège à Zurich en 1932.          Statut de travailleur détaché          Initialement, la FIFA envisageait de transférer en France ses activités marketing, avant d’être échaudée, selon plusieurs sources, par « la fiscalité locale ». Association à but non lucratif inscrite au registre du commerce du canton de Zurich, la FIFA bénéficie en Suisse d’un statut avantageux, à l’instar des autres organisations sportives qui y sont implantées : elle est soumise à un taux d’imposition sur le bénéfice de 12 %.          En vertu d’un rescrit fiscal négocié avec Bercy et de l’octroi du statut de travailleur détaché, les soixante-dix salariés du bureau parisien de la FIFA venus de Zurich ne paieront pas leurs cotisations sociales en France et conserveront leur protection sociale en Suisse durant deux ans. Ce statut de travailleur détaché concerne également des salariés français de la FIFA venus de Zurich. En revanche, les nouveaux salariés français recrutés pour travailler à l’annexe parisienne seront soumis au régime fiscal et social français.        Il vous reste 56.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/14/la-fifa-ne-sera-pas-soumise-a-l-impot-sur-les-societes-en-france_6113669_1616938.html"},"headline":"La FIFA ne sera pas soumise \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France","dateCreated":"2022-02-14T18:50:13+01:00","datePublished":"2022-02-14T18:50:13+01:00","dateModified":"2022-02-14T20:48:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les activit\u00e9s de l\u2019annexe de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football \u00e0 Paris sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00ab\u00a0non commerciales et non lucratives\u00a0\u00bb. Les salari\u00e9s, venus de Zurich, ne paieront pas de cotisations sociales dans l\u2019Hexagone durant deux ans.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/484/0/5808/2904/1342/696/60/0/bdd8e4a_5525764-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/16/19-16">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le Français rêvait de décrocher le premier sacre olympique en big air. Diminué par une blessure, il a échoué en qualification. Victime d’un nouveau pépin physique, il a jeté l’éponge sur l’épreuve de slopestyle, programmée mardi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : les plans contrariés du skieur freestyle Antoine Adelisse      Le Français rêvait de décrocher le premier sacre olympique en big air. Diminué par une blessure, il a échoué en qualification. Victime d’un nouveau pépin physique, il a jeté l’éponge sur l’épreuve de slopestyle, programmée mardi.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 14 février 2022 à 17h00 - Mis à jour le 14 février 2022 à 18h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Français Antoine Adelisse lors des épreuves de qualifications du ski big air aux Jeux olympiques de Pékin, le 7 février.  JAE C. HONG / AP                 Antoine Adelisse est passé à côté de son rêve. Le Français ambitionnait d’être le premier médaillé d’or olympique de ski big air, épreuve qui consiste à s’élancer sur un tremplin pour effectuer une figure acrobatique et qui a fait cette année son entrée au programme des Jeux d’hiver. Diminué par une blessure au dos survenue le 22 janvier, le skieur a terminé 15e des qualifications, le 7 février, échouant aux portes de la finale et laissant le Norvégien Birk Ruud s’adjuger la précieuse couronne.            L’épreuve de slopestyle – les skieurs dévalent six modules avec pour mission de réaliser des figures – , mardi 15 février, devait être sa revanche. Souffrant cette fois d’une entorse au genou avec lésion des ligaments croisés, le natif de Nantes (Loire-Atlantique) a déclaré forfait la veille de la compétition.              Les pépins physiques, Antoine Adelisse les collectionne depuis le début de saison : une grave blessure aux côtes l’avait empêché de briller sur les premiers rendez-vous. Il sera tout de même monté une fois sur le podium, avec une 3e place en big air à Steambot (Colordao, Etats-Unis), début décembre 2021.            « Je réussissais à chaque fois à revenir au plus haut niveau »            Cela n’avait pas abattu le jeune homme, qui en a vu d’autres. Surtout des galères, qui auraient pu avoir raison de sa carrière sportive. Tout a démarré sur les chapeaux de roues. Ses bons résultats chez les jeunes ont permis au licencié à La Plagne (Savoie) de percer rapidement, mais aussi de trouver des financements.            Car l’argent est le nerf de la guerre dans cette discipline où les structures adaptées sont rares et qui nécessite de voyager beaucoup. « Je ne viens pas d’une famille très aisée, confie-t-il. C’est un sport onéreux et mes parents n’avaient pas forcément les moyens. »              Mais au fil des ans, la dynamique s’enraye. Les pépins physiques se multiplient. « J’ai connu trois années consécutives avec des blessures aux genoux, à la clavicule… J’ai un peu tout enchaîné, mais je réussissais à chaque fois à revenir au plus haut niveau. Puis je me blessais à nouveau. »            Face à ces performances en dents de scie, les sponsors se désengagent et les difficultés financières s’accumulent. 2019 sera une année noire. « Moralement, c’était très dur. J’étais au fond du trou et je ne savais pas comment j’allais boucler mon hiver », raconte le skieur.            Un coup de tête en 2019            L’année 2019 sera aussi celle « du déclic », avec une compétition qui a « changé la face de [sa] carrière ». A l’issue d’une manche mondiale de big air décevante (33e place) en Chine sur le futur site olympique, Antoine Adelisse décide, sur un coup de tête, de brûler ses dernières économies en prenant un billet d’avion pour Atlanta (Géorgie, Etats-Unis) afin de disputer une autre étape du circuit, le 21 décembre.              « J’ai validé mon ESTA [document nécessaire à l’entrée sur le sol américain] dans la nuit, se souvient-il. Je suis parti en me disant que l’important était de donner le meilleur. J’avais cette sensation que je n’avais plus rien à perdre. »             Il y décroche la deuxième place, qui marquera le début d’une longue série de podiums, dont sa première victoire en Coupe du monde à Destne, en République tchèque, le 29 février 2020, puis son sacre aux X-Games Europe à Hajfell, en Norvège, une semaine plus tard.            En 2021, le jeune homme a notamment ajouté à son palmarès une médaille d’argent aux X-Games à Aspen (Colorado, Etats-Unis) et une victoire lors de l’étape de Coupe d’Europe aux Arcs (Savoie).            Contrat sportif avec la gendarmerie            En février 2021, il est, par ailleurs, devenu le premier représentant de sa discipline à signer un contrat sportif de haut niveau de la défense (SHND) gendarmerie, synonyme de salaire, couverture sociale et possibilités de reconversion à l’issue de sa carrière, tout en lui laissant le champ libre à la pratique intensive de son sport.              « Je me dois d’être un exemple et je sais que je suis hyperassidu là-dessus, parce que je veux prouver que les freestyleurs sont des gens sérieux qui méritent tout autant que les autres athlètes d’avoir ce type de contrat », explique-t-il.            Alors qu’il avait déjà participé à deux JO en slopestyle – à Sotchi, en Russie, en 2014 (27e) et à Pyeongchang, en Corée du Sud, en 2018 (30e) – il abordait cette nouvelle échéance avec sérénité. « Je pense qu’il y aura vraiment trois Antoine sur trois Jeux différents », plaisantait-il avant son voyage en Chine.            En Russie, il n’était qu’un « gamin » de 17 ans qui s’était « laissé bouffer par la grandeur de l’événement ». En Corée du Sud, conscient de ses chances, il avait été tétanisé par l’enjeu. Il disait avoir depuis appris à relativiser en se disant « que ce n’est qu’une compétition, certes un peu plus grosse que les autres ». Aujourd’hui, il lui faut avoir en tête qu’il y en aura d’autres                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/14/jo-d-hiver-2022-les-plans-contraries-du-skieur-freestyle-antoine-adelisse_6113649_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: les plans contrari\u00e9s du skieur freestyle Antoine Adelisse","dateCreated":"2022-02-14T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-14T17:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-14T18:22:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022","Ski"],"description":"Le Fran\u00e7ais r\u00eavait de d\u00e9crocher le premier sacre olympique en big\u00a0air. Diminu\u00e9 par une blessure, il a \u00e9chou\u00e9 en qualification. Victime d\u2019un nouveau p\u00e9pin physique, il a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge sur l\u2019\u00e9preuve de slopestyle, programm\u00e9e mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/579/0/4851/2417/1342/696/60/0/f159f28_06ab1bc3e8f04865b40869a7a4fa3a67-06ab1bc3e8f04865b40869a7a4fa3a67-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-17">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron enfin champions olympiques, Kamila Valieva autorisée à concourir   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver.   Publié le 14 février 2022 à 16h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Déjà quadruples champions du monde et quintuples champions d’Europe, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont enfin ajouté l’or olympique à leur palmarès, lundi 14 février 2022 à Pékin.  WANG ZHAO / AFP                 Enfin en or ! Quatre ans après leur mésaventure (vestimentaire) à Pyeongchang et leur frustrante médaille d’argent, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont décroché à Pékin le titre olympique en danse sur glace, lundi 14 février. « C’est comme être dans une machine à laver d’émotions », a réagi le patineur. En tête à l’issue du programme court il y a deux jours, les Français ont livré un programme libre magistral sur L’Elégie de Gabriel Fauré.              En s’imposant avec un total de 226,98 points – record du monde à la clé –, plus de six points devant les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov, le duo a remporté le seul titre qui lui manquait. « Cette médaille a beaucoup plus de poids qu’elle en avait il y a quatre ans. (…) C’est le symbole de tout ce qu’on a traversé pendant ces quatre années, du travail qu’on a effectué, de toute notre carrière. C’est hallucinant le poids de cette médaille aujourd’hui », a confié Gabriella Papadakis.                              Lire aussi   JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, enfin la consécration olympique en danse sur glace                   En ski acrobatique, Tess Ledeux s’est fait peur mais s’est qualifiée pour la finale du slopestyle, réservée aux douze premières. La Française de 20 ans, qui a chuté à la réception de son premier run, a finalement terminé 9e.            Le premier titre olympique en monobob est revenu à Kaillie Humphries, naturalisée américaine en décembre 2021 et qui avait déjà remporté deux médailles d’or en bobsleigh à deux avec le Canada (en 2010 et 2014). Seule française engagée, Margot Boch s’est classée 11e.            Pékin express                          La patineuse russe Kamila Valieva à l’entraînement, lundi 14 février 2022, à Pékin.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Le Tribunal arbitral du sport a tranché : malgré un contrôle antidopage positif fin décembre 2021, la patineuse russe Kamila Valieva peut continuer ses JO et prendre part, mardi 15 février, à l’épreuve individuelle dont elle sera la favorite. La raison : « Empêcher l’athlète de concourir aux JO lui causerait un préjudice irréparable », selon l’instance arbitrale.                              Lire aussi   JO 2022 : Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe                   Les Jeux sont terminés pour la biathlète Ingrid Landmark Tandrevold, victime, hier, d’un malaise à l’arrivée de la poursuite. Si la Norvégienne « va mieux », elle va tout de même rentrer chez elle.              La Chinoise Xu Mengtao a remporté l’épreuve féminine de saut acrobatique et décroché sa première médaille d’or olympique.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Médaillée d’argent en big air, battue sur le fil par Eileen Gu, Tess Ledeux aura l’occasion de prendre sa revanche en finale du slopestyle, à partir de 2 h 30 (heure de Paris). Chez les hommes, Antoine Adelisse, qui avait échoué aux qualifications de big air, déclaré forfait, ne pourra finalement pas participer à la finale du slopestyle (à partir de 5 h 30).                             JO de Pékin 2022 :  Les Jeux de la maturité pour Tess Ledeux                   Le biathlon aura l’occasion d’apporter une nouvelle médaille à la France avec le relais hommes auquel prendront part Quentin Fillon Maillet, Emilien Jacquelin, Fabien Claude et Simon Desthieux à 7 h 30 (heure de Paris).              En ski alpin, place à la descente femmes dès 4 heures. Romane Miradoli, Camille Cerutti, Laura Gauché et Tiffany Gauthier seront au départ.            Il y aura aussi du combiné nordique, avec l’épreuve de saut sur grand tremplin (à partir de 9 heures). Quatre Français sont engagés : Matteo Baud, Gaël Blondeau, Antoine Gérard et Laurent Mühlethaler.            Dorian Hauterville et Romain Heinrich disputeront les deux dernières manches du bobsleigh à deux (à partir de 13 h 15).                              Lire aussi   JO 2022 : en Chine, le bobsleigh tricolore réalise déjà une performance historique                   Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          La Française Lucile Lefevre déguisée en tigre lors des qualifications du big air, lundi 14 février 2022, à Pékin.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Attention, tigre sur les pistes. Pour la dernière compétition de sa carrière, Lucile Lefevre s’est élancée… déguisée en tigre, lors des qualifications du big air, lundi 14 février. Un accoutrement en référence au Nouvel An chinois, placé sous le signe du tigre. « Je me suis blessée au genou dans le slopestyle, donc je n’ai pas pu faire de figures aujourd’hui. (…) C’est plus amusant » de concourir déguisée, a confié la Française de 26 ans. « Le monde devrait être amusant [car] il y a beaucoup de problèmes. Si tout le monde était en paix, le monde serait un meilleur endroit (…) ; c’est le message que je veux partager. » La Française a terminé dernière des qualifications.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « Je pense que je vais me faire plaisir lors de la course demain, même si se faire plaisir n’est pas précisément le but des Jeux olympiques. »            Malgré un début de Jeux complètement raté, avec deux sorties de piste – en géant et en slalom – et une 9e place dans le super-G, Mikaela Shiffrin assure qu’elle « ne reste pas bloquée sur le fait de remporter une médaille » et veut « juste réussir [sa] meilleure performance » lors de la descente, mardi 15 février. « L’un de mes objectifs en venant ici était de prendre part à toutes les courses. Au moins, ce rêve est toujours d’actualité », a ajouté l’Américaine.            Le chiffre du jour             11            C’est le nombre de médailles remportées par la délégation française jusqu’à présent, alors qu’a démarré la dernière semaine de ces JO de Pékin. Avec trois médailles d’or, la France est 9e au tableau des médailles, dominé par la Norvège. Il lui reste un peu moins d’une semaine pour égaler son record de 15 récompenses, réalisé à Pyeongchang en 2018.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                          Les restaurants du complexe hôtelier où logent les journalistes du « Monde », lors des JO de Pékin, ferment les uns après les autres.  DR                 Dans le complexe hôtelier où sont logés les envoyés spéciaux du Monde, il se passe un phénomène étrange : les restaurants de la zone baissent le rideau, les uns après les autres. Cela a commencé par celui spécialisé dans la « fondue chinoise », puis par celui qui servait des bouillons aux nouilles. Ont suivi l’établissement de brochettes et celui proposant une nourriture « occidentale ».              Même s’il reste toujours les nouilles lyophilisées, on a voulu en savoir plus sur les causes de cette hécatombe. La réponse de l’employé à l’accueil fut un brin embarrassée, invoquant du bout des lèvres « des raisons spéciales ». Les investigations des journalistes sur place reposent sur deux hypothèses : des soucis d’approvisionnement liés aux conditions drastiques de la « boucle fermée » et des suspicions de cas de Covid-19. Il y a probablement un peu des deux.                   Laura Pottier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/14/jo-2022-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-enfin-champions-olympiques-kamila-valieva-autorisee-a-concourir_6113644_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron enfin champions olympiques, Kamila Valieva autoris\u00e9e \u00e0 concourir","dateCreated":"2022-02-14T16:00:31+01:00","datePublished":"2022-02-14T16:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVes\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/123/0/2986/1491/1342/696/60/0/c522b31_5535392-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-18">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le Tribunal arbitral du sport a autorisé, lundi, la jeune patineuse soupçonnée de dopage à poursuivre la compétition individuelle féminine qui commence mardi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : la Russe Kamila Valieva peut continuer à patiner, malgré son contrôle positif à la trimétazidine      Le Tribunal arbitral du sport a autorisé, lundi, la jeune patineuse soupçonnée de dopage à poursuivre la compétition individuelle féminine qui commence mardi.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié le 14 février 2022 à 10h19 - Mis à jour le 14 février 2022 à 11h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kamila Valieva participe à une séance d’entraînement le 14 février 2022 avant l’épreuve de patinage artistique aux Jeux olympiques d’hiver de Pékin 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Elle peut encore rêver de l’or olympique. Kamila Valieva figurera parmi les concurrentes qui s’élanceront sur la glace, mardi 15 février, lors du programme court de l’épreuve individuelle féminine des Jeux olympiques, où elle sera l’une des principales favorites.            La jeune patineuse russe (15 ans), qui avait été contrôlée positive à la trimétazidine, une substance interdite, lors d’un test réalisé le 25 décembre 2021 lors des championnats de Russie, a été autorisée, lundi, par le Tribunal arbitral du sport (TAS) à concourir à Pékin. La juridiction sportive a considéré que la priver d’épreuve, avant d’avoir examiné le fond de l’affaire, lui aurait causé un préjudice « irréparable ».                              Lire aussi   JO 2022 : contrôle antidopage positif avant les Jeux de Pékin pour la patineuse russe Kamila Valieva                   L’annonce du contrôle positif de Kamila Valieva à un produit utilisé pour soigner les angines de poitrine – mais accusé de favoriser la circulation sanguine, et donc interdit par l’Agence mondiale antidopage (AMA) – avait été faite le 11 février, trois jours après la victoire de la Russie à l’épreuve par équipes, à laquelle la jeune patineuse avait grandement contribué. La cérémonie de remise des médailles, qui avait été suspendue, n’aura « probablement pas » lieu avant la fin des Jeux, a précisé, lundi, le porte-parole du Comité international olympique (CIO), Mark Adams.              Le Comité olympique russe a salué la décision du TAS. Déception, en revanche, du côté du Comité américain (USOPC), dont l’équipe avait terminé à la deuxième place de l’épreuve. « Cela semble être un nouveau chapitre du mépris systémique et généralisé de la Russie pour un sport propre », a écrit l’USOPC dans un communiqué.            Méthodes controversées            Le CIO, l’AMA et la Fédération internationale de patinage (ISU) avaient fait appel samedi devant le TAS de la décision de l’Agence antidopage russe (Rusada), le 9 février, de lever la suspension provisoire de la patineuse. « L’entourage [de Valieva] a été négligent dans le passé », avait déclaré le porte-parole du CIO. Sans qu’elle soit nommément citée, c’est l’entraîneuse Eteri Tutberidze qui était placée sous le feu des critiques : cette dernière est à la tête d’une école de patinage à Moscou, la Sambo-70, dont les méthodes sont controversées et dont Kamila Valieva est l’énième et dernière pépite.            « Eteri Tutberidze ? C’est un personnage emblématique, l’une des plus grands entraîneurs du patinage russe. Elle domine quasiment toutes les compétitions féminines. Les meilleurs talents du pays finissent tous dans son école », a confié au Monde Romain Haguenauer, l’entraîneur du couple de danseurs sur glace français, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, sacrés champions olympiques lundi.                              Lire aussi   JO 2022 : Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe                   Ancienne patineuse, Eteri Tutberidze, 47 ans, a révolutionné la discipline chez les femmes. Sous sa férule, ses élèves ont été les premières à effectuer en compétition des quadruples sauts. Avec, toutefois, un prix à payer. Les élèves, toutes mineures lors de leur entrée dans cette « usine à championnes », sont poussées à travailler toujours plus, au mépris des blessures.              Evgenia Medvedeva, double championne du monde (2016 et 2017), ne peut ainsi plus aujourd’hui faire de sauts sans d’atroces douleurs au dos. Certaines patineuses ont aussi mis de longues années à sortir de l’anorexie, condition, selon elles, pour continuer à faire des quadruples sauts.            « De ce qui se dit, l’entraînement y est relativement abusif. Chez nous, ce serait impossible ; au Canada [Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron s’entraînent à Montréal], on est régis par des règles très strictes », rappelle Romain Haguenauer.            Rêve de triplé            Eteri Tutberidze est également réputée ne pas laisser beaucoup de place aux sentiments. Seuls comptent les trophées : dès qu’une patineuse n’obtient plus de bons résultats, elle est mise sur la touche au profit de plus jeune qu’elle. Aucune élève n’est restée au sein de Sambo-70 passée sa majorité.              Championne olympique de danse sur glace en 2002 avec Gwendal Peizerat, Marina Anissina réfute les accusations visant Eteri Tutberidze. Les deux femmes ont patiné ensemble dans les écoles de Moscou. « Si on n’est pas exigeant et parfois un peu dur, c’est difficile d’avoir d’aussi bons résultats, avance l’ancienne patineuse, aujourd’hui consultante sur Eurosport. Eteri aime ses élèves. Elle est exigeante sur la glace mais très proche d’elles en dehors. »            Eteri Tutberdize, qui s’était dit samedi « absolument certaine que Valieva était propre et innocente », peut rêver de triplé olympique, jeudi 17 février, à l’issue du programme libre. Outre Kamila Valieva, la coach peut compter sur deux autres de ses pépites : Anna Chtcherbakova et Alexandra Troussova.            Un triplé de l’école Tutberidze ne serait toutefois pas de nature à dissiper les doutes qui continuent de peser sur le sport russe, huit ans après le scandale de dopage institutionnalisé qui avait éclaté après les Jeux de Sotchi.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/14/jo-2022-controlee-positive-a-la-trimetazidine-la-russe-kamila-valieva-peut-continuer-a-patiner_6113590_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: la Russe Kamila Valieva peut continuer \u00e0 patiner, malgr\u00e9 son contr\u00f4le positif \u00e0 la trim\u00e9tazidine","dateCreated":"2022-02-14T10:19:56+01:00","datePublished":"2022-02-14T10:19:56+01:00","dateModified":"2022-02-14T11:34:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","International","Russie","Dopage","Sport","Jeux olympiques de Tokyo 2021"],"description":"Le Tribunal arbitral du sport a autoris\u00e9, lundi, la jeune patineuse soup\u00e7onn\u00e9e de dopage \u00e0 poursuivre la comp\u00e9tition individuelle f\u00e9minine qui commence mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/634/0/4489/2238/1342/696/60/0/0930c15_5536871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/16/19-19">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les Français ont dominé l’épreuve de danse libre, lundi. Classée au 9e rang au nombre total de médailles, la délégation tricolore est désormais à quatre unités de son record à Pyeongchang, en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Des infos sur la compo des équipes du relais au biathlon demain ?     C.          Dans le désordre, le quatuor Fillon Maillet-Jacquelin-Desthieux-Claude est attendu. Ces quatre-là avaient terminé deuxième des relais de la Coupe du monde à Ostersund (Suède) et Hochfilzen (Autriche) en début de saison. Sur quatre relais hommes cette saison en Coupe du monde, trois ont été remportés par les Norvégiens et un par les Russes.                    Le 14/02 à 12:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Slovénie et la Norvège en tête provisoire         Les sauteurs à ski ont (encore) sorti les couvertures. Le concours par équipes hommes est quelque peu perturbé par le vent.                    Le 14/02 à 12:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Simon Ammann, 40 ans, dispute ses septièmes Jeux olympiques cette année à Pékin. ANDREW MEDICHINI / AP                     Le 14/02 à 12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Simon Ammann s’élance sur le grand tremplin        Le Suisse de 40 ans avait remporté deux médailles d’or aux Jeux olympiques de... Salt Lake City. Il y a vingt ans donc. Et ce n’était pas ses premiers JO, car il était déjà présent à Nagano en 1998.          Loin du coup à Turin en 2006 (38e et 15e), il avait de nouveau été sacré sur grand tremplin et petit tremplin à Vancouver.          En lice à Sotchi et Pyeongchang, il n’avait pas figuré dans le top 10 du classement. Cette année, en individuel à Pékin, il s’est classé 25e dans les deux épreuves individuelles.          Cela dit, on n’exclut pas de voir le Suisse remporter deux nouveaux titres olympiques en 2026 à Milan, quand il aura 44 ans.                    Le 14/02 à 12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourriez-vous faire le point sur les principales chances de médailles d'ici la fin des JO, côté français? Merci    Impatient         Quentin Fillon Maillet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et le reste de l’équipe de France de biathlon sont suceptibles de monter sur le podium lors des courses de relais et de mass start.          En ski acrobatique, il faudra scruter Tess Ledeux en finale du slopestyle, la nuit prochaine. A suivre aussi Clément Noël engagé en slalom de ski alpin mercredi.          Huit ans après le triplé tricolore historique à Sotchi, en ski cross, l’équipe de France aura des cartes à jouer dans l’épreuve femmes jeudi et chez les hommes vendredi.                    Le 14/02 à 12:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biathlon : le relais hommes est à 7h30 demain        Nous avions annoncé 7h30, puis 10h, c’est bel et bien 7h30. L’épreuve a été avancée à cause des températures glaciales attendues en fin d’après-midi à Zhangjiakou.  Elle se disputera donc à 14h30 heure locale et 7h30 heure française. Fans de Quentin Fillon Maillet, vous êtes prévenus.                    Le 14/02 à 12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et les lauréats du #JSUL sont...         Il fallait trouver une légende à cette photo de l’Américaine Elana Meyers, médaillée d’argent de monobob femmes. Merci à toutes et à tous pour votre participation. On a ri !              Elana Meyers Taylor, of the United States, reacts after the finish during the women's monobob heat 4 at the 2022 Winter Olympics, Monday, Feb. 14, 2022, in the Yanqing district of Beijing. (AP Photo/Pavel Golovkin) PAVEL GOLOVKIN / AP          Championne olympique de cache-cache ?    Au poing        JSUL. Oups, j'ai éternué dans mon casque    Choco liégeois        Non, ce n'est pas lundi, ce n'est pas lundi, ce n'est pas lundi # JSUL    Déni                   Le 14/02 à 12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est reparti...  Le Suisse Dominik Peter a été flashé à 95 km / h dans les airs. Son équipe prend la deuxième place provisoire avec 87,7 points derrière le Comité olympique russe.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du dixième jour officiel de compétition, avec quatre podiums en jeu : en danse sur glace (danse libre), en ski acrobatique (saut femmes), en bobsleigh (monobob femmes) et enfin en saut à ski (par équipes, hommes).         Que suit-on ? La délégation française dès 2 h 30, avec le patinage artistique, et la médaille d’or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron en danse libre, l’élimination de Margot Boch en bobsleigh (monobob), la qualification de la skieuse acrobatique Tess Ledeux (slopestyle) face à l’une des stars de jeux, la Chinoise Eileen Gu, et la fin de parcours de la snowboardeuse Lucile Lefevre (big air). Puis Dorian Hauterville et Romain Heinrich en bobsleigh à 8 h 05. Mais également les demi-finales de hockey sur glace féminin, avec Canada-Suisse à 5 h 10 et Etats-Unis - Finlande à 14 h 10.         Où ? En Chine.         Quand ? Lundi 14 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Super Bowl 2022 : les Los Angeles Rams affrontent les Cincinnati Bengals dans un match à suspense (mais en fait un peu quand même).         Un peu de lecture :         La gazette des JO : Quentin Fillon Maillet dans la légende, Mathieu Faivre et les fondeurs français en bronzeEn danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l’or se déroberLes Jeux de la maturité pour Tess LedeuxEileen Gu, nouvelle idole très politique des ChinoisEn Chine, le bobsleigh tricolore réalise déjà une performance historique                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-14T10:41:33+00:00","coverageEndTime":"2022-02-14T12:58:06+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","description":"Les Fran\u00e7ais ont domin\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de danse libre, lundi. Class\u00e9e au 9e rang au nombre total de m\u00e9dailles, la d\u00e9l\u00e9gation tricolore est d\u00e9sormais \u00e0 quatre unit\u00e9s de son record \u00e0 Pyeongchang, en 2018.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : avec l’or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte désormais 11 médailles à Pékin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Fran\u00e7ais ont domin\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de danse libre, lundi. Class\u00e9e au 9e rang au nombre total de m\u00e9dailles, la d\u00e9l\u00e9gation tricolore est d\u00e9sormais \u00e0 quatre unit\u00e9s de son record \u00e0 Pyeongchang, en 2018.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/0/0/6285/4190/1342/696/3/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-14T10:41:33+00:00"
,"endDate":"2022-02-14T12:58:06+00:00"
  Aujourd\u2019hui, on se quitte un peu plus t\u00f4t pour mieux se retrouver demain. Ce mardi, outre les \u00e9preuves des Jeux olympiques, nous suivrons bien s\u00fbr en live l\u2019\u00e9v\u00e8nement football avec le huiti\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions entre le PSG et le Real Madrid.              Quatre ans apr\u00e8s leur m\u00e9daille d\u2019argent, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron sont champions olympiques de danse sur glace aux JO de P\u00e9kin, lundi 14 f\u00e9vrier 2022. WANG ZHAO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/4b7d2e4_5538452-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi,","dateModified":"2022-02-14T12:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:54:57+00:00","articleBody":"     La nuit prochaine, on retrouvera Tess Ledeux en finale de l\u2019\u00e9preuve slopestyle du ski acrobatique \u00e0 partir de 2h30.          A l\u2019aube, \u00e0 7h30, d\u00e9butera le relais hommes de biathlon avec une chance de cinqui\u00e8me m\u00e9daille dans ces JO pour Quentin Fillon Maillet. Le Jurassien fera \u00e9quipe avec Emilien Jacquelin, Simon Desthieux et Fabien Claude.          Ce mardi, il y aura aussi du combin\u00e9 nordique, du curling, du hockey, du patinage artistique, du bobsleigh, du patinage de vitesse, du ski acrobatique, du snowboard...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et demain\u202f? ","dateModified":"2022-02-14T12:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:49:49+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure de la remise des m\u00e9dailles pour Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, champions olympique de danse sur glace.              Apr\u00e8s Quentin Fillon Maillet par deux fois au biathlon, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron en danse sur glace ont offert \u00e0 la France un troisi\u00e8me titre olympique dans ces Jeux de P\u00e9kin. WANG ZHAO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/ed28b0f_5538424-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:43:16+00:00","articleBody":"      Les Fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont obtenu la m\u00e9daille d\u2019or en danse sur glace apr\u00e8s avoir obtenu 226,98 points en danse libre, loin devant les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov et les Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue.          L\u2019Am\u00e9ricaine Kaillie Humphries est m\u00e9daille d\u2019or de monobob. Sa compatriote Elana Meyers Taylor obtient l\u2019argent, et la Canadienne Christine de Bruin le bronze. La Fran\u00e7aise Margot Boch termine onzi\u00e8me.          La Fran\u00e7aise Tess Ledeux a termin\u00e9 neuvi\u00e8me des \u00e9liminatoires de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle de ski acrobatique. En finale, elle retrouvera notamment face \u00e0 la Chinoise Eileen Gu. L\u2019Estonienne Kelly Sildaru a fini en t\u00eate des qualifications.          En snowboard, la Fran\u00e7aise Lucile Lefevre a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e du big air, o\u00f9 elle a termin\u00e9 derni\u00e8re des \u00e9preuves de qualification.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps forts \u00e0 retenir de ce lundi ","dateModified":"2022-02-14T12:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:34:36+00:00","articleBody":"     1- Xu Mengtao CHI          2- Hanna Huskova BLR          3- Megan Nick USA          La Chinoise a \u00e9cras\u00e9 la concurrence avec 108,61 points contre 107,95 points pour la Bi\u00e9lorusse et et 93,76 points pour l\u2019Am\u00e9ricaine qui montent sur le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium de la finale femmes du grand saut en ski acrobatique","dateModified":"2022-02-14T12:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:31:31+00:00","articleBody":"    Quand aura lieu l\u2019\u00e9preuve de notre porte drapeau Kevin Rolland ?    GG         Kevin Rolland est en lice en ski acrobatique half pipe. Nous le retrouverons pour les qualifications dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, puis s\u2019il se qualifie en finale dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:25:06+00:00","articleBody":"     La Slov\u00e9nie a termin\u00e9 en t\u00eate devant l\u2019Autriche et la Norv\u00e8ge. L\u2019Allemagne, le Japon, la Pologne, le Comit\u00e9 olympique russe et la Suisse compl\u00e8tent la liste des qualifi\u00e9s pour la deuxi\u00e8me manche.          La comp\u00e9tition s\u2019arr\u00eate pour la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Etats-Unis et la Chine.          La manche finale - qui devait en principe d\u00e9marrer maintenant - est d\u00e9cal\u00e9e en raison du vent qui avait retard\u00e9 le d\u00e9roulement de la premi\u00e8re manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la premi\u00e8re manche du relais par \u00e9quipes de saut \u00e0 ski","dateModified":"2022-02-14T12:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:16:54+00:00","articleBody":"         Quentin Fillon Maillet a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 quatre m\u00e9dailles dont deux en or lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/14bda5c_5538111-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec le plus beau des m\u00e9taux","dateModified":"2022-02-14T12:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:13:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir re\u00e7u sa m\u00e9daille d\u2019argent pour sa deuxi\u00e8me place lors de l\u2019\u00e9preuve du sprint samedi, le Jurassien est mont\u00e9 sur la plus haute marche du podium pour enfiler l\u2019or r\u00e9compensant sa premi\u00e8re place lors de la poursuite dimanche. Il avait franchi la ligne devant Tarjei Boe (Norv\u00e8ge) et Eduard Latypov (Comit\u00e9 olympique russe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:11:53+00:00","articleBody":"     Mesdames, Messieurs,          La Marseillaise en l\u2019honneur de Quentin Fillon Maillet\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:08:20+00:00","articleBody":"    A quelle heure aura lieu la remise de la m\u00e9daille d'or pour Quentin Fillon Maillet ?\r\n    R. CURIE         C\u2019est maintenant\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T12:01:05+00:00","articleBody":"    #JSUL quoi? jean Michel blanquer a encore oubli\u00e9 un protocole sanitaire? Toutes les comp\u00e9titions de bobsleigh devront maintenant \u00eatre masqu\u00e9es?!     Eve         #JSUL, c\u2019est l\u2019acronyme de notre jeu \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb o\u00f9 nous vous demandons de l\u00e9gender des photos amusantes. On vous attend demain pour y participer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T12:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:59:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nDes infos sur la compo des \u00e9quipes du relais au biathlon demain ?     C.          Dans le d\u00e9sordre, le quatuor Fillon Maillet-Jacquelin-Desthieux-Claude est attendu. Ces quatre-l\u00e0 avaient termin\u00e9 deuxi\u00e8me des relais de la Coupe du monde \u00e0 Ostersund (Su\u00e8de) et Hochfilzen (Autriche) en d\u00e9but de saison. Sur quatre relais hommes cette saison en Coupe du monde, trois ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par les Norv\u00e9giens et un par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:52:11+00:00","articleBody":"     Les sauteurs \u00e0 ski ont (encore) sorti les couvertures. Le concours par \u00e9quipes hommes est quelque peu perturb\u00e9 par le vent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slov\u00e9nie et la Norv\u00e8ge en t\u00eate provisoire ","dateModified":"2022-02-14T11:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:49:29+00:00","articleBody":"         Simon Ammann, 40 ans, dispute ses septi\u00e8mes Jeux olympiques cette ann\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin. ANDREW MEDICHINI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/5aa7c44_fc7741517f754db39ed5f8d7de91977b-fc7741517f754db39ed5f8d7de91977b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:40:36+00:00","articleBody":"     Le Suisse de 40 ans avait remport\u00e9 deux m\u00e9dailles d\u2019or aux Jeux olympiques de... Salt Lake City. Il y a vingt ans donc. Et ce n\u2019\u00e9tait pas ses premiers JO, car il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Nagano en 1998.          Loin du coup \u00e0 Turin en 2006 (38e et 15e), il avait de nouveau \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 sur grand tremplin et petit tremplin \u00e0 Vancouver.          En lice \u00e0 Sotchi et Pyeongchang, il n\u2019avait pas figur\u00e9 dans le top 10 du classement. Cette ann\u00e9e, en individuel \u00e0 P\u00e9kin, il s\u2019est class\u00e9 25e dans les deux \u00e9preuves individuelles.          Cela dit, on n\u2019exclut pas de voir le Suisse remporter deux nouveaux titres olympiques en 2026 \u00e0 Milan, quand il aura 44 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simon Ammann s\u2019\u00e9lance sur le grand tremplin","dateModified":"2022-02-14T11:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:36:08+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous faire le point sur les principales chances de m\u00e9dailles d'ici la fin des JO, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais? Merci    Impatient         Quentin Fillon Maillet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et le reste de l\u2019\u00e9quipe de France de biathlon sont suceptibles de monter sur le podium lors des courses de relais et de mass start.          En ski acrobatique, il faudra scruter Tess Ledeux en finale du slopestyle, la nuit prochaine. A suivre aussi Cl\u00e9ment No\u00ebl engag\u00e9 en slalom de ski alpin mercredi.          Huit ans apr\u00e8s le tripl\u00e9 tricolore historique \u00e0 Sotchi, en ski cross, l\u2019\u00e9quipe de France aura des cartes \u00e0 jouer dans l\u2019\u00e9preuve femmes jeudi et chez les hommes vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:27:47+00:00","articleBody":"     Nous avions annonc\u00e9 7h30, puis 10h, c\u2019est bel et bien 7h30. L\u2019\u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 cause des temp\u00e9ratures glaciales attendues en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Zhangjiakou.  Elle se disputera donc \u00e0 14h30 heure locale et 7h30 heure fran\u00e7aise. Fans de Quentin Fillon Maillet, vous \u00eates pr\u00e9venus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: le relais hommes est \u00e0 7h30 demain","dateModified":"2022-02-14T11:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:20:52+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo de l\u2019Am\u00e9ricaine Elana Meyers, m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent de monobob femmes. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. On a ri\u202f!              Elana Meyers Taylor, of the United States, reacts after the finish during the women's monobob heat 4 at the 2022 Winter Olympics, Monday, Feb. 14, 2022, in the Yanqing district of Beijing. (AP Photo\/Pavel Golovkin) PAVEL GOLOVKIN \/ AP          Championne olympique de cache-cache ?    Au poing        JSUL. Oups, j'ai \u00e9ternu\u00e9 dans mon casque    Choco li\u00e9geois        Non, ce n'est pas lundi, ce n'est pas lundi, ce n'est pas lundi # JSUL    D\u00e9ni     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/8016cdb_546e291bf5574d478257a906213cf885-546e291bf5574d478257a906213cf885-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-02-14T11:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:15:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est reparti...  Le Suisse Dominik Peter a \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 \u00e0 95 km \/ h dans les airs. Son \u00e9quipe prend la deuxi\u00e8me place provisoire avec 87,7 points derri\u00e8re le Comit\u00e9 olympique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:08:25+00:00","articleBody":"     A peine entam\u00e9, le concours du saut \u00e0 ski est mis sur pause \u00e0 cause du vent. Les athl\u00e8tes ont sorti les couvertures pour se prot\u00e9ger du froid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a souffle sur le grand tremplin","dateModified":"2022-02-14T11:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:06:52+00:00","articleBody":"     Il y a quatre sauteurs par nation. Les points des sauts s\u2019additionnent et les huit nations les mieux class\u00e9es disputeront ensuite une deuxi\u00e8me manche avec les m\u00e9dailles au bout.          On retrouve donc\u00a0: la Chine, les Etats-Unis, la R\u00e9publique tch\u00e8que, le Comit\u00e9 olympique russe, la Suisse, la Pologne, le Japon, la Slov\u00e9nie, la Norv\u00e8ge, l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze \u00e9quipes en lice au saut \u00e0 ski par \u00e9quipes","dateModified":"2022-02-14T11:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T11:03:01+00:00","articleBody":"    il y a il encore quelque chose aujourd'hui     ski         C\u2019est parti pour du saut \u00e0 ski avec le relais par \u00e9quipes hommes. La semaine derni\u00e8re, nous avions eu droit \u00e0 un concours par \u00e9quipes mixte plein de surprises. Cinq athl\u00e8tes avaient \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s \u00e0 cause d\u2019une combinaison jug\u00e9e trop grande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:59:03+00:00","articleBody":"     Vous connaissez d\u00e9sormais ce jeu. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais. Soyez g\u00e9niaux\u202f!              ? PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/8016cdb_546e291bf5574d478257a906213cf885-546e291bf5574d478257a906213cf885-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende ","dateModified":"2022-02-14T10:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:57:43+00:00","articleBody":"    le relais en biathlon est a 10H demain     ski         Merci pour votre vigileance. Nous avions vu 7h30 sur le site des Jeux olympiques, mais c\u2019est bien \u00e0 10h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#195008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:50:55+00:00","articleBody":"    Zut, j'ai manqu\u00e9 le JSUL de ce matin...\u00e0 quelle heure le prochain?    Niwininon         Allez, on en relance un juste pour vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:48:28+00:00","articleBody":"    c'est quand la prochaine course de Quentin FM ? on veut encore des m\u00e9dailles !    fan         Demain \u00e0 10h pour le relais hommes (4x7,5 km)\u202f! M\u00eame pas besoin de programmer le r\u00e9veil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:56:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:47:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le tour pr\u00e9liminaire lors de la premi\u00e8re semaine, la phase \u00e0 \u00e9limination directe du tournoi masculin de hockey va d\u00e9marrer ce mardi aux JO. Au programme notamment\u00a0: un match Canada-Chine pour une place en quart de finale... Canada-Chine\u202f? Oui, une affiche similaire \u00e0 celle disput\u00e9e ce dimanche dans le groupe A.          Comment est-ce possible\u202f? C\u2019est le g\u00e9nie (ou pas) du format de ce tournoi olympique. Douze \u00e9quipes \u00e9taient r\u00e9parties dans trois groupes de quatre \u00e0 l\u2019issue desquels seuls les trois premiers et le meilleur deuxi\u00e8me \u00e9taient directement qualifi\u00e9s pour les quarts de finale. Toutes les autres \u00e9quipes (m\u00eame les derni\u00e8res de groupe) ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9es en play-offs.          Voil\u00e0 pourquoi deux jours apr\u00e8s avoir \u00e9trill\u00e9 la Chine 0-5, le Canada (deuxi\u00e8me du groupe A) va devoir \u00e0 nouveau croiser la route de l\u2019\u00e9quipe nationale locale (quatri\u00e8me du groupe A) sur la glace de P\u00e9kin. A c\u00f4t\u00e9 du tournoi de hockey de ces JO, le format de la Ligue des nations de football appara\u00eetrait presque d\u2019une simplicit\u00e9 enfantine.          A noter par ailleurs que ces play-offs ne figurent pas dans le format du tournoi f\u00e9minin de hockey.              L\u2019\u00e9quipe masculine de Chine de hockey a perdu successivement 8-0 contre les Etats-Unis, 3-2 contre l\u2019Allemagne et 0-5 contre le Canada au tour pr\u00e9liminaire de ces JO de P\u00e9kin. MATT SLOCUM \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/13/0bcd735_4e6bb393b6184b909f80513609f12281-4e6bb393b6184b909f80513609f12281-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tournoi de hockey, mode d\u2019emploi ","dateModified":"2022-02-14T10:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:20:54+00:00","articleBody":"     La France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dailles, \u00e0 quatre unit\u00e9s de son record de 15 breloques \u00e0 Pyeongchang. Et merci au biathlon.              Le tableau des m\u00e9dailles des JO de P\u00e9kin, lundi 14 f\u00e9vrier 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/2b7f348_1644833858832-capture-d-e-cran-2022-02-14-a-11-16-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le tableau des m\u00e9dailles ","dateModified":"2022-02-14T10:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:15:24+00:00","articleBody":"    Quel classement pour la fran\u00e7aise en bob au final ?    Ju         Dans l\u2019\u00e9preuve de monobob femmes, la Fran\u00e7aise Margot Boch s\u2019est class\u00e9e \u00e0 la 11e place. La m\u00e9daille d\u2019or revient \u00e0 Kaillie Humphries, l\u2019ancienne repr\u00e9sentante du Canada qui d\u00e9fend d\u00e9sormais les couleurs des Etats-Unis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:10:57+00:00","articleBody":"    La France est-elle (bien) engag\u00e9e dans les deux \u00e9preuves qui arrivent ?     Un franco-norv\u00e9gien          Il n\u2019y pas de tricolore en lice au saut \u00e0 ski et en ski acrobatique. En revanche, Romain Heinrich et Dorian Hauterville repr\u00e9senteront la France en bobsleigh \u00e0 partir de 13h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T10:05:44+00:00","articleBody":"     On appelle \u00e7a une grosse d\u00e9faillance. Dimanche, lors de la poursuite de biathlon, la Norv\u00e9gienne Ingrid Tandrevold \u00e9tait en passe d\u2019aller chercher une m\u00e9daille de bronze avant de flancher dans la derni\u00e8re boucle. Elle a termin\u00e9 la course au ralenti et s\u2019est \u00e9croul\u00e9e apr\u00e8s la ligne d\u2019arriv\u00e9e, victime d\u2019un malaise.          Ce lundi, Tandrevold a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu\u2019elle d\u00e9clarait forfait pour le reste de la comp\u00e9tition. \u00ab\u202fJe ne suis pas autoris\u00e9e [par les m\u00e9decins de l\u2019\u00e9quipe norv\u00e9gienne] \u00e0 courir davantage dans ces Jeux olympiques donc je vais rentrer \u00e0 la maison en Norv\u00e8ge \u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          La Norv\u00e9gienne ne participera donc ni au relais f\u00e9minin (mercredi, \u00e0 8h45), ni \u00e0 la mass start (samedi, \u00e0 10h) - elle qui est vice-championne du monde en titre de cette derni\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9.              Ingrid Tandrevold avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un malaise \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9preuve de poursuite de biathlon aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, dimanche 13 f\u00e9vrier 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/508fbe2_5536247-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO termin\u00e9s pour Ingrid Landmark Tandrevold ","dateModified":"2022-02-14T11:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T09:51:22+00:00","articleBody":"     Au total des r\u00e9sultats de la danse rythmique et de la danse libre, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont obtenu 226,98 points, battant ainsi leur propre record du monde. Les deuxi\u00e8mes sur le podium, les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov sont \u00e0 plus de six points derri\u00e8re, avec un score final de 220,51.                              On ne s\u2019en lasse pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme libre du duo Papadakis-Cizeron en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-14T11:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T09:43:41+00:00","articleBody":"    C'est bien calme on dirait... On suit quoi maintenant ?    Voila voila         Effectivement, la deuxi\u00e8me semaine commence en douceur. En m\u00eame temps, il faut bien que l\u2019on se remette de nos \u00e9motions v\u00e9cues ce week-end, non\u202f?          A partir de 11 heures, on va s\u2019envoyer en l\u2019air avec le concours par \u00e9quipes du saut \u00e0 ski grand tremplin. Il y aura ensuite la finale du grand saut femmes, en ski acrobatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T09:15:48+00:00","articleBody":"    On ne devait pas voir la finale de Tess Ledeux \u00e0 9h30 ?    Perplexe         Rendez-vous demain \u00e0 partir de 9\u00a0h\u00a030, heure locale (2\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T09:13:31+00:00","articleBody":"     Vous \u00e9tiez tr\u00e8s inspir\u00e9s ce matin.              JSUL. BERNAT ARMANGUE \/ AP          #JSUL: jamais je serai publi\u00e9e sur le merveilleux live du Monde...!    Desespoir        #JSUL Oubliant d'acheter un cadeau \u00e0 son amoureux pour la Saint-Valentin, elle d\u00e9cida de lui rouler un patin.    balibari        \"Je prendrais bien un petit truc pour ce mal de t\u00eate\" #JSUL    Trim\u00e9tazidine        JSUL   Papa  c'est quoi cette TAS de th\u00e9 ?    Pub     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1b6a031_5b56621bb8c74abbbe4aaa96c36b66c0-5b56621bb8c74abbbe4aaa96c36b66c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-02-14T09:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T09:10:14+00:00","articleBody":"     Les quatres rencontres disput\u00e9es en simultan\u00e9 viennent de s\u2019achever.          Le choc entre la Grande-Bretagne et la Suisse a tenu toutes ses promesses. Les Suisses pouvaient en cas de succ\u00e8s revenir \u00e0 hauteur de leurs adversaires mais ce sont les Britanniques qui ont triomph\u00e9 (5-6) avec le point de la victoire inscrit dans la derni\u00e8re manche.              Hammy McMillian et Bobby Lammie en pleine action pour l\u2019\u00e9quipe de Grande-Bretagne. ELOISA LOPEZ \/ REUTERS           Le leader su\u00e9dois continue son sans-faute avec une cinqui\u00e8me victoire contre la Russie (7-5).              Niklas Edin de l\u2019\u00e9quipe de Su\u00e8de. LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP           L\u2019Italie enregistre une quatri\u00e8me d\u00e9faite en cinq rencontres face au Canada (7-3).              Brad Gushue de l\u2019\u00e9quipe canadienne dirige les balayeurs pour amener la pierre au plus pr\u00e8s de la cible. LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP           Le duel scandinave entre la Norv\u00e8ge et le Danemark a tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019avantage des Danois qui enregistrent leur premi\u00e8re victoire dans la poule (6-5) apr\u00e8s cinq revers de rang.              Kasper Wiksten (gauche) et Mads Noergaard (droite) ont men\u00e9 le Danemark vers leur premi\u00e8re victoire dans ce tournoi olympique. LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/bb5c929_none-olympics-2022-curling-0214-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point curling ","dateModified":"2022-02-14T11:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T08:42:16+00:00","articleBody":"    Mon Papy pense offrir une meule de Comt\u00e9 sertie en pendentif pour la Saint Valentin.     Dr\u00e9sienne         Votre papy sait parler aux femmes\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T08:30:58+00:00","articleBody":"         JSUL. BERNAT ARMANGUE \/ AP           Dans ce slow-live, un petit JSUL s\u2019impose. Une photo, des l\u00e9gendes cr\u00e9atives et la publication des plus inspir\u00e9es comme seul troph\u00e9e. A vos claviers.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1b6a031_5b56621bb8c74abbbe4aaa96c36b66c0-5b56621bb8c74abbbe4aaa96c36b66c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier JSUL du Kop","dateModified":"2022-02-14T11:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T08:12:27+00:00","articleBody":"    Coucou les liveurs de Paris ! \r\nIls sont combien au classement des m\u00e9dailles le Kazakhstan ?! \r\nLes filles sont en forme sur le saut \u00e0 ski  acrobatique     Ma D.         A priori, z\u00e9ro m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T08:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T08:00:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Bobsleigh\u00a0: le r\u00eave olympique des bobeuses Margot Boch et Carla S\u00e9n\u00e9chal                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T08:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:59:33+00:00","articleBody":"    C'est quoi, d\u00e9j\u00e0, la signification de \"TAS\" ? \"Tuteur des Athl\u00e8tes Sales\" ??    Envie de vomir          Tribunal arbitral du sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T11:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:57:08+00:00","articleBody":"     Seule Fran\u00e7aise engag\u00e9e en finale du monobob f\u00e9minin,  Margot Boch a termin\u00e9 11e pour ses premiers Jeux, \u00e0 22 ans.  L\u2019Am\u00e9riciane Kaillie Humphries s\u2019est impos\u00e9e devant sa compatriote Elana Meyers Taylor et la Canadienne Christine de Bruin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la belle performance de Margot Boch","dateModified":"2022-02-14T11:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:47:14+00:00","articleBody":"    Le replay de la pub de QFM pour Juraflore, c'est possible svp ?    le monde d'avant                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T07:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:45:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Courchevel \u00e0 Tchernobyl\u00a0\u00bb, Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d\u2019hiver                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T07:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:41:44+00:00","articleBody":"     On en a parl\u00e9 dans la nuit.  Notre Tricolore Tess Ledeux s\u2019est fait quelques frayeurs lors des qualifications en terminant 9e. Tomb\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un saut lors de son premier passage, elle a assur\u00e9 le coup sur le second. Une place suffisante pour atteindre la finale, reserv\u00e9e aux 12 meilleures. La skieuse freestyle, m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en big air, retrouvera sa rivale chinoise Eileen Gu \u2013 qui l\u2019avait priv\u00e9e de l\u2019or \u2013 mardi en finale.                        Tess Ledeux, bras lev\u00e9s sur le podium, apr\u00e8s sa m\u00e9daille d\u2019argent remport\u00e9e en big air le 8 f\u00e9vrier. MANAN VATSYAYANA \/ AFP                     \u00ab\u202fJ\u2019ai fait ce que je pouvais avec la forme du jour. Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 croiser tr\u00e8s fort les doigts maintenant\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, sans cacher une pointe d\u2019inqui\u00e9tude.\u00a0\u00ab\u202fJ\u2019\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9e aujourd\u2019hui, je me suis un peu battue contre moi-m\u00eame\u202f\u00bb, a expliqu\u00e9 la championne du monde 2017 de la sp\u00e9cialit\u00e9. \u00ab J\u2019\u00e9tais tellement fatigu\u00e9e que j\u2019ai presque fait une sieste entre les deux runs\u202f\u00bb, a-t-elle m\u00eame ajout\u00e9.          Le duel tant attendu aura lieu \u00e0 partir de 9\u00a0h\u00a030, heure de Paris. Avec une potentielle arbitre nomm\u00e9e Kelly Sildaru. L\u2019Estonienne \u2013 1\u00e8re des qualifications avec 86,15 points \u2013 est de retour au premier plan apr\u00e8s sa d\u00e9sillusion en big air la semaine pass\u00e9e (17e). Les compteurs seront remis \u00e0 z\u00e9ro pour la finale, \u00e0 laquelle ne participera pas la Suissesse Sarah Hoefflin, championne olympique 2018 de la sp\u00e9cialit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e (20e avec 48,96 points).                                                                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/be7ed9e_5489955-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tess Ledeux\u00a0-\u00a0Eileen Gu, la revanche a sonn\u00e9","dateModified":"2022-02-14T11:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:25:21+00:00","articleBody":"              Ouf! on vient juste de doubler la Suisse au nombre de m\u00e9dailles. Rassurez-moi, ils n'ont pas d'\u00e9quipe de foot en Suisse ?    Patate         Vous m\u2019obligez \u00e0 rappeler de mauvais souvenirs\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:16:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO 2022 : Quentin Fillon Maillet ne se cache plus                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T07:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:10:26+00:00","articleBody":"    Papadakis-Cizeron en replay, c'est possible?    Eva                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T07:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T07:07:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fCette m\u00e9daille d\u2019or avait beaucoup de poids, beaucoup plus qu\u2019il y a quatre ans\u202f\u00bb, a comment\u00e9 Gabriella Papadakis\u00a0apr\u00e8s le titre remport\u00e9 avec Guillaume Cizeron en danse sur glace et en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9chec aux JO 2018, o\u00f9 le couple avait pris l\u2019argent seulement. \u00ab\u202fCette m\u00e9daille est le symbole de quelque chose de beaucoup plus fort qu\u2019il y a quatre ans. C\u2019est le symbole de ce que nous avons travers\u00e9 ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, de tout le travail que nous avons effectu\u00e9 aussi, de toute notre carri\u00e8re. C\u2019est hallucinant le poids qu\u2019elle a en fait.\u202f\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Papadakis-Cizeron et \u00ab\u202fle poids\u202f\u00bb de la m\u00e9daile d\u2019or","dateModified":"2022-02-14T10:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:48:33+00:00","articleBody":"     Le snowboardeur canadien domine pour l\u2019instant le concours du big air \u00e0 l\u2019issue du deuxi\u00e8me run. D\u00e9j\u00e0 victorieux de la m\u00e9daille d\u2019or en slopestyle, il pourrait viser le doubl\u00e9, lui qui revient de tr\u00e8s loin, apr\u00e8s une grave maladie qui l\u2019a tenu \u00e9loign\u00e9 des pistes. On vous laisse appr\u00e9cier son parcours tr\u00e8s inspirant.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Max Parrot en t\u00eate des qualifications","dateModified":"2022-02-14T10:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:44:08+00:00","articleBody":"     Victorieuses de la Suisse (10-3) en demi-finale du tournoi f\u00e9minin, les hockeyeuses canadiennes retrouvent la finale pour la septi\u00e8me fois  en autant d\u2019\u00e9ditions olympiques. Pour rappel, depuis l\u2019introduction de la disicpline en 1998 \u00e0 Nagano, au Japon, le Canada n\u2019a jamais loup\u00e9 une finale, dans le tableau f\u00e9minin de hockey.  Le palmar\u00e9s est juste monstrueux\u00a0: quatre m\u00e9dailles d\u2019or et deux d\u2019argent.\u202fSeul les Etats-Unis ont contest\u00e9 le r\u00e8gne des canadiennes, en 1998 et 2018.          Elles affronteront les gagnantes du duel entre les Etats-Unis et la Finlande, qui se jouera \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a010.              Chapeau. PETR DAVID JOSEK \/ AP               Mesdames. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/37457fa_a0e5f574a9ad47e69f23e12b39050b44-a0e5f574a9ad47e69f23e12b39050b44-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada en finale du hockey","dateModified":"2022-02-14T10:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:38:08+00:00","articleBody":"     Avec la 11e m\u00e9daille apport\u00e9e par le duo Papadakis-Cizeron, la France est 9e au tableau des m\u00e9dailles, et compte d\u00e9sormais trois breloques en or.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point m\u00e9dailles","dateModified":"2022-02-14T10:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:32:15+00:00","articleBody":"    Des r\u00e9actions de Griezmann suite \u00e0 toutes ces medaiilles ?    Hachtag                   Non, il a retweet\u00e9 le Super Bowl cette nuit uniquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:30:21+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas L\u2019El\u00e9gie de Gabriel Faur\u00e9, sur quoi Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9s sur le toit de l\u2019Olympe, mais \u00e7a envoie \u00e9galement. Il y avait la 56e \u00e9dition du Super Bowl, la finale de la Ligue nationale de football am\u00e9ricain. Si les Los Angeles Rams ont triomph\u00e9 face aux Cincinnati Bengals (23-20), le spectacle \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 chercher pendant la mi-temps, lors du traditionnel show musical.                              Et cette ann\u00e9e, la programmation a fait la part belle au hip-hop, avec les l\u00e9gendes de la c\u00f4te ouest Snoop Dogg et Dr.\u00a0Dre en t\u00eate d\u2019affiche, sans oublier Eminem, 50 Cent, Kendrick Lamar ou encore Mary J.\u00a0Blige. Bref, \u00e7a en faisait du million de disques au m\u00e8tre carr\u00e9. On vous laisse juger par vous-m\u00eame du show \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le petit plaisir musical du matin","dateModified":"2022-02-14T10:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:20:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde et merci pour ces directs que je retrouve avec plaisir chaque matin!\nPossible de nous mettre le replay de la danse de notre couple en or, pour ceux qui dormaient \u00e0 5h30?    Gabriella                                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T06:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:19:03+00:00","articleBody":"     Kamila Valieva\u00a0: le TAS \u00e9voque le risque d\u2019un pr\u00e9judice \u00ab\u202firr\u00e9parable\u202f\u00bb          Si le Tribunal arbitral du sport (TAS) a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019autoriser la patineuse russe Kamila Valieva, test\u00e9e positive fin d\u00e9cembre 2021 \u00e0 une substance interdite, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019\u00e9preuve individuelle mardi, c\u2019est au motif que la priver de cette \u00e9preuve avant d\u2019avoir examin\u00e9 le fond de l\u2019affaire aurait pu lui causer un pr\u00e9judice \u00ab\u202firr\u00e9parable\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T10:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:18:54+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO\u00a02022\u00a0: Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, enfin la cons\u00e9cration olympique en danse sur glace                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour dans nos colonnes sur la m\u00e9daille d\u2019or du duo Papadakis-Cizeron en danse sur glace","dateModified":"2022-02-14T06:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:09:01+00:00","articleBody":"      Les Fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont obtenu la m\u00e9daille d\u2019or en danse sur glace apr\u00e8s avoir obtenu 226,98 points en danse libre, loin devant les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov et les Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue.          L\u2019Am\u00e9ricaine Kaillie Humphries est m\u00e9daille d\u2019or de monobob. Sa compatriote Elana Meyers Taylor obtient l\u2019argent, et la Canadienne Christine de Bruin le bronze. La Fran\u00e7aise Margot Boch termine onzi\u00e8me. Les hommes attendront eux 13 h 05 pour concourir, et ils le feront \u00e0 deux, pour les deux premi\u00e8res manches de l\u2019\u00e9preuve.          La Fran\u00e7aise Tess Ledeux a termin\u00e9 neuvi\u00e8me des \u00e9liminatoires de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle de ski acrobatique. Elle pourra concourir pour la m\u00e9daille, demain. L\u2019Estonienne Kelly Sildaru finit en t\u00eate, suivie par la Norv\u00e9gienne Johanne Killi et la Chinoise Eileen Gu.          En snowboard, la Fran\u00e7aise Lucile Lefevre a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e du big air, o\u00f9 elle a termin\u00e9 derni\u00e8re des \u00e9preuves de qualification.          Lors de la septi\u00e8me session de curling f\u00e9minin, la Chine a \u00e9t\u00e9 battue par le Japon (10-2), le Canada a vaincu la d\u00e9l\u00e9gation russe (11-5) et les Etats-Unis ont domin\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud (8-6).          Le Canada m\u00e8ne (8-3) face \u00e0 la Suisse en deuxi\u00e8me p\u00e9riode des demi-finales de hockey sur glace f\u00e9minin. Les Etats-Unis affronteront la Finlande \u00e0 14 h 10.          Le saut \u00e0 ski par \u00e9quipes masculin d\u00e9butera \u00e0 11 heures, pour s\u2019achever sur la remise des m\u00e9dailles, vers 13 h 45.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point pour ceux qui viennent d\u2019arriver","dateModified":"2022-02-14T10:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:05:44+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On esp\u00e8re que vous n\u2019\u00eates pas trop fatigu\u00e9s en ce d\u00e9but de semaine\u202f!","dateModified":"2022-02-14T06:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T06:03:11+00:00","articleBody":"     Retour dans la ville lumi\u00e8re et au Kop d\u2019Austerlitz pour suivre cette nouvelle journ\u00e9e olympique. D\u00e9part matinal en douceur pour cette 13e journ\u00e9e des Jeux d\u2019hiver, avec quelques rencontres de curling.               Quatre rencontres se joueront en simultan\u00e9, pour le compte de la poule de qualification en demi-finale, avec notamment un Suisse\u00a0-\u00a0Grande-Bretagne qui s\u2019annonce d\u00e9cisif pour la course \u00e0 la qualification, derri\u00e8re la Su\u00e8de, intouchable leader.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici c\u2019est Paris\u00a0!","dateModified":"2022-02-14T10:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:54:56+00:00","articleBody":"     Le Tribunal arbitral du sport a rendu sa d\u00e9cision sur le cas du prodige de 15 ans, qui avait fait l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le antidopage positif \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre 2021. L\u2019\u00e9preuve individuelle, pour laquelle la jeune athl\u00e8te est la grandissime favorite, d\u00e9bute demain.              Kamila Valieva \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, le 13 f\u00e9vrier. DAVID J. PHILLIP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/13/2cb61d2_70f2dd987853423eb91d734e98f9ff20-70f2dd987853423eb91d734e98f9ff20-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La patineuse russe Kamila Valieva autoris\u00e9e \u00e0 concourir","dateModified":"2022-02-14T10:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:46:18+00:00","articleBody":"     Le Chinois Yiming Su (m\u00e9daille d\u2019argent en slopestyle) prend la t\u00eate de la comp\u00e9tition de snowboard big air avec 92,50 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T05:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:38:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hockey f\u00e9minin\u00a0: 8-3 pour le Canada face \u00e0 la Suisse en demi-finale \u00e0 l\u2019issue de la deuxi\u00e8me p\u00e9ri...","dateModified":"2022-02-14T10:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:37:20+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re manche de qualification vient de d\u00e9buter. Le Canadien Max Parrot, m\u00e9daille d\u2019or en slopestyle, a obtenu 78,25 points, derri\u00e8re le Norv\u00e9gien Marcus Kleveland.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour des hommes en snowboard big air","dateModified":"2022-02-14T05:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:33:07+00:00","articleBody":"    Combien d'ann\u00e9es de travail pour devenir une Gabriella ou un Guillaume, svp ? Ils sont parfaits.    Johanna         Guillaume Cizeron a \u00e9voqu\u00e9 pas moins de \u00ab\u202fdix-huit ans d\u2019entra\u00eenement\u202f\u00bb au micro de Neslon Montfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T05:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:31:33+00:00","articleBody":"    Petite forme  pour vous ce matin ?\r\nCa vaut bien un cocorico cette m\u00e9daille, non?    Onestheureux        Et le coq, il dort encore ???\r\nAllez, un petit cocorico stp!    Jack\u2019s Daniel                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T05:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:29:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait quatre ann\u00e9es qui ont paru tr\u00e8s longues et tr\u00e8s difficiles\u202f\u00bb, explique Gabriella Papadakis au micro de Nelson Monfort sur la p\u00e9riode qui a s\u00e9par\u00e9 les Jeux de Pyeongchang de ceux de P\u00e9kin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T05:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:27:59+00:00","articleBody":"      Les Fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont obtenu la m\u00e9daille d\u2019or en danse sur glace apr\u00e8s avoir obtenu 226,98 points en danse libre, loin devant les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov et les Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue.          L\u2019Am\u00e9ricaine Kaillie Humphries est m\u00e9daille d\u2019or de monobob. Sa compatriote Elana Meyers Taylor obtient l\u2019argent, et la Canadienne Christine de Bruin le bronze. La Fran\u00e7aise Margot Boch termine onzi\u00e8me. Les hommes attendront eux 13 h 05 pour concourir, et ils le feront \u00e0 deux, pour les deux premi\u00e8res manches de l\u2019\u00e9preuve.          La Fran\u00e7aise Tess Ledeux a termin\u00e9 neuvi\u00e8me des \u00e9liminatoires de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle de ski acrobatique. Elle pourra concourir pour la m\u00e9daille, demain. L\u2019Estonienne Kelly Sildaru finit en t\u00eate, suivie par la Norv\u00e9gienne Johanne Killi et la Chinoise Eileen Gu.          En snowboard, la Fran\u00e7aise Lucile Lefevre a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e du big air, o\u00f9 elle a termin\u00e9 derni\u00e8re des \u00e9preuves de qualification.          Lors de la septi\u00e8me session de curling f\u00e9minin, la Chine a \u00e9t\u00e9 battue par le Japon (10-2), le Canada a vaincu la d\u00e9l\u00e9gation russe (11-5) et les Etats-Unis ont domin\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud (8-6).          Le Canada m\u00e8ne (8-3) face \u00e0 la Suisse en deuxi\u00e8me p\u00e9riode des demi-finales de hockey sur glace f\u00e9minin. Les Etats-Unis affronteront la Finlande \u00e0 14 h 10.          Le saut \u00e0 ski par \u00e9quipes masculin d\u00e9butera \u00e0 11 heures, pour s\u2019achever sur la remise des m\u00e9dailles, vers 13 h 45.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 6 h 30","dateModified":"2022-02-14T10:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:26:30+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un deuxi\u00e8me but suisse d\u2019Alina Muller (24\u2019\u201959) en deuxi\u00e8me p\u00e9riode, les Canadiennes ont r\u00e9ussi en quelques secondes un doubl\u00e9 de Marie-Philip Poulin (27\u2019\u201952) et Emily Clark (28\u2019\u201903). Lara Stalder a ensuite r\u00e9ussi \u00e0 placer le palet dans le camp adverse, mais les Suisses sont toujours \u00e0 la tra\u00eene, avec 7 \u00e0 3 pour les Canadiennes.              . GABRIEL BOUYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/eed3285_5535934-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hockey f\u00e9minin\u00a0: les Canadiennes m\u00e8nent toujours au score face aux Suisses","dateModified":"2022-02-14T05:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:08:22+00:00","articleBody":"     Ils avaient obtenu 226,61 lors du Troph\u00e9e NHK 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont battu leur propre record du monde ","dateModified":"2022-02-14T05:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T05:03:50+00:00","articleBody":"    Quel est la note des Fran\u00e7ais ?    Bob        Combien de points a obtenu notre merveilleux et si gracieux couple?    Lizou13        Bonjour,\r\nCombien de points ont obtenu le couple fran\u00e7ais en danse sur glace, merci.    Didier         Au total, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron ont obtenu 226,98 points. Ils ont termin\u00e9 en t\u00eate des deux programmes\u00a0: danse rythmique (90,83) et danse libre (136,15). Les deuxi\u00e8mes sur le podium, les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov sont plus de 6 points derri\u00e8re, avec 220,51.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T05:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:55:59+00:00","articleBody":"         . BERNAT ARMANGUE \/ AP               . BERNAT ARMANGUE \/ AP           L\u2019\u00e9motion de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, f\u00e9licit\u00e9s par leurs comp\u00e9titeurs apr\u00e8s l\u2019annonce de leur victoire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/ed20159_4f912f332b494d249e6405324b90f407-4f912f332b494d249e6405324b90f407-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:52:35+00:00","articleBody":"         . GABRIEL BOUYS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/f31f5e7_5535833-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hockey sur glace f\u00e9minin\u202f: le Canada m\u00e8ne la Suisse 5-1 \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re p\u00e9riode","dateModified":"2022-02-14T04:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:50:20+00:00","articleBody":"     Les forts en calcul auront fait les comptes\u00a0: cela fait 11 m\u00e9dailles au total, en neuvi\u00e8me position (la Norv\u00e8ge domine le classement avec 9 m\u00e9dailles d\u2019or).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a d\u00e9sormais 3 m\u00e9dailles d\u2019or, 6 d\u2019argent et 2 de bronze","dateModified":"2022-02-14T04:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:44:05+00:00","articleBody":"     On avait un peu perdu de vue les autres \u00e9preuves, happ\u00e9s par la danse sur glace. L\u2019Estonienne Kelly Sildaru finit en t\u00eate, suivie par la Norv\u00e9gienne Johanne Killi et la Chinoise Eileen Gu. Suite de l\u2019\u00e9preuve demain, \u00e0 2 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tess Ledeux a termin\u00e9 neuvi\u00e8me des \u00e9liminatoires de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle de ski acrobatique","dateModified":"2022-02-14T04:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:38:42+00:00","articleBody":"         \u202f. WANG ZHAO \/ AFP               . SEBASTIEN BOZON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/4f5fbd7_5535732-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:36:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron obtiennent la m\u00e9daille d\u2019or en danse sur glace","dateModified":"2022-02-14T04:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:35:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un sans faute pour les Fran\u00e7ais.              . BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/c4c5ca8_e1c262348d3e49aaadab2662634eaa8c-e1c262348d3e49aaadab2662634eaa8c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:33:29+00:00","articleBody":"         . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/524ac8c_5534331-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:32:51+00:00","articleBody":"     Programme r\u00e9ussi pour l\u2019instant, sous les applaudissements du public \u00e0 P\u00e9kin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:31:41+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais dansent sur L\u2019El\u00e9gie de Gabriel Faur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:30:35+00:00","articleBody":"     Ils ont obtenu 220,51, et sont suivis par les Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue puis Madison Chock et Evan Bates. C\u2019est au tour des Fran\u00e7ais, derniers \u00e0 passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danse sur glace\u00a0: les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov prennent la premi\u00e8re place du clas...","dateModified":"2022-02-14T04:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:28:43+00:00","articleBody":"    Patinage artistique : c'est aujourd'hui les m\u00e9dailles ou il y a encore un passage ?    C\u00e9line 38         C\u2019est dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:28:23+00:00","articleBody":"     Les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov ont fini leur programme. Les juges demandent \u00e0 revoir le ralenti d\u2019une partie de leurs figures.              . WANG ZHAO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/d0cfe5f_5535671-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#191629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:25:04+00:00","articleBody":"     Quatre ans apr\u00e8s avoir connu un probl\u00e8me vestimentaire qui les avait priv\u00e9s de sacre, les deux patineurs fran\u00e7ais esp\u00e8rent remporter \u00e0 P\u00e9kin le seul titre qui manque \u00e0 leur palmar\u00e8s.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: en danse sur glace, Papadakis et Cizeron ne veulent plus voir l\u2019or se d\u00e9rober         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A P\u00e9kin, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron veulent effacer leur \u00e9chec de 2018","dateModified":"2022-02-14T04:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:22:43+00:00","articleBody":"         . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1561c35_5535590-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:22:21+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains Madison Hubbell et Zachary Donohue prennent \u00e0 leur tour la premi\u00e8re place, avec 218,02 points et s\u2019assurent une place sur le podium.              . WANG ZHAO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/3c21f67_5535597-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:19:42+00:00","articleBody":"     Elle termine derni\u00e8re des \u00e9preuves de qualification.              . MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/26bb303_5535394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Snowboard\u00a0: la Fran\u00e7aise Lucile Lefevre \u00e9limin\u00e9e du big air","dateModified":"2022-02-14T04:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:17:01+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise est 8e au classement provisoire, alors que seules trois skieuses doivent encore passer. Les douze premi\u00e8res de ce tour sont qualifi\u00e9es pour les manches suivantes, qui se d\u00e9rouleront demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ski acrobatique\u00a0: Tess Ledeux qualifi\u00e9e pour la finale de slopestyle","dateModified":"2022-02-14T04:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:15:17+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains Madison Chock et Evan Bates prennent la premi\u00e8re place en danse libre, avec une note totale de 214,77.              . BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/6dae31e_b559f9d3b80b42c9b9c093678c9864de-b559f9d3b80b42c9b9c093678c9864de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:13:32+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, Tess Ledeux est toujours 8e en slopestyle apr\u00e8s un deuxi\u00e8me passage d\u00e9cevant de l\u2019Am\u00e9ricaine Marin Hamill (6e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:08:47+00:00","articleBody":"     Alexandra Stepanova et Ivan Bukin se classent quatri\u00e8mes en danse libre (120,98), deuxi\u00e8mes pour la note totale (205,07), derri\u00e8re les Italiens Guignard et Fabbri.              . WANG ZHAO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/50eed48_5535480-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T04:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#191647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:02:38+00:00","articleBody":"     Dorian Hauterville et Romain Heinrich, qui s\u2019\u00e9lanceront \u00e0 8\u00a0h\u00a005, ont peu de chance d\u2019atteindre le podium, et Margot Boch a termin\u00e9 en 11e place du monobob. Mais pour l\u2019\u00e9quipe de France, le fait d\u2019avoir align\u00e9 un athl\u00e8te ou un \u00e9quipage dans chacune des disciplines (le bob \u00e0 deux et le bob \u00e0 quatre chez les hommes, et le monobob et le bob \u00e0 deux chez les femmes) est d\u00e9j\u00e0 une victoire.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: en Chine, le bobsleigh tricolore r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 une performance historique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En bobsleigh, m\u00eame sans m\u00e9daille, la performance in\u00e9dite des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-14T04:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T04:00:08+00:00","articleBody":"     Le couple russe avait obtenu 84,09 au programme court (contre 90,83 pour Papadakis-Cizeron). Th\u00e8me de la performance\u00a0: Rom\u00e9o et Juliette.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandra Stepanova et Ivan Bukin ouvrent le passage du dernier groupe en danse libre","dateModified":"2022-02-14T04:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T03:56:22+00:00","articleBody":"    Combien de skieuses doivent encore passer au slopestyle? Il me semble que Tess doit \u00eatre maintenant 9eme...    Allez Tess         Elle est actuellement 8e. Dix skieuses doivent encore passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T03:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T03:52:19+00:00","articleBody":"    Gabriella et Guillaume ne sont pas encore pass\u00e9s ?    Cl\u00e9ment          Encore un peu de patience, leur groupe s\u2019\u00e9chauffe, nous indique notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la patinoire olympique de P\u00e9kin Aude Lasjaunias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T03:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T03:50:58+00:00","articleBody":"         . DMITRI LOVETSKY \/ AP           Sa compatriote Elana Meyers-Taylor obtient l\u2019argent, et la Canadienne Christine de Bruin le bronze. La Fran\u00e7aise Margot Boch termine 11e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1d659e9_545e523ddc0c465fa0b612c3c21f901c-545e523ddc0c465fa0b612c3c21f901c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Am\u00e9ricaine Kaillie Humphries m\u00e9daille d\u2019or de monobob","dateModified":"2022-02-14T03:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T03:39:38+00:00","articleBody":"    La descente femmes n \u00e0 t elle pas lieu aujourd'hui d hui, ou me trompe je???    Une fran\u00e7aise de l Alberta         Aujourd\u2019hui, c\u2019est l\u2019entra\u00eenement. Et le podium pour demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T03:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html#194327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/14/jo-2022-avec-l-or-de-gabriella-papadakis-et-guillaume-cizeron-la-france-compte-desormais-11-medailles-a-pekin_6113540_3242.html","datePublished":"2022-02-14T03:32:31+00:00","articleBody":"    Combien de concurrentes encore apr\u00e8s Margot?    Tard\u2026         Il reste encore sept concurrentes, et Margot Boch se classe 4e pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/851/0/6285/3137/1342/696/60/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: avec l\u2019or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte d\u00e9sormais 11 m\u00e9dai...","dateModified":"2022-02-14T03:32:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/0/0/6285/4190/1342/696/3/0/78e17db_5535837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/16/19-20">
<filnamedate="20220216"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220216"><AAMMJJHH="2022021619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Tribunal arbitral du sport a confirmé lundi la levée de la suspension provisoire de l’adolescente, décidée mercredi par l’agence antidopage russe (Rusada), à la veille du début de l’épreuve individuelle pour laquelle la jeune athlète est la grandissime favorite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Tournoi des six nations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Christiane Taubira appelle les maires à la parrainer pour que la campagne électorale ne soit pas « amputée de la parole d’une femme d’Etat »                   Le Monde in English French presidential election, how does it work?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le télétravail pour prolonger ses vacances                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Retraite de Vincent Bolloré : « Garder le pouvoir est toujours plus difficile que de le prendre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »   Hans Stegeman Responsable de la Stratégie d’investissement chez Triodos Investment Management              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:08    Sport JO 2022 : malgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial La souveraineté européenne passe par l’espace                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’idée d’une “relation particulière” entre l’Allemagne et la Russie circule depuis plus d’un siècle »                   Débats  Article réservé à nos abonnés La fenêtre d’Overton ou le champ de l’acceptable en politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Mali, l’erreur centrale de la France a consisté à prétendre favoriser le “retour” d’un Etat malien »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Media Crash. Qui a tué le débat public ? », chronique de la liberté froissée de la presse                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Schuhl : « La vie n’est pas réservée à ceux qui s’agitent. Il y a aussi les autres »                   Culture Du grand Depardieu à « La Grande Librairie » sur France 5                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Les films à voir au cinéma cette semaine : « After Blue », « Nous », « Les Affluents »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ça m’a évoqué des images de Christophe Colomb débarquant en Amérique »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Chaud devant ! Trois recettes pour une Saint-Valentin l’eau à la bouche             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : la Russe Kamila Valieva pourra patiner à Pékin, sa suspension levée      Le Tribunal arbitral du sport a confirmé lundi la levée de la suspension provisoire de l’adolescente, décidée mercredi par l’agence antidopage russe (Rusada), à la veille du début de l’épreuve individuelle pour laquelle la jeune athlète est la grandissime favorite.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 février 2022 à 08h06 - Mis à jour le 14 février 2022 à 16h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kamila Valieva, à l’entraînement, le 13 février 2022, à Pékin.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Testée positive à la fin de décembre à une substance interdite, la jeune patineuse russe Kamila Valieva, 15 ans, a été autorisée, lundi 14 février, à poursuivre ses Jeux olympiques de Pékin, avec l’épreuve individuelle mardi, dont elle est grandissime favorite. Le Tribunal arbitral du sport (TAS), sans se prononcer sur le fond de l’affaire, a confirmé la levée de la suspension provisoire de l’adolescente, décidée mercredi par l’agence antidopage russe (Rusada).            « Empêcher l’athlète de concourir aux JO lui causerait un préjudice irréparable », ont observé les trois arbitres, alors même que son jeune âge (moins de 16 ans) implique des règles de preuve spécifiques et des sanctions allégées. La jeune patineuse prodige peut donc continuer à défendre ses chances d’or olympique en individuel, dès sa première saison chez les seniors, même si rien n’empêche qu’elle soit sanctionnée d’ici plusieurs mois et qu’elle voit ses résultats annulés, y compris pour les JO.                              Lire aussi   JO 2022 : contrôle antidopage positif avant les Jeux de Pékin pour la patineuse russe Kamila Valieva                   Le CIO a d’ailleurs annoncé lundi qu’il attendra une décision sur les conséquences du contrôle antidopage positif de la jeune patineuse russe pour remettre les médailles des épreuves auxquelles elle aura participé aux JO de Pékin, a-t-il annoncé lundi. Le CIO juge « inapproprié » d’organiser les cérémonies pendant les Jeux et préfère attendre que le fond de l’affaire soit tranché, ce qui prend généralement plusieurs mois.              L’affaire Valieva a démarré en début de semaine dernière, quand le Comité international olympique (CIO) a annoncé que la cérémonie de remise de médailles de la compétition par équipes, remportée lundi par la Russie qui concourt sous pavillon neutre, était reportée pour des raisons « juridiques ». La presse russe a ensuite évoqué un contrôle antidopage positif de Kamila Valieva, membre de cette équipe, mais il a fallu attendre un communiqué vendredi de l’ITA, l’instance responsable du programme antidopage des JO, pour en avoir la confirmation.            Enorme tempête            L’adolescente russe, pur produit de l’usine à championnes de la sévère entraîneuse Eteri Tutberidze à Moscou, a vingt-quatre heures environ pour se reconcentrer sur la plus importante compétition de sa carrière naissante, après plusieurs jours d’une énorme tempête. Car il a fallu attendre mardi, après l’épreuve par équipes remportée par les Russes, pour que Valieva se voie notifier le résultat positif d’un contrôle antidopage réalisé par Rusada le 25 décembre à Saint-Pétersbourg, lors des championnats de Russie.            Cette « notification tardive », par le laboratoire de Stockholm chargé de l’analyse, « a empêché l’athlète de réagir », alors même qu’elle n’y était pour rien, a expliqué à la presse Matthieu Reeb, le directeur général du TAS. « Si les procédures avaient été réglées en dix jours, comme d’habitude, je ne serais pas là », a-t-il souligné. Le produit incriminé est la trimétazidine, une substance utilisée pour soigner les angines de poitrine et interdite par l’Agence mondiale antidopage (AMA) depuis 2014, car elle favoriserait la circulation sanguine.              L’AMA a mis, lundi, la durée inhabituellement longue entre le prélèvement et le résultat du contrôle antidopage de la patineuse russe Kamila Valieva sur le compte de l’agence antidopage russe (Rusada), qui ne l’a pas présenté comme « prioritaire ». « L’AMA attend de toutes les organisations antidopage qu’elles contactent les laboratoires avec lesquels elles travaillent pour accélérer l’analyse des échantillons liés à des athlètes qui s’apprêtent à participer à de grandes manifestations, telles que les Jeux olympiques ou paralympiques », a expliqué l’agence dans un communiqué.            « Selon les informations reçues par l’AMA, Rusada n’avait pas signalé l’échantillon concerné comme étant prioritaire pour l’analyse quand le laboratoire antidopage de Stockholm l’a reçu (…) le laboratoire ne pouvait pas savoir que l’analyse de cet échantillon était prioritaire. »            L’AMA qui se dit « déçue » de la décision prise par la chambre ad hoc du TAS, a par ailleurs confirmé que l’entourage de Valieva allait faire « l’objet d’une enquête » comme elle est mineure : « Rusada a déjà annoncé qu’elle avait lancé ce processus. Le département indépendant renseignement et enquêtes de l’AMA se penchera également sur la question. »            Le CIO attendra une décision sur le fond pour remettre les médailles            Cette annonce a surtout jeté un immense doute sur la suite du destin olympique de Valieva : suspendue provisoirement par Rusada dans un premier temps, Valieva a obtenu dès le lendemain la levée de cette mesure, pour des raisons restées mystérieuses. Ce qui a conduit le CIO, mais aussi l’AMA et la Fédération internationale de patinage, à saisir le TAS d’un recours contre cette décision.              Depuis l’officialisation de son contrôle positif vendredi, Valieva continuait de s’entraîner consciencieusement jour après jour, tantôt sur la glace olympique, tantôt sur la patinoire d’entraînement. Le programme court femmes est programmé pour mardi à partir de 18 heures, heure locale (11 heures, heure française) et Valieva, devenue la première patineuse à réussir des quadruples sauts dans l’histoire olympique au cours de la compétition par équipes il y a une semaine, doit patiner à 21 h 52, heure locale (14 h 52, heure française).                              Lire aussi   JO 2022 : avec l’or de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, la France compte désormais 11 médailles à Pékin                   Même si Kamila Valieva avait été suspendue, le patinage russe et l’école Tutberidze conservaient des chances de podium puisque ses principales concurrentes sont aussi ses partenaires d’entraînement – Anna Shcherbakova, championne du monde en titre, et Alexandra Trusova, médaillée mondiale et européenne, 17 ans toutes les deux. L’affaire Valieva, quand elle sera examinée sur le fond, pourrait aussi raviver les soupçons entourant le sport russe, à la réputation déjà bien entachée en matière de dopage par le scandale des JO 2014, qui se sont déroulés à Sotchi.                              Lire aussi   JO 2022 : Eteri Tutberidze, la sulfureuse coach du patinage russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/14/jo-2022-la-russe-kamila-valieva-pourra-patiner-a-pekin-sa-suspension-levee_6113568_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: la Russe Kamila Valieva pourra patiner \u00e0 P\u00e9kin, sa suspension lev\u00e9e","dateCreated":"2022-02-14T08:06:56+01:00","datePublished":"2022-02-14T08:06:56+01:00","dateModified":"2022-02-14T16:48:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le Tribunal arbitral du sport a confirm\u00e9 lundi la lev\u00e9e de la suspension provisoire de l\u2019adolescente, d\u00e9cid\u00e9e mercredi par l\u2019agence antidopage russe (Rusada), \u00e0 la veille du d\u00e9but de l\u2019\u00e9preuve individuelle pour laquelle la jeune athl\u00e8te est la grandissime favorite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/313/0/3758/1879/1342/696/60/0/70fc484_30a6b49acbbf4773938104011fcdb8f9-30a6b49acbbf4773938104011fcdb8f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       
