<FILE-date="2022/12/08/19">

<article-nb="2022/12/08/19-1">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le gouvernement redoute des ruptures d’approvisionnement lors des prochains hivers, la France risquant de ne plus pouvoir alimenter sa voisine. Une nouvelle prolongation de réacteurs nucléaires est même désormais défendue, y compris par les écologistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Belgique           Crise énergétique : la Belgique craint pour son approvisionnement électrique      Le gouvernement redoute des ruptures d’approvisionnement lors des prochains hivers, la France risquant de ne plus pouvoir alimenter sa voisine. Une nouvelle prolongation de réacteurs nucléaires est même désormais défendue, y compris par les écologistes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 08 décembre 2022 à 18h42, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale belge de Tihange, le 6 mai 2022.  JOHN THYS / AFP               L’état du parc nucléaire français et les menaces de coupures d’électricité dans l’Hexagone font souffler un léger vent de panique en Belgique. Mercredi 7 décembre, les principaux ministres se sont réunis dans la soirée pour examiner les perspectives énergétiques du pays, qui redoute désormais des ruptures d’approvisionnement lors des prochains hivers, la France risquant de ne plus pouvoir alimenter sa voisine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF espère que 42 réacteurs nucléaires sur 56 seront connectés au réseau d’ici à la fin de l’année                 La crainte est telle qu’une nouvelle prolongation de réacteurs nucléaires est désormais défendue aussi par les écologistes, l’une des quatre composantes du gouvernement fédéral dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo. C’est un changement de cap spectaculaire pour un courant politique qui milite depuis des décennies pour l’abandon de l’atome.          « Les difficultés que connaît la France pourraient avoir un impact considérable pour l’hiver 2024-2025 et les deux suivants », confiait, jeudi 8 décembre, le conseiller de l’un des participants à la réunion de la veille. Aucune décision formelle n’a cependant été adoptée, la ministre de l’énergie, Tinne Van der Straeten, une écologiste flamande, étant chargée de formuler des propositions qui seront examinées dans un mois.          Solutions alternatives          Comme d’autres responsables, elle avait tenu jusqu’ici un discours assez apaisant, mais le constat est désormais unanime et s’appuie sur un rapport des gestionnaires du réseau : si elle ne peut plus compter sur les importations qui lui permettraient d’éviter un black-out, la Belgique doit rapidement envisager des solutions alternatives. Les experts tablaient, au départ, sur un défaut de deux réacteurs français et estiment désormais que quatre d’entre eux risquent d’être à l’arrêt.          Dans l’immédiat, un parc de batteries pourrait suffire à éviter des ruptures. Le recours à de nouvelles centrales au gaz et aux renouvelables serait envisageable, mais les projets risquent de ne pas être concrétisés à temps. Il reste donc le nucléaire pour affronter un possible manque de 500 mégawatts lors de l’hiver 2024-2025 et de 1 gigawatt pour les suivants. Or, les problèmes s’additionnent : les partis au pouvoir sont en désaccord quant à l’ampleur du projet à redéfinir, Engie-Electrabel – gestionnaire du parc – aligne les impossibilités techniques et, après d’innombrables hésitations, un calendrier de sortie du nucléaire avait été fixé avec une date butoir, 2025.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nucléaire russe, l’autre dépendance énergétique européenne                 Le royaume compte sept réacteurs, situés à Doel, en Flandre, et à Tihange, en Wallonie. L’un d’eux, Doel 3, est déjà fermé, Tihange 2 devrait l’être en février 2023. Les cinq autres unités devaient en principe s’arrêter en 2025, mais le gouvernement mène désormais de tardives négociations avec Engie-Electrabel pour prolonger Tihange 3 et Doel 4. Ces discussions s’éternisent et les réacteurs devront être arrêtés pour des travaux en vue d’un redémarrage au plus tôt à la fin de 2026, en vue d’une prolongation de dix ans de leur durée de vie. Les Verts jugent possible de les rendre opérationnels un an plus tôt, Engie, invoquant le respect des règles de sécurité belges et européennes, est moins optimiste.        Il vous reste 39.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/08/crise-energetique-la-belgique-craint-pour-son-approvisionnement-electrique_6153558_3234.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: la Belgique craint pour son approvisionnement \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-12-08T18:42:52+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:42:52+01:00","dateModified":"2022-12-08T18:45:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Belgique","Nucl\u00e9aire","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le gouvernement redoute des ruptures d\u2019approvisionnement lors des prochains hivers, la France risquant de ne plus pouvoir alimenter sa voisine. Une nouvelle prolongation de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires est m\u00eame d\u00e9sormais d\u00e9fendue, y compris par les \u00e9cologistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0a4a4e0_1670509926494-000-329l7fn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-2">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La libération de Brittney Griner a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangé contre le Russe Viktor Bout.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Une basketteuse contre un marchand d’armes : échange déséquilibré de prisonniers entre Washington et Moscou      La libération de Brittney Griner a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangé contre le Russe Viktor Bout.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié le 08 décembre 2022 à 18h42, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La basketteuse Brittney Griner le 4 août 2022, à Khimki, près de Moscou.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Un tweet présidentiel a annoncé la nouvelle, jeudi 8 décembre, peu après 8 heures. « Il y a quelques instants, j’ai parlé à Brittney Griner. Elle est en sécurité. Elle est dans l’avion. Elle rentre à la maison. » Par ce message, Joe Biden officialisait un échange de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie, discuté depuis des mois, permettant à la joueuse vedette de basketball, âgée de 32 ans, de sortir de prison et de retourner dans son pays. Brittney Griner, qui jouait l’hiver pour le club russe de Iekaterinbourg, avait été arrêtée en février lors d’un contrôle de sécurité dans un aéroport de Moscou, lorsque de l’huile de cannabis avait été trouvée dans son bagage. Dès lors, la sportive était devenue un pion, voire un otage, aux mains des autorités russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                 Le Kremlin a finalement obtenu en contrepartie la libération, espérée de longue date, d’une personnalité d’un tout autre profil, mais également célèbre : le marchand d’armes Viktor Bout, qui a longtemps prospéré grâce aux guerres civiles en Afrique, en Afghanistan et en Amérique du Sud. C’est à l’aéroport d’Abou Dhabi (Emirats arabes unis) que les deux parties ont procédé à l’échange. L’envoyé spécial du président pour les affaires d’otages, Roger Carstens, a accueilli sur le tarmac Brittney Griner, qui avait été auparavant ramenée à Moscou en provenance de la colonie de Iavas, dans la région de la Mordovie, où elle était détenue depuis la mi-novembre.                         L’épouse de la basketteuse, Cherelle Griner, aux côtés du président américain, Joe Biden, lors de l’annonce de l’échange de prisonniers, le 8 décembre à la Maison Blanche, à Washington.  PATRICK SEMANSKY / AP               Joe Biden a fait une déclaration à la Maison Blanche, peu après la diffusion de son message sur les réseaux sociaux. Prenant la parole dans la Roosevelt Room aux côtés de Cherelle, l’épouse de Brittney Griner, de la vice-présidente, Kamala Harris, et du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le président s’est félicité de cette libération, obtenue au terme de « négociations intenses ». Joe Biden a évoqué sans s’appesantir les « circonstances intolérables » de sa détention et de sa condamnation, en août, à neuf ans de prison. Il a aussi appelé à respecter le temps et l’intimité nécessaires pour que la sportive se remette de cette expérience.                           Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                 « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan »          La libération de Brittney Griner inspire un soulagement teinté d’amertume à l’administration américaine, qui espérait que les négociations avec la Russie permettraient aussi d’obtenir le retour d’un autre prisonnier, Paul Whelan. « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan, qui est détenu injustement en Russie depuis des années », a souligné Joe Biden.          Ancien Marine, cet Américain était le directeur de la sécurité dans un groupe du Michigan fabriquant des pièces détachées dans le secteur automobile. Titulaire également de passeports canadien, irlandais et britannique, il avait été arrêté dans un hôtel moscovite en décembre 2018, en possession d’une clé USB contenant des documents classifiés. Dénonçant un complot, il avait été condamné à 16 ans de prison pour espionnage en juin 2020.        Il vous reste 43.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/une-basketteuse-contre-un-marchand-d-armes-echange-desequilibre-de-prisonniers-entre-washington-et-moscou_6153557_3210.html"},"headline":"Une basketteuse contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre Washington et Moscou","dateCreated":"2022-12-08T18:42:26+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:42:26+01:00","dateModified":"2022-12-08T18:42:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Basket","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Diplomatie","Russie","Europe","Sport"],"description":"La lib\u00e9ration de Brittney Griner a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, jeudi, par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. Celui-ci l\u2019a \u00e9chang\u00e9 contre le Russe Viktor Bout.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/218/0/3900/1950/1342/671/60/0/7fc0752_5958100-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-3">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les Etats membres de l’Union européenne ont en revanche rejeté les demandes d’adhésion de la Roumanie et de la Bulgarie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Union européenne           La Croatie va rejoindre l’espace Schengen et la zone euro à partir du 1er janvier 2023      Les Etats membres de l’Union européenne ont en revanche rejeté les demandes d’adhésion de la Roumanie et de la Bulgarie.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 18h13, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, et le ministre de l’intérieur tchèque, Vit Rakusan, le 8 décembre 2022 à Bruxelles.  THIERRY MONASSE / AP                 La Croatie fera son entrée dans l’espace Schengen de libre circulation en janvier : les Etats membres de l’Union européenne ont approuvé jeudi 8 décembre son adhésion, mais rejeté celles de la Roumanie et de la Bulgarie.            Avec ce feu vert unanime des ministres de l’intérieur réunis à Bruxelles, la Croatie devient le 27e membre de cette vaste zone au sein de laquelle plus de 400 millions de personnes peuvent voyager librement, sans contrôles aux frontières intérieures. Ce pays de 3,9 millions d’habitants, membre de l’UE depuis 2013, rejoindra aussi la zone euro en janvier prochain.                 En revanche la Roumanie et la Bulgarie devront encore patienter : leurs candidatures se sont heurtées à un veto de l’Autriche – et à celui des Pays-Bas pour la seule Bulgarie –, provoquant « une certaine amertume dans la salle », selon une source diplomatique. « Je voterai aujourd’hui contre l’élargissement de Schengen à la Roumanie et la Bulgarie », avait annoncé le ministre de l’intérieur autrichien, Gerhard Karner, en arrivant à la réunion. L’Autriche, qui fait face à une forte hausse des demandes d’asile, redoutait que la levée des contrôles aux frontières avec ces deux pays n’accroisse encore le flux des arrivées de migrants.            Encourager le tourisme            « Sincères félicitations à la Croatie », a tweeté la présidente du Parlement européen Roberta Metsola, qui s’est dite « très déçue » du refus essuyé par Sofia et Bucarest. Même déception chez la commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, qui s’est toutefois dite confiante sur leur adhésion « avant la fin du mandat » de la Commission en 2024.            La Commission et le Parlement européen réclamaient de longue date d’inclure les trois pays à cette zone qui comprend la plupart des Etats de l’Union européenne plus l’Islande, le Liechtenstein, la Norvège et la Suisse. L’adhésion de la Croatie aura notamment pour effet de supprimer les files d’attente de véhicules à ses frontières avec la Hongrie et la Slovénie et d’encourager encore plus le tourisme.                En contrepartie, les pays de Schengen doivent assumer un contrôle rigoureux des frontières extérieures de cet espace et s’engager à une coopération policière pour lutter contre la criminalité organisée ou le terrorisme.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Si l’Autriche a refusé l’entrée de la Roumanie (19 millions d’habitants) et de la Bulgarie (6,5 millions), les Pays-Bas, quant à eux, s’opposaient uniquement à celle de la Bulgarie. Le ministre de la migration néerlandais, Eric van der Burg, avait expliqué jeudi que son pays avait des inquiétudes concernant « la corruption et les droits humains » dans cet Etat des Balkans et demandait un nouveau rapport à la Commission sur ces points. Mais les dossiers d’adhésion de ces deux anciens pays communistes, entrés en 2007 dans l’UE et qui frappent à la porte de Schengen depuis plus de dix ans, étaient liés du point de vue procédural et le rejet de l’un entraînait de toute façon celui de l’autre.            La France soutenait pour « mieux respecter le contrôle des frontières »            La question de l’élargissement de l’espace Schengen est revenue sur la table à un moment où les arrivées irrégulières aux frontières extérieures de l’UE sont en forte hausse, après avoir connu une baisse pendant la pandémie de Covid-19. La poussée est particulièrement marquée par la route des Balkans occidentaux, où quelque 139 500 entrées irrégulières dans l’UE ont été détectées depuis janvier, selon Frontex. Un chiffre loin des 764 000 entrées enregistrées en 2015, pendant la crise des réfugiés, mais qui ne prend pas en compte l’exode de très nombreux Ukrainiens. La hausse du nombre des arrivées par cet itinéraire migratoire – notamment par la Serbie – a poussé la Commission européenne à présenter un plan d’action pour tenter de le réduire, comme elle l’a fait récemment pour la route de la Méditerranée centrale.                A l’inverse de l’Autriche, la France faisait valoir que l’élargissement de l’espace Schengen aux trois pays permettait de « mieux respecter le contrôle de nos frontières » et de limiter l’afflux par la route des Balkans. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a, dans la matinée, participé à une réunion avec ses homologues allemande, néerlandais, belge mais aussi britannique, afin de renforcer leur coopération judiciaire et les échanges d’informations pour lutter contre les réseaux de passeurs. Gérald Darmanin a assuré que « plus de 1. 100 interpellations de passeurs (avaient eu lieu) en France grâce notamment aux informations européennes l’année dernière ». Les ministres ont aussi soutenu un « accord de travail » entre le Royaume-Uni et Frontex pour lutter contre l’immigration irrégulière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, des réfugiés mis en cage sous le regard des agents de Frontex                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/la-croatie-va-rejoindre-l-espace-schengen-et-la-zone-euro-a-partir-du-1er-janvier-2023_6153554_3210.html"},"headline":"La Croatie va rejoindre l\u2019espace Schengen et la zone euro \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier\u00a02023","dateCreated":"2022-12-08T18:13:03+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:13:03+01:00","dateModified":"2022-12-08T18:16:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Croatie","Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont en revanche rejet\u00e9 les demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Roumanie et de la Bulgarie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/487/0/5852/2926/1342/671/60/0/d86f19e_a670dadaa6b9474a82a31f0620af6ad6-0-ea24b6cc93454934bcffb93fec4eb45b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-4">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les Etats-Unis ont accepté de remettre à Moscou le Russo-tadjik, qui a inspiré le personnage du film « Lord of War » et qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Russie           Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d’armes échangé contre la basketteuse Brittney Griner ?      Les Etats-Unis ont accepté de remettre à Moscou le Russo-tadjik, qui a inspiré le personnage du film « Lord of War » et qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison.       Le Monde     Publié le 08 décembre 2022 à 18h11, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Viktor Bout, le 19 mai 2009, à Bankok, où il a été arrêté l’année précédente.  APICHART WEERAWONG / AP                 Viktor Bout a été, deux décennies durant, l’incarnation de l’intense trafic d’armes né du chaos qui a suivi le démantèlement de l’URSS, au point d’inspirer Hollywood et de focaliser l’attention des services de renseignement. Jeudi 8 décembre, après de longues tractations, les Etats-Unis ont accepté de le remettre à Moscou en échange de la basketteuse Brittney Griner, qui était détenue en Russie depuis février pour détention et trafic de cannabis. Condamné en 2012 aux Etats-Unis, ce personnage charismatique âgé de 55 ans faisait depuis des années l’objet de tractations entre Moscou et Washington.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une basketteuse contre un marchand d’armes : échange déséquilibré de prisonniers entre Washington et Moscou                   Né, selon un rapport des Nations unies, à Douchanbé, capitale de l’ex-république soviétique du Tadjikistan, Viktor Bout a étudié à l’Institut militaire des langues étrangères de Moscou, avant d’entrer dans l’armée de l’air, où il a été traducteur et opérateur radio. Selon ses détracteurs, il a su, dès la chute de l’URSS en 1991, tirer parti du chaos post-soviétique pour acquérir à bas prix quantité d’armements sur des bases militaires désertées et auprès d’officiers en quête d’enrichissement ou de moyens de subsistance. Autre coup de génie, il a constitué sa propre flotte d’avions-cargos pour ses livraisons à travers le monde.                 Polyglotte (il parle une dizaine de langues), d’une vivacité d’esprit exceptionnelle, Viktor Anatolyevitch Bout est soupçonné d’avoir alimenté en armes les parties parfois adverses de certains des conflits les plus sanglants, des guerres des diamants (Sierra Leone, Liberia) aux affrontements internes au Congo ou en Angola et jusqu’en Asie, de l’Afghanistan au Sri Lanka.            Seigneur de guerre            Le journaliste américain Douglas Farah, coauteur en 2008 du livre-enquête Merchant of Death (« Marchand de Mort », non traduit), décrit Viktor Bout comme « un officier soviétique qui a su saisir la chance présentée par trois facteurs nés de l’effondrement de l’Union soviétique : des avions abandonnés sur des pistes entre Moscou et Kiev (…), d’énormes stocks d’armes gardés par des soldats que personne ne payait, et l’explosion de la demande en armes ».            Il entre dans la culture populaire en 2005, à la sortie du film Lord of War (« Seigneur de Guerre »), inspiré de sa vie, dans lequel Nicolas Cage joue le trafiquant d’armes Yuri Orlov, pourchassé par Interpol. En Russie, certains estiment que Washington exagère ses faits d’armes pour en faire un épouvantail et diaboliser Moscou.                « Le mythe créé sur Bout par les Etats-Unis est indécemment primitif : un mauvais gars russe vendait illégalement des armes et essayait de nuire à l’Amérique, mais les bons gars américains y ont mis fin », écrit le journaliste russe Alexandre Gassiouk dans le livre paru en 2021 pour raconter « la vraie histoire » du « Marchand de mort ».            « Homme d’affaires honnête »            Dans la préface de l’ouvrage, Alla, son épouse, le décrit comme un « homme d’affaires honnête et un grand patriote condamné pour des crimes qu’il n’a pas commis ».            Soupçonné par certains d’avoir été membre des services de renseignement militaire, Viktor Bout a été piégé en Thaïlande en 2008 par des agents de la Drug Enforcement Agency (DEA, administration antidrogue américaine).                           Viktor Bout à son arrivée au tribunal de Bangkok, le 5 octobre 2010.  APICHART WEERAWONG / AP                 Se faisant passer pour des intermédiaires de la guérilla colombienne, ils l’avaient rencontré dans un hôtel de Bangkok. M. Bout aurait promis de leur livrer cent missiles portables sol-air, des roquettes et cinq mille fusils d’assaut AK-47, entre autres. Arrêté par la police thaïlandaise, il a été extradé aux Etats-Unis en 2010, puis reconnu coupable de trafic d’armes en novembre 2011 et condamné l’année suivante à vingt-cinq ans de prison.                             Lire aussi :  Moscou dénonce la condamnation du marchand d'armes Viktor Bout à New York                   « Je ne suis pas coupable, je n’ai jamais eu l’intention de tuer qui que ce soit, je n’ai jamais eu l’intention de vendre des armes à qui que ce soit, Dieu sait la vérité », lancera-t-il avant l’énoncé du verdict. Le ministère des affaires étrangères russe promettra alors de tout faire pour obtenir son retour en Russie, en dénonçant un procès « politique ».                Depuis, Moscou n’a eu de cesse de fustiger son incarcération, signe, pour certains observateurs, que M. Bout a pu agir avec le consentement au moins tacite de responsables russes.                             Lire aussi :  Itinéraire d'un "marchand de mort"                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/qui-est-viktor-bout-ancien-trafiquant-d-armes-echange-contre-la-basketteuse-brittney-griner_6153553_3210.html"},"headline":"Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d\u2019armes \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse Brittney Griner\u00a0?","dateCreated":"2022-12-08T18:11:25+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:11:25+01:00","dateModified":"2022-12-08T18:11:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","Europe"],"description":"Les Etats-Unis ont accept\u00e9 de remettre \u00e0 Moscou le Russo-tadjik, qui a inspir\u00e9 le personnage du film \u00ab\u00a0Lord of War\u00a0\u00bb et qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/348/0/3000/1500/1342/671/60/0/76a37b6_d768414b5f8945f6a68c6d3296201b19-0-b39260fef0104f4799a014cb895707fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-5">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Alors que les frappes russes se poursuivent sur les infrastructures civiles, le chef de l’Etat évoque « les garanties de sécurité » à accorder à Moscou après la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Diplomatie           Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés      Alors que les frappes russes se poursuivent sur les infrastructures civiles, le chef de l’Etat évoque « les garanties de sécurité » à accorder à Moscou après la guerre.          Par Philippe Ricard         Publié le 08 décembre 2022 à 15h30, mis à jour le 08 décembre 2022 à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, au sommet UE-Balkans occidentaux, le 6 décembre 2022, à Tirana (Albanie).  ANDREEA ALEXANDRU / AP               La saillie n’a rien d’une gaffe. Elle exprime plutôt une conviction profonde d’Emmanuel Macron. La phrase prononcée par le chef de l’Etat en vue d’offrir des « garanties de sécurité » à la Russie, quand les combats cesseront, a suscité un tollé dans l’Est du continent européen, plus de neuf mois après l’invasion russe de l’Ukraine. « Qu’est-ce qu’on est prêt à faire pour donner des garanties pour sa propre sécurité à la Russie le jour où elle reviendra à la table des négociations ? », s’est interrogé le chef de l’Etat, dans un entretien sur TF1, samedi 3 décembre.  « Un des points essentiels, c’est la peur que l’OTAN vienne jusqu’à ses portes, c’est le déploiement d’armes qui peuvent menacer la Russie », a-t-il expliqué, semblant reprendre les arguments avancés par Moscou pour justifier son offensive.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »                 L’Ukraine n’a pas tardé à réagir, au moment où la Russie s’acharne à détruire ses infrastructures civiles dans le but de saper le moral de sa population, en la privant de chauffage et d’électricité cet hiver. « Quelqu’un veut fournir des garanties de sécurité à un Etat terroriste et meurtrier ? », a lancé le secrétaire du Conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, sur Twitter.          Pour le vice-ministre polonais des affaires étrangères, Marcin Przydacz, M. Macron « commet une erreur en disant ce qu’il dit ». « Vladimir Poutine a une structure mentale qui fait que toute tentative de contact, d’apaisement, le renforce psychologiquement », a-t-il observé dans un entretien diffusé en Pologne. Le vice-premier ministre letton, Artis Pabriks, estime pour sa part que l’idée de donner des garanties de sécurité à la Russie « revient à tomber dans le piège du récit de Poutine selon lequel l’Occident et l’Ukraine sont responsables de la guerre ».          « Discours illisible et inaudible »          Les propos rappellent ceux prononcés en mai par Emmanuel Macron, lorsqu’il avait invité à « ne pas humilier » Moscou, alors que nombre des alliés de l’Ukraine souhaitent en premier lieu la défaite de la Russie sur le terrain, c’est-à-dire son retrait complet des territoires occupés, y compris la Crimée, annexée unilatéralement en 2014. A chaque fois, les mots du chef de l’Etat mettent à mal ses relations avec les capitales de l’Est du continent, en dépit du soutien militaire, diplomatique et financier que la France apporte à l’Ukraine. Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique, parle d’un « discours illisible et inaudible, et surtout contreproductif pour son propre agenda européen ».        Il vous reste 58.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/les-declarations-d-emmanuel-macron-sur-la-russie-ulcerent-kiev-et-ses-allies_6153530_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron sur la Russie ulc\u00e8rent Kiev et ses alli\u00e9s","dateCreated":"2022-12-08T15:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-08T15:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-08T15:30:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Alors que les frappes russes se poursuivent sur les infrastructures civiles, le chef de l\u2019Etat \u00e9voque \u00ab\u00a0les garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 accorder \u00e0 Moscou apr\u00e8s la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/665/0/7985/3992/1342/671/60/0/df1c613_38d9e2816be444c4baa8b7c3b64d639d-0-08f7b1fb80944f6aac4bbd462f3af3b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-6">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’échange s’est déroulé jeudi à l’aéroport d’Abou Dhabi, a annoncé le ministère des affaires étrangères russe. Brittney Griner a immédiatement pris place à bord d’un avion à destination des Etats-Unis, où elle est attendue dans les prochaines vingt-quatre heures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       États-Unis           La basketteuse américaine Brittney Griner libérée dans le cadre d’un échange de prisonniers avec la Russie      L’échange s’est déroulé jeudi à l’aéroport d’Abou Dhabi, a annoncé le ministère des affaires étrangères russe. Brittney Griner a immédiatement pris place à bord d’un avion à destination des Etats-Unis, où elle est attendue dans les prochaines vingt-quatre heures.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié le 08 décembre 2022 à 14h32, mis à jour le 08 décembre 2022 à 16h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Brittney Griner, au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 La star américaine du basket Brittney Griner, détenue en Russie depuis plus de neuf mois, a été libérée jeudi 8 décembre dans le cadre d’un échange de prisonniers avec le marchand d’armes russe Viktor Bout, condamné en 2012 aux Etats-Unis.            L’échange s’est déroulé jeudi à l’aéroport d’Abou Dhabi, a annoncé le ministère des affaires étrangères russe sur Telegram. Brittney Griner a immédiatement pris place à bord d’un avion à destination des Etats-Unis, où elle est attendue dans les prochaines vingt-quatre heures. « Il y a quelques instants, j’ai parlé avec Brittney Griner. Elle est en sécurité. Elle est à bord d’un avion. Elle est en route vers les Etats-Unis », a déclaré le président américain, Joe Biden, lors d’une brève allocution à la Maison Blanche.                 « Je veux aussi remercier les Emirats arabes unis d’avoir facilité la libération de Brittney », a-t-il poursuivi, en précisant que la sportive avait « bon moral » malgré « le traumatisme » enduré.            Son épouse, Cherelle Griner, s’est dite « submergée par les émotions » : « Ma famille est au complet », a-t-elle ajouté en exprimant sa « gratitude » à l’administration démocrate.                           Joe Biden entouré par le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, la vice-présidente, Kamala Harris, et l’épouse de Brittney Griner, Cherelle Griner, dans la salle Roosevelt de la Maison Blanche, à Washington, le 8 décembre 2022.  JONATHAN ERNST / REUTERS                 Les négociations russo-américaines en vue de l’échange – qualifiées d’« intenses et laborieuses » par Joe Biden – se sont poursuivies ces derniers mois, malgré les tensions liées à l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février. Outre celle de Brittney Griner, les Américains souhaitaient obtenir la libération de l’ancien marine Paul Whelan, détenu depuis la fin de 2018 en Russie, où il a été condamné pour espionnage.            Moments ago I spoke to Brittney Griner.
 
She is safe.
She is on a plane.

<article-nb="2022/12/08/19-7">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’arrestation, mercredi, de 25 personnes impliquées dans une tentative de coup d’Etat confirme la radicalisation d’une mouvance conspirationniste dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Allemagne           L’Allemagne face à une extrême droite violente et séditieuse      L’arrestation, mercredi, de 25 personnes impliquées dans une tentative de coup d’Etat confirme la radicalisation d’une mouvance conspirationniste dans le pays.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié le 08 décembre 2022 à 14h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 16h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Henri XIII prince de Reuss, l’une des principales figures de la cellule démantelée par la police allemande lors de son arrestation, à Francfort (Allemagne), le 7 décembre 2022.  BORIS ROESSLER / AP               Vingt-cinq personnes, c’est peu pour réussir un coup d’Etat, mais assez pour fomenter une conspiration. Si les vingt-cinq conjurés arrêtés par la police allemande, mercredi 7 décembre, avaient sans doute peu de chance de mettre leurs plans à exécution – prendre d’assaut le Bundestag, renverser le gouvernement et confier le pouvoir au rejeton d’une vieille famille aristocratique –, le coup de filet dont ils ont été l’objet est venu rappeler une réalité inquiétante : près de quatre-vingts ans après la fin de la seconde guerre mondiale, il existe en Allemagne une extrême droite résolument séditieuse, prête à basculer dans la violence pour subvertir la République et restaurer le Reich (« empire »), à l’instar des Reichsbürger, littéralement les « citoyens du Reich », un mouvement apparu dans les années 1980. Plusieurs des personnes arrêtées en seraient proches.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, aux racines de la violence d’extrême droite                 Dans un long communiqué publié mercredi après-midi, le parquet fédéral a donné un certain nombre d’informations sur la cellule démantelée quelques heures plus tôt. Fondée « au plus tard fin novembre 2021 », cette « association terroriste » avait pour but de « renverser l’ordre étatique existant en Allemagne », un objectif « ne pouvant être atteint que par l’utilisation de moyens militaires et le recours à la violence contre les représentants de l’Etat ». Selon le parquet, quelques-unes des personnes arrêtées mercredi étaient même allées jusqu’à « faire des préparatifs concrets pour pénétrer violemment dans le Bundestag avec un petit groupe de gens armés ».          Parmi les vingt-cinq conjurés arrêtés par la police, trois, surtout, ont retenu l’attention des médias allemands. Le premier est un certain Henri XIII, prince de Reuss, interpellé chez lui dans un quartier huppé de Francfort. Agé de 71 ans, ce descendant d’une illustre lignée aristocratique de Thuringe « était considéré à l’intérieur de son petit groupe comme le futur chef de l’Etat », explique le parquet dans son communiqué. Plutôt inattendu pour cet homme qui fit carrière dans l’immobilier et le vin pétillant, ce glorieux destin semblait parfaitement convenir à l’intéressé. « Après avoir gouverné pendant des millénaires, ma dynastie a été privée de tout pouvoir après la première guerre mondiale », un conflit provoqué par des « puissances étrangères », avait-il déploré, en 2019, lors d’une réunion de chefs d’entreprise à Zurich (Suisse).          Ce jour-là, il s’en était également pris à la « famille Rothschild » et à la « finance franc-maçonnique », accusées d’être responsables des « guerres » et des « révolutions » du XXe siècle. Au sein de sa famille, ce septuagénaire semble assez isolé. En août, son cousin Henri XIV, l’actuel chef de cette lignée princière, avait publiquement coupé les ponts avec « ce vieil homme farfelu » ayant rompu avec les siens « depuis quatorze ans ».        Il vous reste 63.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/l-allemagne-face-a-une-extreme-droite-violente-et-seditieuse_6153519_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne face \u00e0 une extr\u00eame droite violente et s\u00e9ditieuse","dateCreated":"2022-12-08T14:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-08T14:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-08T16:15:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019arrestation, mercredi, de 25 personnes impliqu\u00e9es dans une tentative de coup d\u2019Etat confirme la radicalisation d\u2019une mouvance conspirationniste dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/178/0/4233/2116/1342/671/60/0/667f812_9d2896cf4dd645ec87da107ba61ecaca-1-1c2367301061406e85bef16feb4d4511.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-8">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les requérants, trois familles d’origine congolaise et géorgienne, étaient arrivées en France en 2018.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Justice           La CEDH sanctionne la France pour défaut de mise à l’abri de demandeurs d’asile      Les requérants, trois familles d’origine congolaise et géorgienne, étaient arrivées en France en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 12h42, mis à jour le 08 décembre 2022 à 13h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de la Cour européenne des droits de l’homme à Strasbourg s’exprime lors d’une visite présidentielle, le 31 octobre 2017.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AFP                 La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a condamné jeudi 8 décembre la France pour ne pas avoir mis à l’abri des demandeurs d’asile, malgré des décisions de justice allant dans leur sens, en 2018 à Toulouse.            Les requérants, deux familles congolaises et une géorgienne, sont arrivés en France entre avril et juin 2018. La préfecture de Haute-Garonne leur avait accordé à tous des attestations de demande d’asile, m ais n’avait pas répondu ou avait refusé leurs demandes d’hébergement. Les trois familles, séparément, se sont tournées vers le tribunal administratif de Toulouse. Le juge des référés leur a octroyé à chacune une ordonnance enjoignant au préfet de leur trouver un lieu d’hébergement. Des ordonnances qui sont restées sans effet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France condamnée par la CEDH pour avoir failli à son devoir de protection envers une ancienne enfant placée                   5 000 euros d’amende pour chacune des familles            La CEDH relève que le préfet, représentant de l’Etat dans le département, « n’a pas répondu aux sollicitations des requérants et n’a pas exécuté ces ordonnances avant l’intervention des mesures provisoires prononcées par la Cour, à la suite desquelles seulement les requérants ont été hébergés ». La Cour en conclut « qu’il y a eu violation de l’article 6.1 de la Convention » européenne des droits de l’homme (droit d’accès à un tribunal).                 La CEDH, bras judiciaire du Conseil de l’Europe, condamne ainsi la France à verser 5 000 euros à chacune des trois familles, ainsi que 7 150 euros conjointement pour frais et dépens.            Par ailleurs, par un arrêt distinct, la CEDH ne condamne pas la France concernant l’évacuation de camps illicitement installés dans divers lieux de la région parisienne où des requérants, ressortissants roumains appartenant à la communauté rom, vivaient avec leurs familles. « L’ingérence des autorités dans le droit au respect de la vie privée et familiale des requérants était prévue par la loi et visait les buts légitimes de protection de la santé et de la sécurité publique, ainsi que la protection des droits et libertés d’autrui, à savoir le droit de propriété des propriétaires des terrains concernés », note ici la CEDH.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rapatriements de familles de djihadistes : les motifs de la condamnation de la France par la CEDH                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/08/la-cedh-sanctionne-la-france-pour-defaut-de-mise-a-l-abri-de-demandeurs-d-asile_6153511_3224.html"},"headline":"La CEDH sanctionne la\u00a0France pour d\u00e9faut de\u00a0mise \u00e0\u00a0l\u2019abri de\u00a0demandeurs d\u2019asile","dateCreated":"2022-12-08T12:42:50+01:00","datePublished":"2022-12-08T12:42:50+01:00","dateModified":"2022-12-08T13:46:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les requ\u00e9rants, trois familles d\u2019origine congolaise et g\u00e9orgienne, \u00e9taient arriv\u00e9es en France en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/3e0678f_1666171108678-000-tv7eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-9">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Moscou a admis, jeudi, des « risques » d’attaques ukrainiennes de ses positions en Crimée. Les autorités russes ont annoncé avoir abattu un drone au large du port de Sébastopol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 8 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Les artilleurs d’une unité de régiment d’assaut visent les positions russes qui leur font face avec un mortier de 82 millimètres, dans la région de Donetsk, dans le Donbass, le 28 novembre 2022.   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a été désigné personnalité de l’année, mercredi 7 décembre, par le magazine américain Time, qui salue « l’esprit de l’Ukraine ». Il succède à l’entrepreneur milliardaire Elon Musk.La guerre en Ukraine est « un long processus », a reconnu, mercredi, Vladimir Poutine. Le président russe a affirmé que 150 000 soldats russes mobilisés sont actuellement sur le terrain, dont 77 000 dans des unités de combat. Il a jugé que Moscou avait obtenu un « résultat significatif » en annexant quatre régions ukrainiennes, qu’il a qualifiées de « nouveaux territoires ».Le risque d’un recours à l’arme nucléaire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminué parce que la communauté internationale « a tracé une ligne rouge » à la Russie, a estimé le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi. Après plusieurs menaces émanant de responsables russes ces derniers mois, M. Poutine a laissé entendre mercredi que Moscou n’utilisera l’arme nucléaire qu’en réponse à une attaque de ce type contre son territoire.Sur le front, les bombardements se sont poursuivis mercredi ; dix personnes ont été tuées, selon Volodymyr Zelensky, dans une attaque russe sur la ville de Kourakhove, près de Donetsk, dans l’Est, où se concentre actuellement l’essentiel des combats.Des missiles et des drones ont visé des bâtiments civils à Korosten, dans les environs de Jytomyr (Centre-Ouest), ainsi que des localités de la région de Zaporijia (Sud), a également annoncé le président ukrainien.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas »         Chronique. « En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 8 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-08T14:01:37+00:00","coverageEndTime":"2022-12-09T02:01:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastru...","description":"Moscou a admis, jeudi, des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes de ses positions en Crim\u00e9e. Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastructures énergétiques ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a admis, jeudi, des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes de ses positions en Crim\u00e9e. Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/1/0/4724/3149/1342/894/3/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-08T14:01:37+00:00"
,"endDate":"2022-12-09T02:01:37+00:00"
  Les temp\u00e9ratures hivernales sont l\u00e0 en Ukraine priv\u00e9e de chauffage et d'eau par la guerre d'invasion russe.N'est-ce pas la volont\u00e9 de Poutine de cr\u00e9er un nouvel holodomor par le froid et ainsi d\u00e9truire le peuple ukrainien?    Denis         Pour le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Moscou utilise effectivement la strat\u00e9gie qui a conduit \u00e0 la grande famine des ann\u00e9es 1930. \u00ab\u00a0Au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor de 1932-1933 en Ukraine, la guerre d\u2019agression g\u00e9nocidaire de la Russie poursuit le m\u00eame objectif que lors du g\u00e9nocide de 1932-1933\u00a0: l\u2019\u00e9limination de la nation ukrainienne et de son Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, lors des comm\u00e9morations du drame.          De nombreux dirigeants occidentaux accusent \u00e9galement Vladimir Poutine de chercher \u00e0 utiliser l\u2019hiver \u00ab\u00a0comme\u00a0une\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. Faute de succ\u00e8s militaire, le pr\u00e9sident russe semble vouloir rendre la vie des Ukrainiens impossible en bombardant des infrastructures essentielles comme les centrales \u00e9lectriques. Il a promis jeudi d\u2019ordonner la poursuite de ces bombardements, qu\u2019il pr\u00e9sente comme une riposte \u00e0 l\u2019attentat qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, d\u00e9but octobre.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de la \u00ab\u00a0guerre insupportable\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastru...","dateModified":"2022-12-08T17:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T16:24:57+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois n\u2019a pu retenir ses larmes en \u00e9voquant la guerre dans l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie c\u00e9l\u00e9br\u00e9e jeudi en public dans le centre de Rome.          A l\u2019occasion de la f\u00eate de l\u2019Immacul\u00e9e Conception, jour f\u00e9ri\u00e9 en Italie, il s\u2019est rendu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi au pied d\u2019une statue de la Vierge, pr\u00e8s de la place d\u2019Espagne. \u00ab\u00a0\u00d4 Vierge Immacul\u00e9e, j\u2019aurais voulu t\u2019apporter aujourd\u2019hui le remerciement du peuple ukrainien\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lisant son discours debout, avant de s\u2019interrompre, la voix bris\u00e9e par l\u2019\u00e9motion. Le corps agit\u00e9 de soubresauts, le pape en larmes est ensuite rest\u00e9 silencieux de longues secondes, puis la foule venue assister \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration l\u2019a chaleureusement applaudi.          Il a alors repris le fil de son discours, prenant appui sur le bras de son fauteuil mais debout, la voix toujours alt\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00e9motion\u00a0: \u00ab\u00a0Je dois en revanche te pr\u00e9senter encore la supplique des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es, des p\u00e8res et des m\u00e8res, des jeunes de cette terre martyris\u00e9e qui souffre tellement.\u00a0\u00bb          D\u00e9j\u00e0 dans sa pri\u00e8re publique de l\u2019Ang\u00e9lus, \u00e0 la mi-journ\u00e9e place Saint-Pierre, le pape avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le d\u00e9sir universel de paix, en particulier pour l\u2019Ukraine martyris\u00e9e qui souffre tellement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape pleure en public en \u00e9voquant l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0martyris\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T16:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T13:10:14+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, incarc\u00e9r\u00e9e depuis f\u00e9vrier en Russie pour possession et trafic de cannabis, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Elle est en s\u00e9curit\u00e9. Elle est dans l\u2019avion. Elle est en route pour rentrer \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, \u00e9crit Joe Biden sur Twitter, ajoutant s\u2019\u00eatre entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec elle. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a pr\u00e9cis\u00e9 que la basketteuse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e contre le trafiquant d\u2019armes Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, la proc\u00e9dure d\u2019\u00e9change du citoyen russe Victor Bout contre la ressortissante am\u00e9ricaine, qui purgeait respectivement des peines de prison aux Etats-Unis et en Russie, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 bien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9.             Lire aussi :   Itin\u00e9raire d'un \"marchand de mort\"                        \u00ab\u00a0Je veux aussi remercier les Emirats arabes unis pour nous avoir aid\u00e9s \u00e0 faciliter la lib\u00e9ration de Brittney. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019elle a atterri\u00a0\u00bb, a ensuite d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Maison Blanche. Selon lui, le moral de la joueuse est bon, mais elle aura besoin de temps et d\u2019intimit\u00e9 pour surmonter son \u00ab\u00a0traumatisme\u00a0\u00bb. Cherelle Griner, l\u2019\u00e9pouse de la star du basket, qui se trouvait aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident des Etats-Unis, lui a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0sinc\u00e8re gratitude\u00a0\u00bb et s\u2019est dite \u00ab\u00a0submerg\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9motion.          Les n\u00e9gociations russo-am\u00e9ricaines sur des \u00e9changes de prisonniers \u2013 qualifi\u00e9es d\u2019\u00ab\u00a0intenses et laborieuses\u00a0\u00bb par Joe Biden \u2013 se sont poursuivies ces derniers mois, malgr\u00e9 les tensions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier. Outre Brittney Griner, les Am\u00e9ricains souhaitaient obtenir la lib\u00e9ration de l\u2019ancien marine Paul Whelan, d\u00e9tenu depuis fin 2018 en Russie o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour espionnage.          \u00ab\u00a0Malheureusement et pour des raisons totalement ill\u00e9gitimes, la Russie traite le dossier de Paul [Whelan] diff\u00e9remment de celui de Brittney\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous ne sommes pas encore parvenus \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul [Whelan], nous n\u2019abandonnons pas. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Brittney Griner, double m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or olympique et figure de la Women\u2019s National Basketball Association (WNBA), a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Moscou-Cheremetievo le 17\u00a0f\u00e9vrier dernier \u2013 une semaine avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine \u2013 avec des cartouches de cigarette \u00e9lectronique contenant de l\u2019huile de cannabis dans ses bagages.          La basketteuse, qui dispose d\u2019une prescription de cannabis th\u00e9rapeutique aux Etats-Unis pour soulager des douleurs chroniques, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, en ao\u00fbt, \u00e0 neuf ans de prison par la justice russe pour possession et trafic de cannabis.             Lire aussi :   Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine, condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lib\u00e8re Brittney Griner dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-08T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T12:58:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a assur\u00e9 jeudi que son pays allait poursuivre ses frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, dont les pr\u00e9c\u00e9dentes salves ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau massives alors que les temp\u00e9ratures sont hivernales.          \u00ab\u00a0Oui, nous le faisons, mais qui a commenc\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Vladimir Poutine, en marge d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise de m\u00e9dailles au Kremlin, pr\u00e9sentant ces bombardements comme une r\u00e9plique \u00e0 l\u2019explosion ayant endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e construit par la Russie et \u00e0 d\u2019autres attaques imput\u00e9es \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine affirme que la Russie va continuer ses frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainien...","dateModified":"2022-12-08T14:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T12:31:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous aimerions recevoir davantage de canons Caesar\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre de la d\u00e9fense ukrainien dans un entretien au Monde, saluant le soutien apport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par la France, l\u2019un des premiers fournisseurs d\u2019armes \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en termes de valeur et de quantit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre est une guerre d\u2019alliances et de ressources\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre est une guerre d\u2019alliances et de ressources\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T14:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T10:25:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le vice-premier ministre, Marat Khousnulline, \u00e0 gauche, alors qu\u2019il visite le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie continentale et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e par le d\u00e9troit de Kertch, endommag\u00e9 par une attaque au camion pi\u00e9g\u00e9 en octobre, en Crim\u00e9e, lundi 5 d\u00e9cembre 2022. MIKHAIL METZEL \/ KREMLIN POOL VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastru...","dateModified":"2022-12-08T10:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T10:06:25+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a reconnu, jeudi, qu\u2019il existait un \u00ab\u00a0risque\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes contre ses positions en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et cibl\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par plusieurs frappes de drones. \u00ab\u00a0Il y a des risques, car la partie ukrainienne continue de suivre sa ligne consistant \u00e0 organiser des attaques terroristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Jeudi, les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, un navire de garde de la flotte de la mer Noire a abattu un drone au-dessus de l\u2019eau\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, sans donner pour l\u2019heure plus de pr\u00e9cisions. Cette annonce survient alors que plusieurs bases russes, dont certaines situ\u00e9es \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es ces derniers jours par des attaques de drones attribu\u00e9es par Moscou \u00e0 Kiev.          La Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, a elle aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par plusieurs attaques de drones ces derni\u00e8res semaines. Le 22\u00a0novembre, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe avait abattu deux drones pr\u00e8s d\u2019une centrale \u00e9lectrique de Crim\u00e9e, selon le gouverneur de S\u00e9bastopol. La flotte russe de la mer Noire, bas\u00e9e dans le port de S\u00e9bastopol, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019octobre par ce que les autorit\u00e9s avaient qualifi\u00e9 d\u2019attaque \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de drones, qui avait endommag\u00e9 au moins un navire et conduit Moscou \u00e0 se retirer bri\u00e8vement d\u2019un accord sur les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est rapproch\u00e9e de la Crim\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une contre-offensive victorieuse qui lui a permis de reprendre \u00e0 la mi-novembre la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays, apr\u00e8s avoir men\u00e9 pendant des semaines des frappes sur les lignes logistiques russes avec l\u2019aide d\u2019informateurs op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. D\u2019ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9, jeudi, l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin admet des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-12-08T11:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T09:30:23+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, plus de 93\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 ce jour depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait tu\u00e9 340\u00a0soldats russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon un post de l\u2019\u00e9tat-major sur Facebook jeudi, qui d\u00e9taille \u00e9galement les mat\u00e9riels militaires perdus par les Russes (2\u00a0939\u00a0chars, 281\u00a0avions, 264\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, etc.) sur la m\u00eame p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les forces arm\u00e9es ukrainiennes, quelque 93\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9v...","dateModified":"2022-12-08T09:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T08:48:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le froid met directement en danger la vie des malades et des personnes fragiles.\u00a0\u00bb\u00a0Alors que l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a d\u00e9nombr\u00e9 plus de 700\u00a0attaques russes sur des centres de sant\u00e9 et que la France organise, mardi\u00a013\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Paris, une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la r\u00e9silience civile de l\u2019Ukraine, trois membres de l\u2019OMS alertent, dans une tribune au Monde, sur la situation des h\u00f4pitaux.             Lire aussi :     En Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019hiver qui s\u2019installe fait dor\u00e9navant de la sant\u00e9 une pr\u00e9occupation prioritaire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019hiver en Ukraine fait de la sant\u00e9 une pr\u00e9occupation prioritaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T08:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T08:04:35+00:00","articleBody":"           Olexandr Balakan, 70 ans, ma\u00eetre d\u2019\u00e9cole ayant refus\u00e9 de promouvoir la culture russe lors de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 puis d\u00e9tenu et tortur\u00e9 \u00e0 Bilozerka. Tomyna Balka (Ukraine), le 2\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/45ced08_1670486596474-csharrock-kherson-torture-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastru...","dateModified":"2022-12-08T08:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:44:15+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 jeudi avoir eu acc\u00e8s r\u00e9cemment \u00e0 des prisonniers de guerre ukrainiens et russes, des visites qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 extr\u00eamement limit\u00e9es et sporadiques. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a souvent et vertement critiqu\u00e9 le CICR parce que, \u00e0 ses yeux, l\u2019organisation ne faisait pas assez d\u2019efforts pour avoir acc\u00e8s aux soldats ukrainiens faits prisonniers par les forces russes. Le CICR lui-m\u00eame avait fait part de sa frustration de ne pouvoir remplir sa mission pourtant inscrite dans les Conventions de Gen\u00e8ve, qui d\u00e9finissent les lois de la guerre.          \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re, le CICR a effectu\u00e9 une visite de deux jours aupr\u00e8s de prisonniers de guerre ukrainiens. Une autre visite a lieu cette semaine. Au cours de la m\u00eame p\u00e9riode, des visites ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es aupr\u00e8s de prisonniers de guerre russes. D\u2019autres visites sont pr\u00e9vues d\u2019ici la fin du mois\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 du CICR. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pu \u00e9valuer les conditions de vie et le traitement dont les prisonniers font l\u2019objet, et donner des nouvelles \u00e0 leurs familles, indique encore l\u2019organisation. Elle a aussi pu distribuer des livres, des produits d\u2019hygi\u00e8ne personnelle, des couvertures et des v\u00eatements chauds. Le CICR n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur les conditions de vie des prisonniers.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le CICR n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat sur le nombre de prisonniers visit\u00e9s ni les lieux o\u00f9 les \u00e9quipes de la Croix Rouge ont pu se rendre. \u00ab\u00a0Ces visites repr\u00e9sentent un pas en avant important car elles permettent de pr\u00e9server de l\u2019humanit\u00e9 au sein de la brutalit\u00e9 du conflit arm\u00e9 international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du CICR, Mirjana Spoljaric, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes en mesure d\u2019\u00e9valuer la mani\u00e8re dont les prisonniers de guerre sont trait\u00e9s et de nous assurer que leurs familles re\u00e7oivent des nouvelles. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de ces visites, un acc\u00e8s plus r\u00e9gulier \u00e0 tous les prisonniers de guerre nous sera accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Toutefois, l\u2019organisation ne se satisfait pas de ces visites. \u00ab\u00a0Les visites qui ont eu lieu r\u00e9cemment constituent un progr\u00e8s important. N\u00e9anmoins, le CICR doit se voir accorder un acc\u00e8s sans entrave \u00e0 tous les prisonniers de guerre, qu\u2019il doit pouvoir voir de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et sans t\u00e9moin, o\u00f9 qu\u2019ils soient intern\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          La Mission de l\u2019ONU de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine avait r\u00e9cemment d\u00e9taill\u00e9 les mauvais traitements auxquels sont soumis les prisonniers de guerre par leurs ge\u00f4liers russes ou ukrainiens, \u00e9voquant notamment des cas de torture. Si les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accord\u00e9 un acc\u00e8s sans entrave aux camps de prisonniers russes, elle a d\u00fb s\u2019appuyer sur les t\u00e9moignages de prisonniers ukrainiens lib\u00e9r\u00e9s faut de pouvoir rentrer dans les camps contr\u00f4l\u00e9s par les Russes. \u00ab\u00a0La grande majorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des personnes interrog\u00e9es captur\u00e9es par les forces russes et ses groupes arm\u00e9s alli\u00e9s\u00a0\u00ab\u00a0nous ont dit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et maltrait\u00e9es pendant leur internement\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Mme Bogner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR a eu un acc\u00e8s r\u00e9cent \u00e0 des prisonniers de guerre ukrainiens et russes ","dateModified":"2022-12-08T07:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:28:10+00:00","articleBody":"     Le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminu\u00e9, car la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0a trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi.          \u00ab\u00a0Une chose a chang\u00e9 pour le moment\u00a0: la Russie a cess\u00e9 de menacer d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, assure le chancelier dans un entretien au groupe de m\u00e9dias allemands Funke et \u00e0 Ouest-France. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous y avons mis un coup d\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Scholz, \u00e0 propos du risque d\u2019une escalade nucl\u00e9aire.          Le dirigeant allemand estime \u00e0 cet \u00e9gard que son r\u00e9cent voyage en Chine a port\u00e9 ses fruits\u00a0: \u00ab\u00a0Lors de ma visite \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident chinois, Xi, et moi avons d\u00e9clar\u00e9 conjointement que les armes nucl\u00e9aires ne devaient pas \u00eatre utilis\u00e9es. Peu de temps apr\u00e8s, les pays du G20 ont r\u00e9affirm\u00e9 cette position.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur la r\u00e9cente pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faudrait donner des\u00a0\u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la Russie pour trouver un bon \u00e9quilibre, une fois la guerre en Ukraine termin\u00e9e, Olaf Scholz a reconnu qu\u2019\u00e0 terme la question de l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 se poserait\u00a0:           La priorit\u00e9 est que la Russie mette imm\u00e9diatement fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes. Il est vrai qu\u2019il s\u2019agit ensuite de savoir comment nous pouvons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe. Nous sommes bien s\u00fbr pr\u00eats \u00e0 discuter avec la Russie du contr\u00f4le des armements en Europe. Nous l\u2019avions d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 avant la guerre, et cette position n\u2019a pas chang\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression internationale a fait reculer Poutine sur la question des armes nucl\u00e9aires, affirme Olaf Scho...","dateModified":"2022-12-08T07:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:08:29+00:00","articleBody":"     Une terrifiante collection. Le recueil des restes de roquettes et missiles a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9 de la municipalit\u00e9, \u00ab\u00a0de fa\u00e7on rationnelle et logique\u00a0\u00bb. Les armes ont \u00e9t\u00e9 tri\u00e9es, align\u00e9es, et pour certaines \u00e9tiquet\u00e9es d\u00e8s le mois de mai, ce dont t\u00e9moigne la rouille ou la v\u00e9g\u00e9tation qui se m\u00eale ici ou l\u00e0 aux d\u00e9bris. Quatre-vingt-quinze pour cent de l\u2019arsenal couch\u00e9 dans le sable repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0des roquettes bon march\u00e9, \u00e0 50\u00a0000\u00a0ou 100\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du procureur Dmytro Tchoubenko, tir\u00e9es par des lance-roquettes multiples (BM-30 Smerch, des Tornado-S ou Ouragan). Du mat\u00e9riel \u00ab\u00a0des ann\u00e9es 1970 \u00e0 1990\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la fin de l\u2019Union sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0peu pr\u00e9cis, fait non pour d\u00e9truire, mais pour terroriser la population civile\u00a0\u00bb. On trouve, selon lui, les restes \u00ab\u00a0de bombes \u00e0 sous-munitions interdites sur les zones civiles par les conventions internationales\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils                    Le \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb ayant touch\u00e9 la ville de Kharkiv depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en Ukraine, le 5 d\u00e9cembre 2022.\u00a0 GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/ad8e45c_1670314796970-dsc-6794.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques r...","dateModified":"2022-12-08T07:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T05:01:01+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre, par le magazine am\u00e9ricain Time, qui salue \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Il succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk.          La guerre en Ukraine est \u00ab\u00a0un long processus\u00a0\u00bb, a reconnu, mercredi, Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 que 150\u00a0000\u00a0soldats russes mobilis\u00e9s sont actuellement sur le terrain, dont 77\u00a0000 dans des unit\u00e9s de combat. Il a jug\u00e9 que Moscou avait obtenu un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif\u00a0\u00bb en annexant quatre r\u00e9gions ukrainiennes, qu\u2019il a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0nouveaux territoires\u00a0\u00bb.          Le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminu\u00e9 car la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0a trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a estim\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi. Apr\u00e8s plusieurs menaces \u00e9manant de responsables russes ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a laiss\u00e9 entendre mercredi que Moscou n\u2019utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque de ce type contre son territoire.          Sur le front, les bombardements se sont poursuivis mercredi avec notamment dix personnes tu\u00e9es, selon Volodymyr Zelensky, dans une frappe russe sur la ville de Kourakhove, pr\u00e8s de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 se concentre actuellement l\u2019essentiel des combats.          Des missiles et des drones ont vis\u00e9 des b\u00e2timents civils \u00e0 Korosten, dans les environs de Jytomyr (Centre-Ouest), ainsi que des localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud), a \u00e9galement annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 8\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-08T06:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html#779079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-admet-des-risques-d-attaques-ukrainiennes-sur-ses-positions-en-crimee_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit, en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/671/0/4724/2362/1342/671/60/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-08T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/1/0/4724/3149/1342/894/3/0/82d47ab_1670481874819-lvds5916.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/08/19-10">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Nous aimerions recevoir davantage de canons Caesar », déclare le responsable ukrainien dans un entretien au « Monde », saluant le soutien apporté jusqu’à présent par la France, l’un des premiers fournisseurs d’armes à Kiev « en termes de valeur et de quantité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »      « Nous aimerions recevoir davantage de canons Caesar », déclare le responsable ukrainien dans un entretien au « Monde », saluant le soutien apporté jusqu’à présent par la France, l’un des premiers fournisseurs d’armes à Kiev « en termes de valeur et de quantité ».          Propos recueillis par Emmanuel Grynszpan         Publié le 08 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 12h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, lors d’une conférence de presse à Odessa (Ukraine), le 1er décembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Avocat de profession, Oleksii Reznikov, 56 ans, a été nommé ministre de la défense de l’Ukraine le 4 novembre 2021, moins de quatre mois avant l’invasion russe. Il a répondu aux questions du Monde, mercredi 7 décembre, par visioconférence.          L’armée russe tire des salves massives de missiles vers des objectifs civils sur tout le territoire ukrainien. Est-ce possible de hausser l’efficacité de votre défense antiaérienne, pour que ces frappes soient plus coûteuses pour la Russie que pour l’Ukraine ?          Quand nous avons commencé à nous défendre contre les attaques de missiles russes, notre efficacité était aux alentours de 55 %. Lors de l’attaque du 5 décembre, nous avons abattu 60 des 70 missiles russes tirés sur l’Ukraine. Soit 85 %. L’efficacité s’améliore, parce que nous apprenons vite et nous avons reçu des systèmes modernes. Avec l’addition de systèmes IRIS-T, Nasams et Hawk, l’efficacité augmentera encore.          En face, les réserves de missiles russes diminuent. Ils sont obligés d’espacer leurs attaques. Le haut commandement russe pensait qu’il pouvait plonger le peuple ukrainien dans le froid et les ténèbres et le pousser ainsi à implorer le président de négocier. Mais l’effet contraire s’est produit. Les Ukrainiens exigent la victoire.          Nos partenaires ont également bien réagi. La première vague d’attaques massive de missiles, le 10 octobre, s’est déroulée trois jours avant la réunion de Ramstein [la base américaine située en Allemagne où se réunit le groupe de contact international pour l’aide militaire à l’Ukraine]. Juste après, à Bruxelles, la décision a été prise par l’Espagne, avec l’appui des Etats-Unis, de livrer des systèmes antiaériens Hawk. Cela faisait trois mois et demi que je négociais cette livraison, et paf, d’un seul coup, tout s’est débloqué.          On dit désormais que l’Europe occidentale constitue la profondeur stratégique de l’Ukraine. Or, la Russie dispose aussi d’alliés lui fournissant des armes, comme l’Iran et la Corée du Nord. Tenez-vous compte de cette menace ?          Nous savons que Moscou a engagé des négociations avec Téhéran non seulement sur les drones, mais également sur la livraison de missiles. Ici, la position de nos partenaires est déterminante. Comment vont-ils peser sur l’Iran pour qu’il ne livre pas de missiles à Moscou ? N’oublions pas que Téhéran ne reconnaît toujours pas avoir livré des drones à la Russie, au motif qu’une partie des usines qui les fabriquent ne se trouve pas sur son territoire, mais en Syrie. Depuis qu’Israël a bombardé ces usines, la quantité des drones livrés à la Russie a diminué. Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources.        Il vous reste 67.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/oleksii-reznikov-ministre-de-la-defense-ukrainien-cette-guerre-est-une-guerre-d-alliances-et-de-ressources_6153498_3210.html"},"headline":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre est une guerre d\u2019alliances et de ressources\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-08T11:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-08T11:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-08T12:39:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Nous aimerions recevoir davantage de canons Caesar\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le responsable ukrainien dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, saluant le soutien apport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par la France, l\u2019un des premiers fournisseurs d\u2019armes \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en termes de valeur et de quantit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/524/0/3492/1746/1342/671/60/0/708424b_1670488991282-01122022-l2770580-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-11">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le gel des opérations bancaires entre les deux pays a entraîné un manque à gagner de 487 millions d’euros pour l’Espagne en seulement quatre mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Economie           Entre Alger et Madrid, une brouille qui dure et inquiète les milieux économiques      Le gel des opérations bancaires entre les deux pays a entraîné un manque à gagner de 487 millions d’euros pour l’Espagne en seulement quatre mois.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 10h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des conteneurs au port de Barcelone, le 10 juin 2022.  NACHO DOCE / REUTERS                 Six mois après la rupture par l’Algérie de son traité d’amitié avec l’Espagne en raison de la nouvelle position de Madrid sur le Sahara occidental, les échanges économiques entre les deux pays restent paralysés, au grand dam des entreprises, touchées de plein fouet.                             Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                   Ventes bloquées, investissements gelés et projets au point mort : depuis juin, « nous ne pouvons ni exporter ni importer, toutes les opérations sont en stand-by », se désole Julio Lebrero, patron d’Aecomhel, une entreprise espagnole spécialisée dans la fabrication d’engins de travaux publics. Propriétaire à 40 % du groupe algérien Europactor, cette PME réalise la quasi-totalité de son activité en Algérie. Ce qui la place dans une situation délicate : « Cela fait six mois que nous n’avons pas facturé un seul euro, c’est intenable », confie M. Lebrero, qui se dit « très inquiet ».                 Comme Aecomhel, des dizaines d’entreprises espagnoles tournent aujourd’hui au ralenti, faute de pouvoir vendre leurs produits en Algérie. Une situation dont sont également victimes certaines PME algériennes, dépendantes des matières premières et des pièces de rechange « made in Spain ».            « Tout est à l’arrêt »            A l’origine de ce blocage, le revirement soudain opéré mi-mars par le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, qui a décidé de soutenir le plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental, une ex-colonie espagnole que se disputent Rabat et les indépendantistes du Front Polisario, soutenus par Alger. En réaction à cette volte-face par rapport à la position traditionnellement neutre de Madrid, Alger a suspendu le 8 juin le traité d’amitié et de coopération signé en 2002 avec l’Espagne. Avant de restreindre les transactions commerciales avec l’Espagne en gelant les opérations bancaires depuis et vers ce pays.            Ce gel, annoncé par l’Association des banques et des établissements financiers (ABEF) algériens, « a fortement affecté les échanges » entre les deux pays, souligne Alfonso Tapia, PDG d’Omnicrea Consultoria, cabinet de conseil spécialiste du marché algérien. Face à ce blocage, certains groupes font transiter leurs marchandises via des pays tiers. Mais en raison du surcoût qu’elle entraîne, cette option n’est à la portée que de grandes entreprises.                             Lire aussi :  Entre l’Espagne et l’Algérie, une crise diplomatique aux lourdes conséquences économiques                   Pour l’Espagne, la facture est salée. D’après le ministère espagnol du commerce, les exportations vers l’Algérie ont plafonné à 138 millions d’euros entre juin et septembre, contre 625 millions sur la même période de 2021. Soit un manque à gagner de 487 millions d’euros en seulement quatre mois.                Agroalimentaire, chimie, textile, BTP… Dans de nombreux secteurs, « tout est à l’arrêt », confirme à l’AFP Djamel Eddine Bouabdallah, président du Cercle de commerce et d’industrie algéro-espagnol (CCIAE). Selon lui, des entreprises ont d’ores et déjà dû mettre la clé sous la porte. Seule exception : le gaz, dont les livraisons à l’Espagne se sont poursuivies ces derniers mois, à un tarif néanmoins révisé à la hausse par le groupe algérien Sonatrach.            Concurrence française ou italienne            Combien de temps va durer cette brouille ? En juin, le gouvernement espagnol se voulait confiant, qualifiant Alger de « partenaire fiable ». Mais depuis, il se fait plus discret.            Pour les entreprises touchées, cette situation est source de découragement. « On a demandé de l’aide aux autorités, mais sans obtenir de réponse », confie une porte-parole de l’Association nationale de frittes, émaux et pigments de céramique (Anffecc). Dans ce secteur très dépendant du marché algérien, le gel des transactions a déjà coûté plus de 70 millions d’euros. Et beaucoup craignent de perdre durablement des parts de marché face à la concurrence française ou italienne.                             Lire aussi :  L’Algérie « révise » les prix du gaz avec son principal client en Espagne                   « Le gouvernement fait comme s’il n’y avait pas de problème, il nous a complètement abandonnés », dénonce Julio Lebrero. Un constat partagé par une responsable de PME espagnole qui regrette, sous couvert d’anonymat, la « passivité » de Madrid et accuse Alger de souffler « le chaud et le froid ». Dans un communiqué publié fin juillet, l’ABEF avait en effet annoncé la fin des restrictions bancaires avec l’Espagne. Mais cette annonce est restée lettre morte, laissant les entreprises dans l’expectative.                « Il y a en ce moment des négociations entre les deux gouvernements, ils ne peuvent pas laisser les choses comme cela », juge M. Bouabdallah. Un message relayé par M. Tapia, qui espère une « solution rapide » : « La situation actuelle n’est bonne pour personne. Il faut revenir à la normale. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/08/entre-alger-et-madrid-une-brouille-qui-dure-et-inquiete-les-milieux-economiques_6153494_3212.html"},"headline":"Entre Alger et Madrid, une brouille qui dure et inqui\u00e8te les milieux \u00e9conomiques","dateCreated":"2022-12-08T10:44:03+01:00","datePublished":"2022-12-08T10:44:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Economie","Le Monde Afrique","International","Alg\u00e9rie","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Espagne"],"description":"Le gel des op\u00e9rations bancaires entre les deux pays a entra\u00een\u00e9 un manque \u00e0 gagner de 487\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Espagne en seulement quatre mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/311/0/5778/2889/1342/671/60/0/2ee98f6_1670492306621-2022-06-10t201729z-922825798-rc27pu92kxsb-rtrmadp-3-algeria-spain-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-12">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alors que l’Organisation mondiale de la santé a dénombré plus de 700 attaques russes sur des centres de santé et que la France organise, mardi 13 décembre, à Paris, une conférence internationale de soutien à la résilience civile de l’Ukraine, trois membres de l’OMS alertent, dans une tribune au « Monde », sur la situation des hôpitaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »   Tribune        Collectif        Alors que l’Organisation mondiale de la santé a dénombré plus de 700 attaques russes sur des centres de santé et que la France organise, mardi 13 décembre, à Paris, une conférence internationale de soutien à la résilience civile de l’Ukraine, trois membres de l’OMS alertent, dans une tribune au « Monde », sur la situation des hôpitaux.   Publié le 08 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 09h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La neige a fait son apparition à mi-chemin de la route que nous suivions, il y a quelques jours, de la frontière polonaise à Kiev. Dans le contexte de la guerre en Ukraine, l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire du gouvernement et de la population.          Au pic des bombardements en novembre, 50 % des installations fournissant et distribuant l’électricité dans le pays avaient été mises hors d’état. Dix millions de personnes sont aujourd’hui privées d’électricité et plusieurs autres millions sont confrontées, chaque jour, à des coupures d’électricité intermittentes. Près de 250 000 foyers n’ont plus accès au gaz pour se chauffer et se nourrir. Les bombardements à large échelle ciblant des installations énergétiques civiles représentent l’attaque la plus massive que l’on ait connue sur la santé des populations depuis la seconde guerre mondiale.          Sans électricité, les hôpitaux sont à l’arrêt : les incubateurs des maternités, les congélateurs des banques de sang, les ventilateurs des unités de soins intensifs et les salles d’opération ne peuvent fonctionner, et les services de soins primaires sont dysfonctionnels.          Substances toxiques          Plusieurs pays, dont la France au titre de son aide bilatérale et le bureau européen de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) au nom des Etats membres de la région, livrent en urgence des générateurs d’électricité à l’Ukraine. Les autorités de Kiev viennent de prendre la décision de les affecter en priorité aux hôpitaux, faisant de l’hôpital le point de dernier recours pour l’accès à l’électricité.          Le froid, avec des pics attendus de température de − 20 °C, va durement affecter la vie quotidienne de millions de foyers vivant dans des bâtiments mal isolés et dans des conditions devenues très difficiles d’accès au fuel, aux installations de chauffage et à des vêtements chauds.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas »                 Le froid met directement en danger la vie des malades et des personnes fragiles. Il faut s’attendre cet hiver à une incidence accrue d’accidents cardiaques, d’accidents vasculaires cérébraux, d’infections respiratoires sévères et d’interruption des soins pour de nombreuses personnes atteintes de maladies chroniques. Par ailleurs, le recours au chauffage au bois et au charbon dans des installations de fortune peut exposer à des substances toxiques les enfants et les personnes souffrant de troubles respiratoires chroniques.          Nos équipes et les ONG sur le terrain nous disent qu’il n’y a plus de structures de santé ni de pharmacies fonctionnelles dans les territoires récemment libérés.        Il vous reste 51.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/08/en-ukraine-l-hiver-qui-s-installe-fait-dorenavant-de-la-sante-une-preoccupation-prioritaire_6153470_3232.html"},"headline":"En Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019hiver qui s\u2019installe fait dor\u00e9navant de la sant\u00e9 une pr\u00e9occupation prioritaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-08T08:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-08T08:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-08T09:36:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"Alors que l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a d\u00e9nombr\u00e9 plus de 700 attaques russes sur des centres de sant\u00e9 et que la France organise, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Paris, une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la r\u00e9silience civile de l\u2019Ukraine, trois membres de l\u2019OMS alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la situation des h\u00f4pitaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/590/0/5511/2755/1342/671/60/0/c7a82e1_1670488491559-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-13">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Des vidéos filmées et analysées par « Le Monde », le collectif de journalistes Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent qu’une cage est utilisée par des gardes-frontières bulgares pour détenir illégalement des réfugiés, sous l’œil de l’agence européenne Frontex.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                     International       Immigration en Europe         En Europe, des réfugiés mis en cage sous le regard des agents de Frontex   Par Liselotte Mas, Lighthouse Reports, Marceau Bretonnier (Visuels) et la Cellule enquête vidéo   Publié le 08 décembre 2022 à 06h52, mis à jour le 08 décembre 2022 à 11h24     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes vidéos filmées et analysées par « Le Monde », le collectif de journalistes Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent qu’une cage est utilisée par des gardes-frontières bulgares pour détenir illégalement des réfugiés, sous l’œil de l’agence européenne Frontex.                Dans une petite ville du sud de la Bulgarie, entre l’école maternelle, le stade municipal et des rangées de maisonnettes tranquilles, une « cage » abritée dans un cabanon est utilisée par les gardes-frontières bulgares pour détenir des aspirants à la migration. C’est ce que montrent des images révélées par Le Monde, en partenariat avec Lighthouse Reports, Monitor, Der Spiegel, Domani, RFE/RL Bulgaria et Sky News.          Constituée de barreaux en fer et jonchée de détritus, elle est visible depuis la rue. A cinq reprises, entre le 15 octobre et le 25 novembre, les partenaires du Monde ont pu la filmer. A chaque fois, une petite dizaine d’hommes y étaient détenus.                              L’abri utilisé comme prison informelle a été filmé à cinq reprises, avec un total d’au moins 34 personnes enfermées entre le 15 octobre et le 25 novembre 2022.  « LE MONDE »               Dans l’une des vidéos, certains hommes sont interpellés par les gardes par une référence à leur pays d’origine : « Afghans ? », « Maroc ? » Quatre hommes – syriens et afghans – que nous avons interrogés nous ont affirmé avoir été enfermés à la suite de leur tentative d’entrée en Bulgarie.          Cette cage n’a rien d’un lieu officiel prévu pour la détention de personnes entrées illégalement. Le pays échappe ainsi à tout contrôle, et notamment aux inspections régulières réalisées par des organisations non gouvernementales (ONG) comme le Comité Helsinki bulgare ou le Défenseur des droits. La cage est pourtant située dans un complexe policier prêté par la mairie de Srédéts (sud-est de la Bulgarie) à la police des frontières, qui dépend du ministère de l’intérieur.                              La Bulgarie dispose de deux centres officiels de détention de migrants, équivalents aux centres de rétention administrative français : les centres de Bousmantsi et Lubimets. Ceux qui ne souhaitent pas demander l’asile y sont détenus avant d’être renvoyés dans leur pays d’origine.  LE MONDE               Des agents de Frontex basés sur les lieux          A quelques mètres de la cage, à trois reprises, une voiture de l’agence européenne Frontex, chargée du contrôle des frontières extérieures de l’espace Schengen, est visible sur des images filmées par Le Monde et ses partenaires.                           Lire également l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, a maquillé des renvois illégaux de migrants en mer Egée                                     On distingue un logo sur la carrosserie de cette Volvo XC60, dont l’agence européenne Frontex a reçu une centaine de modèles, sous forme de location. Il s’agit clairement du logo de Frontex, avec la mention : « Gardes-frontières et gardes-côtes européens ».               Un document interne à Frontex, que nous avons pu consulter, rappelle que cette présence n’est pas ponctuelle : dix de ses agents sont déployés de façon permanente à Srédéts depuis la fin de mars 2022. Une collaboration entre Frontex et les gardes-frontières bulgares, confirmée dans cet article de presse locale. On y lit qu’une patrouille conjointe des agents de Frontex et des gardes-frontières bulgares de Srédéts a procédé à l’arrestation de 33 aspirants à la migration le 13 septembre. Ces derniers ont ensuite été placés sous détention dans le complexe policier de Srédéts.          Sollicitée par Le Monde, Frontex affirme que ses agents se cantonnent à des opérations de surveillance de la frontière, conjointement avec les gardes-frontières bulgares. Elle n’a pas précisé le détail de ses activités à Srédéts.        Il vous reste 65.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/en-europe-des-refugies-mis-en-cage-sous-le-regard-des-agents-de-frontex_6153465_3210.html"},"headline":"En Europe, des r\u00e9fugi\u00e9s mis en cage sous le regard des agents de Frontex","dateCreated":"2022-12-08T06:52:09+01:00","datePublished":"2022-12-08T06:52:09+01:00","dateModified":"2022-12-08T11:24:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Bulgarie","International","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Europe","Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"description":"Des vid\u00e9os film\u00e9es et analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le collectif de journalistes Lighthouse Reports et plusieurs m\u00e9dias europ\u00e9ens montrent qu\u2019une cage est utilis\u00e9e par des gardes-fronti\u00e8res bulgares pour d\u00e9tenir ill\u00e9galement des r\u00e9fugi\u00e9s, sous l\u2019\u0153il de l\u2019agence europ\u00e9enne Frontex.","author":[{"@type":"Person","name":"Liselotte Mas"}
,{"@type":"Person","name":"Lighthouse Reports"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Visuels"}
,{"@type":"Person","name":"la Cellule enqu\u00eate vid\u00e9o"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/59/0/1920/960/1342/671/60/0/d48eec2_1670410359600-capture-clean-pour-image-principale-copy.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-14">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le chancelier allemand juge que la Russie a cessé les menaces sur ce plan. Il y voit entre autres le fruit de l’action conjointe du G20. Le président russe a laissé entendre mercredi qu’il n’aurait recours à l’arme atomique qu’en cas d’attaque nucléaire contre son territoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Un résident quittant un immeuble touché par un bombardement russe à Bakhmout, mercredi 7 décembre 2022.   LIBKOS / AP          Volodymyr Zelensky a été désigné personnalité de l’année par le magazine américain « Time », qui salue « l’esprit de l’Ukraine ». Il succède à l’entrepreneur milliardaire Elon Musk.La guerre en Ukraine est « un long processus », a reconnu mercredi Vladimir Poutine. Le président russe a affirmé que 150 000 soldats russes mobilisés sont actuellement sur le terrain, dont 77 000 dans des unités de combat. Il a jugé que Moscou avait obtenu un « résultat significatif » en annexant quatre régions ukrainiennes, qu’il a qualifiées de « nouveaux territoires ».Le risque d’un recours à l’arme nucléaire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminué car la communauté internationale « a tracé une ligne rouge » à la Russie, a estimé le chancelier allemand Olaf Scholz dans une interview parue jeudi. Après plusieurs menaces émanant de responsables russes ces derniers mois, M. Poutine a laissé entendre mercredi que Moscou n’utilisera l’arme nucléaire qu’en réponse à une attaque de ce type contre son territoire.La région de Zaporijia a été bombardée par des drones et missiles russes mercredi matin, a annoncé le chef de l’administration militaire local.La Biélorussie a annoncé déplacer des troupes et des équipements militaires mercredi et jeudi, dans le cadre de ce qu’elle présente comme des exercices de lutte antiterroriste.Washington a déclaré mardi « ne pas encourager » les attaques ukrainiennes de drones en Russie, au lendemain de l’attaque de deux bases aériennes russes par l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas. »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Reportage. La justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 7 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-08T17:48:45+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T17:48:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz estime que la pression internationale a fait reculer Vladimir Poutine sur...","description":"Le chancelier allemand juge que la Russie a cess\u00e9 les menaces sur ce plan. Il y voit entre autres le fruit de l\u2019action conjointe du G20. Le pr\u00e9sident russe a laiss\u00e9 entendre mercredi qu\u2019il n\u2019aurait recours \u00e0 l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire contre son territoire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Olaf Scholz estime que la pression internationale a fait reculer Vladimir Poutine sur la question des armes nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chancelier allemand juge que la Russie a cess\u00e9 les menaces sur ce plan. Il y voit entre autres le fruit de l\u2019action conjointe du G20. Le pr\u00e9sident russe a laiss\u00e9 entendre mercredi qu\u2019il n\u2019aurait recours \u00e0 l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque nucl\u00e9aire contre son territoire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-08T17:48:45+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T17:48:45+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-08T06:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-08T00:38:15+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la r\u00e9cente pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a estim\u00e9 qu\u2019il faudrait donner des \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie pour trouver un bon \u00e9quilibre, une fois la guerre en Ukraine termin\u00e9e, Olaf Scholz a reconnu qu\u2019\u00e0 terme la question de l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 se poserait.          \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 est que la Russie mette imm\u00e9diatement fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes. Il est vrai qu\u2019il s\u2019agit ensuite de savoir comment nous pouvons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Nous sommes bien s\u00fbr pr\u00eats \u00e0 discuter avec la Russie du contr\u00f4le des armements en Europe. Nous l\u2019avions d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 avant la guerre, et cette position n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz estime que la pression internationale a fait reculer Vladimir Poutine sur...","dateModified":"2022-12-08T00:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-08T00:36:29+00:00","articleBody":"     Le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminu\u00e9 car la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0a trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a estim\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi.          \u00ab\u00a0Une chose a chang\u00e9 pour le moment\u00a0: la Russie a cess\u00e9 de menacer d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, affirme le chancelier dans un entretien au groupe de m\u00e9dias allemands Funke et \u00e0 Ouest France. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous y avons mis un coup d\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Olaf Scholz, \u00e0 propos du risque d\u2019une escalade nucl\u00e9aire.          Le dirigeant allemand estime \u00e0 cet \u00e9gard que son r\u00e9cent voyage en Chine a port\u00e9 ses fruits\u00a0: \u00ab\u00a0Lors de ma visite \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident chinois Xi et moi avons d\u00e9clar\u00e9 conjointement que les armes nucl\u00e9aires ne devaient pas \u00eatre utilis\u00e9es. Peu de temps apr\u00e8s, les pays du G20 ont r\u00e9affirm\u00e9 cette position.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression internationale a fait reculer Poutine sur la question des armes nucl\u00e9aires, affirme Olaf Scho...","dateModified":"2022-12-08T00:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T20:29:54+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) veut \u00ab\u00a0explorer des moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les sportifs russes et bi\u00e9lorusses, bannis des comp\u00e9titions internationales depuis la fin f\u00e9vrier en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi son pr\u00e9sident, Thomas Bach. \u00ab\u00a0Nous devons explorer des moyens de surmonter ce dilemme, au sujet de la participation des athl\u00e8tes, pour revenir aux m\u00e9rites sportifs et non aux interf\u00e9rences politiques\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le dirigeant \u00e0 la presse.          Cette position du CIO n\u2019est pas nouvelle, mais Thomas Bach s\u2019y est attard\u00e9 longuement, sans esquisser de pistes ni d\u2019\u00e9ch\u00e9ances\u00a0: \u00ab\u00a0Cela requiert d\u2019autres consultations et elles sont en cours, donc il n\u2019y a pas de date fix\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9lud\u00e9. Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en pleine tr\u00eave olympique, pendant les Jeux d\u2019hiver de P\u00e9kin, le CIO distingue les \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb inflig\u00e9es aux Etats russe et bi\u00e9lorusse des \u00ab\u00a0mesures de protection\u00a0\u00bb concernant les sportifs, qui ne sont en rien consid\u00e9r\u00e9s comme responsables des actes de leurs gouvernements.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de changement dans notre position. Les sanctions doivent demeurer en place\u00a0\u00bb, soit l\u2019interdiction des drapeaux des deux pays et celle de comp\u00e9titions sur leur sol en raison de la \u00ab\u00a0violation de la Charte olympique\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le patron de l\u2019olympisme. Mais la mise au ban des sportifs russes et bi\u00e9lorusses, \u00ab\u00a0recommand\u00e9e\u00a0\u00bb par le CIO aux f\u00e9d\u00e9rations internationales fin f\u00e9vrier, a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019instance olympique comme une mesure visant \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des comp\u00e9titions et la s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes, prise \u00ab\u00a0le c\u0153ur lourd\u00a0\u00bb et susceptible d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00fb agir contre nos propres valeurs\u00a0\u00bb, en faisant \u00ab\u00a0ce que nous n\u2019avions jamais fait et n\u2019avons jamais voulu faire, c\u2019est-\u00e0-dire emp\u00eacher des athl\u00e8tes de participer \u00e0 des comp\u00e9titions uniquement \u00e0 cause de leurs passeports\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Thomas Bach. Apr\u00e8s un d\u00e9bat au sein de la commission ex\u00e9cutive du CIO qui a dur\u00e9 \u00ab\u00a0quatre heures\u00a0\u00bb mercredi matin, le sujet sera \u00e9galement au menu du 11e\u00a0sommet olympique vendredi \u00e0 Lausanne, \u00e0 huis clos, avec des repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations internationales et de trois comit\u00e9s nationaux olympiques\u00a0: ceux de la Chine, des Etats-Unis et de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO veut \u00ab\u00a0explorer des moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer Russes et Bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-12-07T20:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T20:07:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb les propos \u00ab\u00a0\u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a relativis\u00e9 mercredi le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire dans le conflit en Ukraine. Refusant de r\u00e9pondre directement \u00e0 Vladimir Poutine, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0tout discours \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re sur les armes nucl\u00e9aires est absolument irresponsable\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe a laiss\u00e9 entendre que la Russie n\u2019utiliserait pas l\u2019arme nucl\u00e9aire en premier, mais uniquement \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle frappe ennemie de ce type sur son territoire.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons les armes de destruction massive, l\u2019arme nucl\u00e9aire, comme un moyen de d\u00e9fense.\u00a0[Y recourir]\u00a0s\u2019inscrit autour de ce qu\u2019on appelle la \u201cfrappe en repr\u00e9sailles\u201d\u00a0: si on nous frappe, on frappe en r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, avait d\u00e9velopp\u00e9 plus t\u00f4t M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une\u00a0visioconf\u00e9rence devant son Conseil des droits humains, une organisation enti\u00e8rement soumise au Kremlin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Washington, Poutine se montre \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb en parlant de l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0\u00e0 la l\u00e9g...","dateModified":"2022-12-07T20:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T18:31:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs menaces \u00e9manant de responsables russes au cours des derniers mois, Vladimir Poutine a laiss\u00e9 entendre mercredi que Moscou n\u2019utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque de ce type. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons les armes de destruction massive, l\u2019arme nucl\u00e9aire, comme un moyen de d\u00e9fense. [Y recourir] s\u2019inscrit autour de ce qu\u2019on appelle la \u201cfrappe en repr\u00e9sailles\u201d\u00a0: si on nous frappe, on frappe en r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident russe, lors d\u2019une\u00a0visioconf\u00e9rence devant son Conseil des droits humains, une organisation enti\u00e8rement soumise au Kremlin. M.\u00a0Poutine a n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0la menace d\u2019une guerre nucl\u00e9aire grandit\u00a0\u00bb, au regard de la confrontation Russie-Occident concernant l\u2019Ukraine, rendant responsables les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine relativise le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-12-07T19:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#779009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T18:06:03+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a propos\u00e9 mercredi d\u2019ajouter pr\u00e8s de 200 individus et entit\u00e9s \u00e0 la liste des sanctionnables, dont les forces arm\u00e9es de Russie et trois banques du pays. \u00ab\u00a0Les huit paquets de sanctions adopt\u00e9s jusqu\u2019ici font d\u00e9j\u00e0 mal [\u00e0 la Russie]. Mais aujourd\u2019hui, nous augmentons la pression\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif communautaire.          Ce neuvi\u00e8me paquet de mesures doit encore \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des vingt-sept pays membres de l\u2019UE. Les nouvelles sanctions s\u2019ajouteront notamment \u00e0 l\u2019embargo total sur les importations de p\u00e9trole russe transport\u00e9 par voie maritime, entr\u00e9 en vigueur cette semaine, et au plafonnement mondial du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 avec le G7 et l\u2019Australie.          Mme\u00a0von der Leyen a propos\u00e9 d\u2019ajouter \u00e0 la liste des individus et entit\u00e9s sanctionn\u00e9s par l\u2019UE \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es russes, ainsi que des officiers, des entreprises de l\u2019industrie de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb russes. S\u2019y ajouteraient aussi \u00ab\u00a0des membres de la Douma et du conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, des ministres, des gouverneurs et des partis politiques\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit, selon la pr\u00e9sidente de la Commission, de personnes jouant un r\u00f4le-cl\u00e9 dans les \u00ab\u00a0frappes de missiles russes\u00a0\u00bb contre les civils, \u00ab\u00a0l\u2019enl\u00e8vement d\u2019enfants Ukrainiens emmen\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0les vols de produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb.          L\u2019inscription sur cette liste noire entra\u00eene un gel des avoirs et une interdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire de l\u2019UE. Commenc\u00e9e en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, cette liste comprend d\u00e9j\u00e0 1\u00a0241 individus et 118 entit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut ajouter l\u2019arm\u00e9e russe et trois banques \u00e0 sa liste des entit\u00e9s vis\u00e9es par des sanction...","dateModified":"2022-12-07T18:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T16:48:01+00:00","articleBody":"     Les forces de l\u2019ordre russes ont arr\u00eat\u00e9 mercredi un fugitif accus\u00e9 d\u2019avoir bless\u00e9 par balles un policier. L\u2019homme est suspect\u00e9, selon des m\u00e9dias, d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe paramilitaire Wagner, qui combat en Ukraine. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect, \u00e2g\u00e9 de 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le village de Kisselevo, dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Selon cette source, il est suspect\u00e9 d\u2019avoir ouvert le feu mardi, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un fusil-mitrailleur, sur des fonctionnaires de police, en blessant un, dans la ville de Novoshakhtinsk. Se serait ensuivie une chasse \u00e0 l\u2019homme de pr\u00e8s de vingt-quatre\u00a0heures, jusqu\u2019\u00e0 son arrestation. Le suspect avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le pass\u00e9 pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 mercredi le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate.          Le m\u00e9dia Baza, proche des organes de s\u00e9curit\u00e9 russes, affirme que le suspect purgeait justement une peine pour \u00ab\u00a0vol et cambriolage\u00a0\u00bb dans une prison du pays, d\u2019o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le groupe Wagner pour combattre en Ukraine. Mais il aurait ensuite d\u00e9sert\u00e9. Interrog\u00e9 sur le sujet, le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, n\u2019a ni confirm\u00e9 ni infirm\u00e9 l\u2019appartenance du suspect \u00e0 son groupe, tout en affirmant sur les r\u00e9seaux sociaux que son \u00e9quipe menait une enqu\u00eate.          Depuis ces derniers mois, Le groupe Wagner est accus\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des centaines de d\u00e9tenus dans les prisons russes pour qu\u2019ils combattent dans les zones les plus chaudes du front en Ukraine, en \u00e9change d\u2019une remise de peine. A la mi-novembre, Evgueni Prigojine a ni\u00e9 toute implication dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, un fugitif arr\u00eat\u00e9, suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un d\u00e9serteur du groupe Wagner","dateModified":"2022-12-07T17:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T16:06:16+00:00","articleBody":"           Une habitante devant un immeuble en feu, mercredi 7 d\u00e9cembre, apr\u00e8s des frappes russes sur la\u00a0ville de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. LIBKOS \/ AP                 Des pompiers tentant d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie d\u2019un immeuble de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par des frappes russes. LIBKOS \/ AP                 Un r\u00e9sident quittant un immeuble touch\u00e9 par une frappe russe \u00e0 Bakhmout, mercredi 7 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3f36321_3f31146ada8f44ada7bdc7770ebb4021-0-eec034b14f244aafa173592637849869.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz estime que la pression internationale a fait reculer Vladimir Poutine sur...","dateModified":"2022-12-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort r\u00e9pertori\u00e9e de milliers de dauphins en mer Noire, directement li\u00e9e, selon lui, aux effets de l\u2019invasion russe en Ukraine sur l\u2019environnement marin. \u00ab\u00a0Des milliers de dauphins morts se sont \u00e9chou\u00e9s sur les rives de la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux, relayant un reportage diffus\u00e9 par United24, une plate-forme de financement participatif en ligne qu\u2019il a lanc\u00e9 au d\u00e9but de mai.          \u00ab\u00a0La guerre russe a un impact \u00e9norme sur la faune de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, regrettant ses \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb sur les \u00e9cosyst\u00e8mes. Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de protection environnementale \u00ab\u00a0recueillent les preuves de ces crimes et ont l\u2019intention de tenir la Russie responsable de cet \u00e9cocide en Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon le directeur scientifique du parc national des Lagunes de Touzly (sud-ouest), interrog\u00e9 dans ce reportage, l\u2019h\u00e9catombe des dauphins en mer Noire est due notamment \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence de sous-marins et de bateaux de guerre\u00a0\u00bb dans les eaux depuis la fin de f\u00e9vrier, ce qui \u00ab\u00a0a mis une pression \u00e9norme sur l\u2019environnement marin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous estimons que 50\u00a0000 dauphins sont morts \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Roussev, dont 2\u00a0500 \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s (sur les plages) dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi en Bulgarie, en Turquie et en Roumanie\u00a0\u00bb.          Cela repr\u00e9sente 20\u00a0% de la population de ce c\u00e9tac\u00e9 en mer Noire, recens\u00e9e \u00e0 250\u00a0000 individus en\u00a02020 et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise aux pressions de la p\u00eache et de la pollution, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de milliers de dauphins","dateModified":"2022-12-07T16:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:36:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a reconnu mercredi que le conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb, tout en vantant des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion, qu\u2019il revendique, de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est un long processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec son Conseil pour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les droits de l\u2019homme, une assembl\u00e9e pro-Kremlin.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, galvanis\u00e9e par les armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions. R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019un de ses interlocuteurs, Vladimir Poutine a not\u00e9 mercredi que l\u2019annexion de nouveaux territoires \u00e9tait un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif pour la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La mer d\u2019Azov est devenue une mer int\u00e9rieure, c\u2019est une chose s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, a-t-il proclam\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette mer bordant la Russie et le sud-est de l\u2019Ukraine dont Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais tous les rivages. Le pr\u00e9sident Poutine faisait aussi allusion aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes dont il a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion fin septembre, bien que la Russie ne les contr\u00f4le qu\u2019en partie et que les combats y fassent rage avec les forces de Kiev. Ce mois-ci, l\u2019arm\u00e9e russe a m\u00eame d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, que Moscou consid\u00e8re pourtant comme sienne.          Le Kremlin a toujours ni\u00e9 que son offensive contre l\u2019Ukraine soit destin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir de nouveaux territoires, affirmant vouloir d\u00e9fendre les populations russophones et mettre fin \u00e0 l\u2019alliance entre Kiev et l\u2019Occident.          Quelques minutes plus t\u00f4t, au cours de cette m\u00eame r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, M.\u00a0Poutine est revenu sur la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, des civils, relevant que seule une moiti\u00e9 \u00e9tait dans l\u2019imm\u00e9diat d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine. \u00ab\u00a0Sur 300\u00a0000 de nos combattants mobilis\u00e9s, nos hommes, nos d\u00e9fenseurs de la patrie, 150\u00a0000 se trouvent dans la zone d\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le dirigeant russe, pr\u00e9cisant que 77\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s directement au combat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine reconna\u00eet un \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb conflit ","dateModified":"2022-12-07T15:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:18:51+00:00","articleBody":"     Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq autres bless\u00e9s dans une frappe russe mercredi sur la ville de Kourakhove, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes ont attaqu\u00e9 la paisible ville de Kourakhove. Un march\u00e9, une gare routi\u00e8re, des stations-service et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 les cibles de frappes. Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur le r\u00e9seau social, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils tu\u00e9s dans une frappe russe pr\u00e8s de Donetsk selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-07T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T15:00:42+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont tu\u00e9 au moins 441 civils lors des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conclut un rapport publi\u00e9 mercredi par le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) des Nations unies, qui recense des faits perp\u00e9tr\u00e9s dans plusieurs dizaines de communes et des ex\u00e9cutions sommaires \u00e0 m\u00eame, selon lui, de constituer des crimes de guerre.          Le bilan humain total dans les oblasts de Kiev, Tchernihiv et Soumy est probablement bien plus \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9cise le HCDH dans ce rapport, qui porte sur la p\u00e9riode allant du 24\u00a0f\u00e9vrier, premier jour de l\u2019invasion, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsque les troupes russes se sont repli\u00e9es de ces trois r\u00e9gions.\u00ab\u00a0Les actes en question ont \u00e9t\u00e9 commis par des forces arm\u00e9es russes qui contr\u00f4laient ces zones, ils ont conduit \u00e0 la mort de 441 civils (341 hommes, 72 femmes, 20 gar\u00e7ons et huit filles)\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le document.\u00ab\u00a0Il existe des \u00e9l\u00e9ments solides indiquant que les ex\u00e9cutions sommaires document\u00e9es dans le rapport constituent le crime de guerre d\u2019homicide intentionnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, Volker T\u00fcrk, dans un communiqu\u00e9.          Le HCDH, par l\u2019interm\u00e9diaire de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies en Ukraine, a rassembl\u00e9 des preuves dans 102 villes et villages au total.Les minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense russes n\u2019ont pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 des demandes de commentaires.Moscou a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises s\u2019en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 la population civile depuis le d\u00e9but de ce que les autorit\u00e9s russes appellent \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent, de leur c\u00f4t\u00e9, une invasion visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le d\u2019une partie au moins du territoire de l\u2019Ukraine.          Au 4\u00a0d\u00e9cembre, le HCDH avait recens\u00e9 6\u00a0702 morts civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 441 civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant les premiers jours du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-07T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T14:30:40+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9cemment commenc\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9tendre ses positions d\u00e9fensives le long de ses fronti\u00e8res internationales avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Belgorod, rapporte le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son communiqu\u00e9 quotidien au sujet de l\u2019offensive russe. Selon lui, les Russes creusent des \u00ab\u00a0tranch\u00e9es\u00a0\u00bb dans Belgorod depuis \u00ab\u00a0au moins avril\u00a02022\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les nouvelles constructions sont probablement des syst\u00e8mes plus \u00e9labor\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 repousser des assauts m\u00e9canis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Il est par ailleurs possible, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, que les autorit\u00e9s russes s\u2019affairent \u00e0 des pr\u00e9paratifs d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur territoire pour \u00ab\u00a0stimuler le sentiment patriotique\u00a0\u00bb. Cependant, ces derniers peuvent \u00e9galement illustrer une r\u00e9elle inqui\u00e9tude russe autour d\u2019une menace d\u2019invasion par les forces ukrainiennes. Une inqui\u00e9tude injustifi\u00e9e, selon le minist\u00e8re.          Le gouverneur de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a annonc\u00e9 hier \u00e9tablir des \u00ab\u00a0unit\u00e9s locales de self-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le gouverneur de Koursk, Roman Starovo\u00eft, est lui aussi all\u00e9 inspect\u00e9 les fortifications b\u00e2ties pendant ces derni\u00e8res semaines dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est un gros travail, particuli\u00e8rement important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce dernier sur Telegram.               Depuis l\u2019automne, et une s\u00e9rie de d\u00e9faites militaires, les autorit\u00e9s russes ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la construction de fortifications dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, laissant entendre que l\u2019Ukraine, appuy\u00e9e par l\u2019OTAN, pourrait vouloir envahir la Russie. Au cours des derni\u00e8res semaines, Moscou a accus\u00e9 Kiev de multiplier les frappes en territoire russe, comme lundi et mardi lorsque des drones ont vis\u00e9 des a\u00e9rodromes russes, dont l\u2019un situ\u00e9 \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les deux pays.          La succession de ces incidents intervient alors que les forces ukrainiennes, arm\u00e9es de puissants syst\u00e8mes occidentaux, ont forc\u00e9 les troupes du Kremlin \u00e0 la retraite dans le nord-est et dans le sud de l\u2019Ukraine. Depuis, la Russie vise principalement les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes afin de plonger son voisin dans le noir et le froid au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses d\u00e9fenses le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-07T15:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:18:27+00:00","articleBody":"     L\u2019affaire avait inqui\u00e9t\u00e9 les repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes \u00e0 travers le monde au cours de la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses ambassades ont re\u00e7u 31 colis en une semaine, et que chacun provenait d\u2019Allemagne.          Au cours des deux derniers jours, des colis suspects sont arriv\u00e9s aux ambassades \u00ab\u00a0en Italie, en Pologne, au Portugal, en Roumanie et au Danemark, ainsi qu\u2019au consulat de Gdansk\u00a0\u00bb en Pologne, portant leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a031 dans 15 pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien , Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les menaces contre nos diplomates continuent d\u2019affluer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, une semaine jour pour jour apr\u00e8s qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 et bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid (Espagne).Kiev avait alors ordonn\u00e9 une \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0\u00bb pour toutes les ambassades puis d\u00e9nonc\u00e9, deux jours plus tard, une \u00ab\u00a0campagne planifi\u00e9e de terreur\u00a0\u00bb de la part de Moscou, sans avancer pour autant de preuves.          Selon Dmytro Kuleba, mercredi, \u00ab\u00a0toutes les enveloppes ont la m\u00eame adresse d\u2019exp\u00e9dition\u00a0: le concessionnaire automobile Tesla dans la ville allemande de Sindelfingen\u00a0\u00bb, dans la banlieue de Stuttgart (sud-ouest), a-t-il fait savoir dans son communiqu\u00e9, donnant pour la premi\u00e8re fois des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \u00ab\u00a0L\u2019envoi [des colis] a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans des bureaux de poste qui n\u2019\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de vid\u00e9osurveillance\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Kuleba a dit noter \u00ab\u00a0le niveau de professionnalisme\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0criminels\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9galement \u00ab\u00a0pris des mesures pour ne pas laisser de traces ADN sur les colis\u00a0\u00bb, rendant ainsi plus difficile l\u2019enqu\u00eate destin\u00e9e \u00e0 les retrouver.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les colis suspects envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes proviennent tous d\u2019Allemagne, selon le minist...","dateModified":"2022-12-07T13:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T13:00:58+00:00","articleBody":"     Le magazine am\u00e9ricain Time vient de nommer \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb 2022 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en saluant \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Volodymyr Zelensky, ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Ukraine en 2019, a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 sur les devants de la sc\u00e8ne internationale par le conflit l\u2019opposant depuis f\u00e9vrier \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. Le Time salue un pr\u00e9sident, devenu leader en temps de guerre, qui a incarn\u00e9 la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Que la bataille pour l\u2019Ukraine suscite de l\u2019espoir ou de la peur, Volodymyr Zelensky a galvanis\u00e9 le monde d\u2019une mani\u00e8re que nous n\u2019avions pas vue depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du Time Edward Felsenthal. \u00ab\u00a0Pour avoir prouv\u00e9 que le courage peut \u00eatre aussi contagieux que la peur, pour avoir incit\u00e9 les gens et les nations \u00e0 s\u2019unir pour d\u00e9fendre la libert\u00e9, pour avoir rappel\u00e9 au monde la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie -- et de la paix --, Volodymyr Zelensky et l\u2019esprit de l\u2019Ukraine sont la personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022 du TIME\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier dans un tweet.                    \u00ab\u00a0Dans les semaines qui ont suivi le d\u00e9but des bombardements russes le 24 f\u00e9vrier, sa d\u00e9cision de ne pas fuir Kiev mais de rester et de rallier des soutiens a \u00e9t\u00e9 cruciale. De son premier message de 40 secondes sur Instagram le 25 f\u00e9vrier -- montrant que son cabinet et la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9taient intacts et en place -- aux discours quotidiens prononc\u00e9s \u00e0 distance devant des institutions comme les parlements, la Banque mondiale et les Grammy Awards, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine \u00e9tait partout\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef du Time.          Volodymyr Zelensky succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk, patron de SpaceX et de Tesla qui a rachet\u00e9 Twitter cette ann\u00e9e, distingu\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le magazine \u00ab\u00a0Time\u00a0\u00bb rend hommage \u00e0 Volodymyr Zelensky et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-07T13:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie cherche \u00e0 freiner les combats en Ukraine pendant l\u2019hiver afin de renforcer ses forces en vue d\u2019un nouvel assaut au printemps, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement public organis\u00e9 par le quotidien britannique Financial Times.          M. Stoltenberg a ajout\u00e9 que les membres de l\u2019OTAN poursuivaient leur fourniture\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019armes et de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes concernant un \u00e9ventuel \u00e9puisement des stocks occidentaux.          La ligne de front en Ukraine s\u2019est stabilis\u00e9e depuis que les forces de Kiev sont parvenues \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Kherson et les zones environnantes sur la rive occidentale du fleuve Dniepr en novembre. Les combats les plus violents se concentrent actuellement autour de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays, que les forces russes tentent de prendre depuis des mois. Les Etats-Unis s\u2019attendent \u00e0 voir les combats se poursuivre \u00e0 un\u00a0\u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb\u00a0dans les mois \u00e0 venir, les deux parties cherchant \u00e0 reconstituer leurs forces.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN estime actuellement que les conditions pour une r\u00e9solution pacifique du conflit\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas r\u00e9unies, car la Russie n\u2019a montr\u00e9 aucun signe d\u2019engagement dans des n\u00e9gociations respectant la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut ralentir le rythme des combats pendant l\u2019hiver, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-12-07T13:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:57:27+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e dans les colonnes du Guardian, Oleksandr Tkachenko demande aux alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine de mettre en place un \u00ab\u00a0boycott culturel\u00a0\u00bb de la Russie, en stoppant par exemple les mises en sc\u00e8ne d\u2019\u0153uvres de Tcha\u00efkovski et d\u2019autres compositeurs russes, jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre.          Selon le ministre de la culture ukrainien, un tel boycott ne repr\u00e9senterait pas une \u00ab\u00a0annulation\u00a0\u00bb totale des \u0153uvres de Tcha\u00efkovski, mais plut\u00f4t une \u00ab\u00a0mise en pause\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentations de l\u2019\u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre compositeur, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse son invasion sanglante\u00a0\u00bb. La guerre est une \u00ab\u00a0bataille civilisationnelle sur la culture et l\u2019histoire\u00a0\u00bb, argumente le ministre, dans laquelle la Russie cherche activement \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire notre culture et notre m\u00e9moire\u00a0\u00bb en martelant que les deux Etats constituent une seule et m\u00eame nation.          \u00ab\u00a0Dans les territoires occup\u00e9s, les biblioth\u00e8ques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9es, le terme \u201cUkraine\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, et les mus\u00e9es ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, poursuit-il, affirmant que \u00ab\u00a0800\u00a0cas\u00a0\u00bb de destruction de symboles culturels (monuments, \u0153uvres artistiques, mus\u00e9es et b\u00e2timents historiques) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Un boycott culturel des \u0153uvres russes est pour M.\u00a0Tkachenko \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, en plus des \u00ab\u00a0sanctions politiques et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0si nous voulons vaincre le projet totalitaire de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la culture ukrainien appelle au boycott de la culture russe","dateModified":"2022-12-07T11:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T10:07:00+00:00","articleBody":"     Un camion de l\u2019arm\u00e9e russe et un minibus civil sont entr\u00e9s en collision dans une zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le de Moscou, faisant au moins seize morts et quatre bless\u00e9s, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a annonc\u00e9 ce bilan et pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accident avait eu lieu sur une route entre les localit\u00e9s de Torez et Chakhtarsk. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16\u00a0personnes, dont certains de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires tu\u00e9s.          Des images du lieu de l\u2019accident, publi\u00e9es par des m\u00e9dias locaux, montrent les deux v\u00e9hicules tr\u00e8s gravement endommag\u00e9s\u00a0: un minibus et un camion kaki de transport de troupes marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb, l\u2019un des signes d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. En septembre, la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le toutefois pas enti\u00e8rement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize morts et quatre bless\u00e9s dans un accident de la route dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-07T10:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:57:25+00:00","articleBody":"           Des restes de missiles de l\u2019arm\u00e9e russe ayant touch\u00e9 Kharkiv depuis l\u2019invasion russe de l\u00a0\u2019Ukraine sont stock\u00e9s sur un terrain de la ville, le\u00a07\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/697ada4_1670406996368-dsc-8370.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz estime que la pression internationale a fait reculer Vladimir Poutine sur...","dateModified":"2022-12-07T10:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T09:21:19+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie va d\u00e9placer des troupes et des \u00e9quipements militaires aujourd\u2019hui et demain dans le cadre de ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des exercices de lutte antiterroriste. \u00ab\u00a0Les mouvements de [transports] de civils sur certaines routes et dans certains secteurs seront limit\u00e9s et il est pr\u00e9vu une utilisation d\u2019armes factices pour ces exercices\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil de s\u00e9curit\u00e9 bi\u00e9lorusse, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle Belta, sans pr\u00e9ciser les parties de son territoire concern\u00e9es.          L\u2019Ukraine dit craindre depuis des mois que la Russie, qui l\u2019a envahie le 24 f\u00e9vrier, se serve \u00e0 nouveau de la Bi\u00e9lorussie pour tenter une nouvelle incursion terrestre dans le nord de son territoire.  \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s ennemies sont en cours de formation sur des terrains d\u2019entra\u00eenement de la r\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans un message publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Facebook, ajoutant que la Russie continuait d\u2019attaquer l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re son homologue bi\u00e9lorusse, Viktor Khrenine, pour discuter de la coop\u00e9ration militaire entre leurs deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce des d\u00e9placements de troupes et d\u2019\u00e9quipements, l\u2019Ukraine d\u00e9nonce des manigan...","dateModified":"2022-12-07T09:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T07:02:39+00:00","articleBody":"     Oleksandr Staroukh, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 mardi matin sur Telegram que la Russie a lanc\u00e9 des frappes de drones et de missiles sur deux villages pendant la nuit, blessant une jeune fille de 15\u00a0ans et deux autres personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes sur la r\u00e9gion de Zaporijia pendant la nuit","dateModified":"2022-12-07T07:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:16:13+00:00","articleBody":"      Washington a d\u00e9clar\u00e9 mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ne pas encourager\u00a0\u00bb les attaques ukrainiennes de drones en Russie. Le chef du Pentagone, Lloyd Austin, a rappel\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019emp\u00eachaient pas l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres missiles \u00e0 longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous ne faisons certainement pas cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine de d\u00e9velopper ses propres capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Deux bases a\u00e9riennes russes ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques, lundi. Mardi, un a\u00e9rodrome militaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. M\u00eame si elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Kiev, ces attaques sont une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre. La Russie a fait \u00e9tat de trois morts et deux avions endommag\u00e9s lors d\u2019une de ces attaques.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, le principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste depuis des mois \u00e0 l\u2019offensive russe.          A Varsovie, les autorit\u00e9s polonaises ont annonc\u00e9 qu\u2019elles accepteraient sur leur sol les batteries de missiles Patriot propos\u00e9es par l\u2019Allemagne. L\u2019Allemagne avait offert de d\u00e9ployer \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de la Pologne ces syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de fabrication am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re dans cette r\u00e9gion d\u2019un missile ukrainien. Varsovie avait auparavant sugg\u00e9r\u00e9 de les envoyer en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-07T06:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html#778453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-estime-que-la-pression-internationale-a-fait-reculer-vladimir-poutine-sur-la-question-des-armes-nucleaires_6153280_3210.html","datePublished":"2022-12-07T05:00:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-07T06:34:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/69c563d_9f715bf1d6dc4238abb02cf019e5f964-0-865ed98cf3204c63b40874226e909efe.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/08/19-15">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le Conseil fédéral de la Confédération compte sept membres. Quand deux sont remplacés le même jour, c’est un événement politique de première importance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Lettres de           Un gouvernement resserré, de nombreux pays en rêvent, la Suisse l’a fait      Le Conseil fédéral de la Confédération compte sept membres. Quand deux sont remplacés le même jour, c’est un événement politique de première importance.          Par Serge Enderlin(Berne, correspondance)         Publié le 08 décembre 2022 à 01h50, mis à jour le 08 décembre 2022 à 04h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BERNE                         Les nouveaux ministres Elisabeth Baume-Schneider et Albert Roesti prêtent serment au Conseil fédéral de la Confédération à Berne (Suisse), le 7 décembre 2022.  PETER SCHNEIDER / AP               Mercredi 7 décembre, la « Berne fédérale », comme l’on désigne le centre du pouvoir politique en Suisse, a vécu un moment rare. Le Conseil fédéral a accueilli deux nouveaux ministres. Au pays du consensus et de la stabilité séculaires, ce léger remaniement est un événement, même s’il est réglé comme du papier à musique et le résultat couru d’avance.          Selon les termes d’une entente permanente entre les principaux partis du pays, où la droite domine depuis toujours, une « formule magique » non écrite mais respectée préside à la composition de l’exécutif : cinq membres de droite (dont l’un plutôt centriste), et deux socialistes, systématiquement « minorisés » mais qui préfèrent participer plutôt que de s’opposer frontalement. Il ne faut remplacer un ministre que quand il décide enfin de quitter son poste, en général après bien plus d’une décennie, contre vents et marées : même les scandales ou l’impopularité n’ont pas raison de leur opiniâtreté. Ainsi le veut un système qui préfère le temps long. Depuis 1848, une seule personne a été poussée vers la sortie en raison d’un scandale (Elisabeth Kopp en 1989), et deux autres n’ont pas été réélues.          Aussi, quand deux membres de l’exécutif annoncent en même temps leur décision de quitter le Palais fédéral après une carrière bien remplie, parfois bien au-delà de l’âge de la retraite, c’est plus d’un quart du gouvernement qu’il faut renouveler. L’élection a lieu en petit comité, ainsi que le stipule la Constitution. Les impétrants sont élus par les deux chambres de l’Assemblée fédérale : le Conseil national (chambre basse, 200 membres) et le Conseil des Etats (chambre haute, 46 membres).                           Lire aussi :  « Le Monde des lecteurs » - Suisse : la démocratie suisse pour les nuls                 Une socialiste entrante, Elisabeth Baume-Schneider (58 ans, canton du Jura) a donc remplacé, mercredi 7 décembre, une socialiste sortante, Simonetta Sommaruga (62 ans, canton de Berne), après que cette dernière a servi douze ans au gouvernement. Un représentant de l’Union démocratique du centre (UDC, droite nationaliste et souverainiste), Albert Rösti (55 ans, canton de Berne) a pris la place d’un sortant UDC, Ueli Maurer (72 ans, canton de Zurich), quatorze ans de présence.          Administrer plus que gouverner          Le doyen du « collège gouvernemental » est désormais le socialiste Alain Berset (50 ans), qui entame sa douzième année de mandat. Il sera l’an prochain président de la Confédération en exercice pendant un an, en plus de sa charge de chef du département fédéral de l’intérieur (DFI). En Suisse, on ne parle pas en effet de ministère, mais de « département », ce qui donne une idée assez précise de la fonction que l’on veut voir jouer au gouvernement. Celui-ci accompagne la marche du pays, l’administre plus qu’il ne le gouverne.        Il vous reste 53.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/un-gouvernement-resserre-de-nombreux-pays-en-revent-la-suisse-l-a-fait_6153436_3210.html"},"headline":"Un gouvernement resserr\u00e9, de nombreux pays en r\u00eavent, la Suisse l\u2019a fait","dateCreated":"2022-12-08T01:50:12+01:00","datePublished":"2022-12-08T01:50:12+01:00","dateModified":"2022-12-08T04:10:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Suisse","Lettres de","Europe"],"description":"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration compte sept membres. Quand deux sont remplac\u00e9s le m\u00eame jour, c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement politique de premi\u00e8re importance.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Berne, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/386/0/4627/2313/1342/671/60/0/5825ddf_7e9fdb20d9d1463a9cbd6c20139f4d74-0-d159f6f3b30e445eb2e6846bc092f90e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-16">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les ministres de l’intérieur des Vingt-Sept se réunissent jeudi à Bruxelles pour évoquer la politique migratoire, alors que, selon l’agence européenne Frontex, les entrées irrégulières sont en hausse de 77 % depuis le 1er janvier, sur un an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Dans un second « Livre noir des refoulements », des ONG alertent sur les violences contre les migrants aux frontières de l’UE      Les ministres de l’intérieur des Vingt-Sept se réunissent jeudi à Bruxelles pour évoquer la politique migratoire, alors que, selon l’agence européenne Frontex, les entrées irrégulières sont en hausse de 77 % depuis le 1er janvier, sur un an.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 08 décembre 2022 à 00h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La question des migrations en Europe est revenue au premier plan en 2022. Depuis le début de l’année, l’agence Frontex, chargée de la surveillance des frontières de l’Union européenne (UE), a détecté quelque 281 000 entrées irrégulières, en hausse de 77 % par rapport à la même période de 2021… Jeudi 8 décembre, à Bruxelles, le sujet devait une nouvelle fois être abordé lors d’un conseil des ministres de l’intérieur des Vingt-Sept et évoquer les plans d’actions récemment présentés par la Commission pour répondre à cette situation.          Si les discussions vont bon train dans la capitale européenne, sur le terrain, la gestion des frontières a sa part sombre, et les « pushbacks », le fait de refuser l’accueil de personnes recherchant une protection au mépris du droit international, se multiplient sur l’ensemble des routes migratoires.          Jeudi 8 décembre, une dizaine d’ONG réunies depuis 2016 dans le projet Border Violence Monitoring Network (réseau de surveillance des violences aux frontières) publie la seconde édition de son « Livre noir des refoulements ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des pratiques de refoulement des migrants aux frontières dénoncées par plusieurs groupes du Parlement européen                 Cette somme de plus de 3 000 pages cartographie les violences qui se déroulent aux frontières de l’UE grâce à quelque 1 600 témoignages, qui concernent environ 25 000 personnes. Toutes refoulées, battues, humiliées, volées, maltraitées, privées d’eau ou de nourriture, etc. en voulant demander l’asile. Les témoignages ont été recueillis dans plus de la moitié des pays européens, y compris les Etats balkaniques.          « Tactiques de dissuasion »          « La nouvelle édition du “Livre noir” montre clairement la violence que subissent encore chaque jour les femmes, les hommes et les enfants en déplacement aux frontières extérieures et intérieures de l’UE, commente Cornelia Ersnt, eurodéputée allemande de gauche (Die Linke). La Commission européenne est toujours inactive, n’entamant pas de procédures d’infraction contre les Etats membres [qui] refusent le droit d’asile. »          Alors que la première édition, en 2020, était déjà édifiante, ce second tome prend en compte la période du Covid-19, pendant laquelle le nombre de personnes entrant sur le territoire de l’UE a fortement décliné. Mais cela n’a pas entraîné de baisse des violences et autres refoulements. Au contraire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des vidéos attestent d’un tir à balle réelle sur un réfugié, à la frontière entre la Bulgarie et la Turquie                 Alors que les pays prenaient des mesures de restrictions de circulation afin de lutter contre le coronavirus, les ONG ont évacué leurs employés des zones frontalières. « Conscients de ce manque de témoins, écrivent Hope Barker et Milena Zajovic, les coauteurs du rapport, les gardes-frontières de Croatie, Grèce, Albanie, Macédoine du Nord, Hongrie, Slovénie, Italie, Autriche, Roumanie, Bulgarie, Serbie, Bosnie-Herzégovine, Pologne et d’autres pays concernés ont commencé à mettre en œuvre d’horribles “tactiques de dissuasion” : celles-ci comprenaient des passages à tabac extrêmes et prolongés, le rasage de la tête, des déshabillages forcés, des agressions sexuelles, des attaques de chiens et des attaques avec des armes à décharge électrique, entre autres. »        Il vous reste 38.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/dans-un-second-livre-noir-des-refoulements-des-ong-alertent-sur-les-violences-contre-les-migrants-aux-frontieres-de-l-ue_6153432_3210.html"},"headline":"Dans un second \u00ab\u00a0Livre noir des refoulements\u00a0\u00bb, des ONG alertent sur les violences contre les migrants aux\u00a0fronti\u00e8res de l\u2019UE","dateCreated":"2022-12-08T00:20:12+01:00","datePublished":"2022-12-08T00:20:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur des Vingt-Sept se r\u00e9unissent jeudi \u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer la politique migratoire, alors que, selon l\u2019agence europ\u00e9enne Frontex, les entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res sont en hausse de 77\u00a0% depuis le 1er janvier, sur un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/28/225/0/1501/750/1342/671/60/0/7d23877_3789-odmrah.s3o6sf9a4i.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-17">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Le Comité olympique veut « explorer des moyens » de réintégrer les athlètes russes et biélorusses      Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 19h14, mis à jour le 07 décembre 2022 à 20h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du Comité international olympique, Thomas Bach, le 5 décembre 2022 à Lausanne (Suisse).  DENIS BALIBOUSE / AP                 Pourrait-on voir des athlètes russes et biélorusses concourir sous bannière neutre aux Jeux olympiques et paralympiques de Paris, en 2024 ? Le Comité international olympique (CIO) dit en tout cas, par la voix de son président Thomas Bach, vouloir « explorer des moyens » de réintégrer ces sportifs bannis des compétitions internationales depuis la fin de février en raison de l’invasion russe de l’Ukraine.            « Nous devons explorer des moyens de surmonter ce dilemme, au sujet de la participation des athlètes, pour revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques », a déclaré le dirigeant à la presse, mercredi 7 décembre.                 Cette position du CIO n’est pas nouvelle, mais Thomas Bach s’y est attardé longuement, sans esquisser de pistes ni d’échéances : « cela requiert d’autres consultations et elles sont en cours, donc il n’y a pas de date fixée », a-t-il éludé.            Dans un entretien au Corriere della Sera, publié le 30 septembre, M. Bach avait déclaré que « la guerre n’a certainement pas été déclenchée par [ces athlètes]. Ceux qui ont pris leurs distances avec le régime devraient pouvoir concourir sous un drapeau neutre ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Depuis l’invasion de l’Ukraine en pleine trêve olympique, pendant les Jeux d’hiver de Pékin, le CIO distingue les « sanctions » infligées aux Etats russe et biélorusse des « mesures de protection » concernant les sportifs, lesquels ne sont en rien considérés comme responsables des actes de leur gouvernement.                « Il n’y a pas de changement dans notre position. Les sanctions doivent demeurer en place », soit l’interdiction des drapeaux des deux pays et celle des compétitions sur leur sol, en raison de la « violation de la Charte olympique », a rappelé le patron de l’olympisme.            Mais la mise au ban des sportifs russes et biélorusses, « recommandée » par le CIO aux fédérations internationales à la fin de février, a toujours été présentée par l’instance olympique comme une mesure visant à protéger l’intégrité des compétitions et la sécurité des athlètes, prise « le cœur lourd » et susceptible d’être réévaluée régulièrement.            « Nous avons dû agir contre nos propres valeurs », en faisant « ce que nous n’avions jamais fait et n’avons jamais voulu faire, c’est-à-dire empêcher des athlètes de participer à des compétitions uniquement à cause de leur passeport », a rappelé Thomas Bach.                Après un débat au sein de la Commission exécutive du CIO qui a duré « quatre heures » mercredi matin, le sujet sera également au menu du 11e Sommet olympique vendredi à Lausanne, à huis clos, avec des représentants des fédérations internationales et de trois comités nationaux olympiques : ceux de Chine, des Etats-Unis et de Russie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/le-comite-olympique-veut-explorer-des-moyens-de-reintegrer-les-athletes-russes-et-bielorusses_6153417_3242.html"},"headline":"Le Comit\u00e9 olympique veut \u00ab\u00a0explorer des moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-12-07T19:14:57+01:00","datePublished":"2022-12-07T19:14:57+01:00","dateModified":"2022-12-07T20:27:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Ukraine","International","Jeux olympiques","Guerre en Ukraine","Jeux olympiques de Paris 2024","Russie","Europe","Sport"],"description":"Le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, a expliqu\u00e9, mercredi, que des \u00ab\u00a0consultations sont en cours\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0revenir aux m\u00e9rites sportifs et non aux interf\u00e9rences politiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/447/0/4604/2302/1342/671/60/0/94f58ff_a2e36d31a4b84e459dff576de72ce388-0-376c2354e5e643b8bd61049651cffe2c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-18">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Suède           La Suède lance la chasse aux sans-papiers      Parmi les mesures envisagées par le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite : des contrôles d’identité incluant un prélèvement ADN et l’obligation pour les fonctionnaires de dénoncer les personnes en situation irrégulière.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h20, mis à jour le 08 décembre 2022 à 07h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les membres du nouveau gouvernement suédois devant le Parlement à Stockholm, le 18 octobre 2022. Maria Stenergard (troisième en partant de la droite) est ministre de l’immigration.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Sur son compte Instagram, le 5 décembre, la nouvelle ministre de l’immigration suédoise, Maria Stenergard, pose en chemisier noir, les mains à plat devant elle sur une table, comme pour montrer sa détermination. Sous son portrait, une citation tirée d’une interview qu’elle a donnée le même jour au journal Expressen : « Ceux qui n’ont pas le droit d’être en Suède doivent être expulsés. » Dans l’entretien, elle précise que son objectif est d’« éradiquer la société de l’ombre ».          Pendant la campagne pour les élections législatives, qui ont eu lieu en septembre, la droite et l’extrême droite ont promis d’intensifier les expulsions d’immigrés clandestins. Les conservateurs, chrétiens-démocrates et libéraux, qui gouvernent depuis le 18 octobre avec le soutien des Démocrates de Suède (SD), une formation d’extrême droite, estiment qu’ils seraient 100 000 dans le pays. Ces chiffres ne sont pas confirmés par la police des frontières, selon laquelle 18 000 personnes faisaient l’objet d’une obligation de quitter le territoire fin 2021, parmi lesquelles environ 10 000 avaient disparu.          « Afin de mieux contrôler qui se trouve en Suède illégalement et de lutter contre le détournement des allocations sociales et le crime organisé », le gouvernement a donc décidé, dans son budget présenté le 8 novembre, de consacrer 415 millions de couronnes (38 millions d’euros) sur trois ans à l’organisation d’un recensement national. Le dernier avait eu lieu en 1990, par le biais d’un questionnaire envoyé aux habitants par l’office des statistiques. Cette fois, « il va falloir aller taper aux portes et chercher les gens, dans certains quartiers », a prévenu Richard Jomshof, le président SD de la commission de la justice au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne                 Dans la chasse aux clandestins, la coalition gouvernementale veut également accroître les contrôles d’identité et souhaite y ajouter un test ADN. Pour le moment très floue, la proposition a été faite par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch, au mois d’août, un mois avant les élections. En plus de photographier les personnes ne pouvant prouver leur identité et de prélever leurs empreintes digitales et un échantillon d’ADN, Mme Busch avait suggéré d’autoriser les policiers à fouiller le téléphone portable ou l’ordinateur de ceux qui refuseraient de coopérer.          Mais c’est une autre proposition qui a provoqué une levée de boucliers en Suède. Le gouvernement veut mettre à l’étude l’obligation, pour les employés du secteur public, de dénoncer les sans-papiers avec lesquels ils seraient en contact. Mme Stenergard en défend le principe dans le journal Expressen, constatant que « les autorités et les tribunaux décident, dans le cadre d’une procédure judiciaire, que des personnes n’ont pas de motifs de protection et qu’elles doivent quitter le pays dans un certain délai ». Mais que « dans le même temps » d’autres autorités « ne fournissent pas les informations nécessaires pour pouvoir faire appliquer cette décision ».        Il vous reste 43.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-suede-lance-la-chasse-aux-sans-papiers_6153409_3210.html"},"headline":"La Su\u00e8de lance la chasse aux sans-papiers","dateCreated":"2022-12-07T18:20:41+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:20:41+01:00","dateModified":"2022-12-08T07:57:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Parmi les mesures envisag\u00e9es par le gouvernement lib\u00e9ral conservateur, soutenu par l\u2019extr\u00eame droite\u00a0: des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 incluant un pr\u00e9l\u00e8vement ADN et l\u2019obligation pour les fonctionnaires de d\u00e9noncer les personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/398/0/5304/2652/1342/671/60/0/d109d80_1670430973921-000-32lm8vu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-19">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Culture       Télévisions & Radio           « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace      Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « sa version des faits ». Un défi médiatique de plus pour le nouveau souverain, Charles III, et sa famille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié le 07 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 06h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Meghan Markle et son époux, le prince Harry, dans le documentaire « Harry et Meghan ».  COURTESY OF PRINCE HARRY AND MEGHAN/NETFLIX                  NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE DOCUMENTAIRE            Cela fait des mois que Buckingham Palace redoute ce moment. Harry et Meghan, la série documentaire sur l’histoire d’amour entre le prince Harry et Meghan Markle, sera diffusée « prochainement », a promis Netflix, vendredi 2 décembre – sans confirmer la date du jeudi 8 décembre, annoncée par plusieurs journaux.                 La bande-annonce, publiée jeudi 1er décembre par la plate-forme, donne déjà le ton : après l’interview sensation avec Oprah Winfrey, le 16 février 2021, le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois « [sa] version des faits ». De quoi faire à nouveau trembler le palais, où règne désormais Charles III.            Il va s’agir, en six épisodes, de raconter « comme elle ne l’a encore jamais été » l’histoire du couple, en conflit ouvert avec le reste de la famille royale depuis le « Megxit » (leur départ pour les Etats-Unis, en 2020). « Personne ne sait ce qu’il se passe derrière les portes », assure Harry, dans la bande-annonce. « Etant donné à quel point la barre est haute, est-ce que cela ne fait pas plus de sens d’entendre l’histoire de notre bouche ? », glisse pour sa part Meghan.            Depuis que le duc et la duchesse de Sussex ont abandonné leur rôle de « royals » au service de la Couronne, le couple ne cesse de dénoncer le manque d’attention dont il dit avoir souffert de la part du reste de la famille royale. Il se plaint aussi avec constance du supposé harcèlement des médias britanniques. Harry, qui entretient des rapports compliqués avec ces derniers depuis la mort accidentelle de sa mère, la princesse Diana, le 31 août 1997 à Paris – le frère cadet de William avait alors 13 ans –, leur reproche d’avoir mené une campagne raciste contre sa femme métisse, née d’un père blanc et d’une mère noire américains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le prince Harry et Meghan Markle sèment la tempête dans les médias britanniques                   La brouille est également profonde entre Harry et son frère aîné, désormais prince de Galles, dont il était très proche jusqu’à ce qu’il se marie, en mai 2018, avec Meghan Markle – une actrice alors surtout connue pour son rôle dans la série américaine Suits. Les deux frères sont parvenus à mettre leurs différends de côté à la mort de leur grand-mère, la reine Elizabeth II, le 8 septembre, mais cette parenthèse n’a pas duré.            Nouvelle polémique            Le documentaire paraît à un moment délicat pour la monarchie britannique. Charles III a pris la succession de sa mère il y a moins de dix semaines : cela fait cinquante ans qu’il s’y prépare, mais succéder à une figure si populaire et respectée est une gageure.                Par ailleurs, début décembre, une nouvelle polémique a entaché le palais : une dame de compagnie de la défunte reine, Lady Susan Hussey (qui est marraine du prince William), a dû démissionner après avoir été accusée par la responsable d’un organisme de charité invitée à Buckingham d’avoir eu à son égard un comportement raciste. C’est cette même Lady qui aurait glissé un jour, à propos de l’histoire d’amour naissante entre Meghan et Harry, que « tout cela se terminera en pleurs », à en croire le biographe royal Tom Bower.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes                   L’incident a occulté la tournée américaine que le prince et la princesse de Galles (William et Kate Middleton) avaient minutieusement préparée, du 30 novembre au 2 décembre, et a fait écho aux allégations de racisme au sein de la famille royale faites par Meghan Markle dans sa retentissante interview à Oprah Winfrey.            La polémique et l’attention médiatique ne sont pas près de retomber. La biographie de Harry par lui-même, Spare, doit être publiée le 10 janvier 2023. Un « royal buzz » en perspective pour Netflix, qui produit déjà la série à succès The Crown.                              « Harry et Meghan », série documentaire de Liz Garbus (Royaume-Uni, 2022, six épisodes, durée non communiquée). Diffusée à partir du 8 décembre sur Netflix.                   Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/07/harry-et-meghan-le-documentaire-de-netflix-qui-fait-trembler-buckingham-palace_6153406_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry et Meghan\u00a0\u00bb, le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace","dateCreated":"2022-12-07T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-08T06:08:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Royaume-Uni","International","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","Culture"],"description":"Le couple terrible de la monarchie britannique veut donner une nouvelle fois \u00ab\u00a0sa version des faits\u00a0\u00bb. Un d\u00e9fi m\u00e9diatique de plus pour le nouveau souverain, Charles\u00a0III, et sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/101/0/3241/1620/1342/671/60/0/dffc9c0_1670253125928-harry-meghan-archival-kitchen-1.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-20">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Belgique           Attentat déjoué du Thalys : perpétuité requise en appel contre Ayoub El-Khazzani      En première instance, Ayoub El-Khazzani a été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de 22 ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La réclusion criminelle à perpétuité a été requise, mercredi 7 décembre, à l’encontre d’Ayoub El-Khazzani, tireur mandaté par l’organisation Etat islamique (EI) pour commettre un attentat à bord d’un train Thalys en août 2015 et jugé en appel devant la cour d’assises spéciale de Paris.            « Il ne faut pas redonner à El-Khazzani l’occasion de recommencer ce qu’il n’a pas pu exécuter », a dit l’avocate générale au terme de son réquisitoire. Elle a demandé à la cour présidée par David Hill de condamner le Marocain de 33 ans à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une peine de sûreté de 22 ans, à l’interdiction définitive du territoire et à son inscription au fichier des auteurs d’infractions terroristes (Fijait).            En première instance, Ayoub El-Khazzani avait été condamné à la réclusion criminelle à perpétuité avec une période de sûreté de 22 ans. « Si vous le condamnez à perpétuité, c’est parce que vous voudrez qu’il ne sorte jamais », a plaidé le conseil de l’accusé, Me Martin Méchin, en rappelant que son client était à l’isolement depuis sept ans. Il a appelé la cour à « enrayer cette machine implacable » et à « avoir le courage de dire : “Il y a un petit espoir” » que M. El-Khazzani puisse un jour sortir de prison « sans que personne ait peur ». « Cela prendra du temps », a-t-il concédé.            Regrets et compassion            « S’il n’y a pas eu un seul mort » à bord du Thalys Amsterdam-Paris, le 21 août 2015, « ce n’est pas grâce à M. El-Khazzani mais à l’intervention héroïque de passagers », avait auparavant relevé l’avocate générale. « Son intention meurtrière ne fait aucun doute », a estimé la magistrate en soulignant que « le noble combattant » de l’EI [comme il s’était lui-même qualifié] disposait d’une kalachnikov, d’un pistolet semi-automatique, d’un cutter et d’une bouteille remplie de liquide inflammable. Il était en outre porteur de près de trois cents munitions.                 Parmi les passagers qui l’ont neutralisé, figurent deux soldats américains, alors en vacances en Europe. Avant d’être maîtrisé, Ayoub El-Khazzani a blessé d’une balle dans le dos un passager qui avait réussi à s’emparer de sa kalachnikov, a rappelé la magistrate.            Au cours de son procès en appel, l’accusé a peu varié dans ses déclarations, affirmant que ses « seules cibles » étaient des fonctionnaires de la Commission européenne, coupables à ses yeux « de donner les ordres aux forces de la coalition pour les bombardements en Syrie ». Il a exprimé des « regrets » pour son projet meurtrier et de la « compassion » pour les victimes. Il s’est dit « heureux » qu’il n’y ait pas eu de morts. Il n’a pas convaincu l’accusation qui, par la voix de l’avocate générale, a réaffirmé que « le but de M. El-Khazzani était de faire le plus de victimes possible ». Il aura l’occasion de s’exprimer une dernière fois jeudi matin avant que la cour ne se retire pour délibérer. La décision est attendue jeudi soir.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actes                                  Nos articles sur le procès de l’attentat du Thalys       Cadrage : L’attentat du Thalys, lever de rideau d’une vague de terreur en trois actesJour 1 : Le tireur du Thalys se dit « désolé » de ce qu’il a fait aux victimesJour 4 : « Quelqu’un m’a tiré dans le dos » : le guitariste et le terroristeJour 6 : « Comme un animal qui cherche à fuir son prédateur » : l’attentat raconté par les passagersJour 7 : Au procès du Thalys, la ligne de défense du terroriste vacilleJour 12 : La ligne du « chauffeur » d’Abaaoud ne répond plusJour 14 : Le héros, le terroriste et les démons de la traductionJour 17 : « Espagne = Syrie », l’équation qui a fait basculer l’interrogatoire d’un accuséJour 18 : Les secrets de la friperie syrienne de BruxellesJour 20 : Les attentats du 13 novembre 2015 s’invitent au procès du ThalysRéquisitoire : Entre huit ans de réclusion et la perpétuité requis contre le « passeur », le « chauffeur », « l’éclaireur » et le « tireur »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/attentat-dejoue-du-thalys-perpetuite-requise-en-appel-contre-ayoub-el-khazzani_6153404_3210.html"},"headline":"Attentat d\u00e9jou\u00e9 du Thalys\u00a0: perp\u00e9tuit\u00e9 requise en appel contre Ayoub El-Khazzani","dateCreated":"2022-12-07T17:51:44+01:00","datePublished":"2022-12-07T17:51:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Antiterrorisme","Belgique","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"En premi\u00e8re instance, Ayoub El-Khazzani a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22\u00a0ans. Il sera entendu jeudi matin avant que la cour ne se retire pour d\u00e9lib\u00e9rer. La d\u00e9cision est attendue jeudi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/26/191/0/1500/750/1342/671/60/0/83616e1_15650-1v9pzg4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  
