<FILE-date="2022/12/08/19">

<article-nb="2022/12/08/19-1">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La libération de Brittney Griner a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangé contre le Russe Viktor Bout.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Une basketteuse contre un marchand d’armes : échange déséquilibré de prisonniers entre Washington et Moscou      La libération de Brittney Griner a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangé contre le Russe Viktor Bout.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié le 08 décembre 2022 à 18h42, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La basketteuse Brittney Griner le 4 août 2022, à Khimki, près de Moscou.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Un tweet présidentiel a annoncé la nouvelle, jeudi 8 décembre, peu après 8 heures. « Il y a quelques instants, j’ai parlé à Brittney Griner. Elle est en sécurité. Elle est dans l’avion. Elle rentre à la maison. » Par ce message, Joe Biden officialisait un échange de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie, discuté depuis des mois, permettant à la joueuse vedette de basketball, âgée de 32 ans, de sortir de prison et de retourner dans son pays. Brittney Griner, qui jouait l’hiver pour le club russe de Iekaterinbourg, avait été arrêtée en février lors d’un contrôle de sécurité dans un aéroport de Moscou, lorsque de l’huile de cannabis avait été trouvée dans son bagage. Dès lors, la sportive était devenue un pion, voire un otage, aux mains des autorités russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                 Le Kremlin a finalement obtenu en contrepartie la libération, espérée de longue date, d’une personnalité d’un tout autre profil, mais également célèbre : le marchand d’armes Viktor Bout, qui a longtemps prospéré grâce aux guerres civiles en Afrique, en Afghanistan et en Amérique du Sud. C’est à l’aéroport d’Abou Dhabi (Emirats arabes unis) que les deux parties ont procédé à l’échange. L’envoyé spécial du président pour les affaires d’otages, Roger Carstens, a accueilli sur le tarmac Brittney Griner, qui avait été auparavant ramenée à Moscou en provenance de la colonie de Iavas, dans la région de la Mordovie, où elle était détenue depuis la mi-novembre.                         L’épouse de la basketteuse, Cherelle Griner, aux côtés du président américain, Joe Biden, lors de l’annonce de l’échange de prisonniers, le 8 décembre à la Maison Blanche, à Washington.  PATRICK SEMANSKY / AP               Joe Biden a fait une déclaration à la Maison Blanche, peu après la diffusion de son message sur les réseaux sociaux. Prenant la parole dans la Roosevelt Room aux côtés de Cherelle, l’épouse de Brittney Griner, de la vice-présidente, Kamala Harris, et du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le président s’est félicité de cette libération, obtenue au terme de « négociations intenses ». Joe Biden a évoqué sans s’appesantir les « circonstances intolérables » de sa détention et de sa condamnation, en août, à neuf ans de prison. Il a aussi appelé à respecter le temps et l’intimité nécessaires pour que la sportive se remette de cette expérience.                           Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                 « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan »          La libération de Brittney Griner inspire un soulagement teinté d’amertume à l’administration américaine, qui espérait que les négociations avec la Russie permettraient aussi d’obtenir le retour d’un autre prisonnier, Paul Whelan. « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan, qui est détenu injustement en Russie depuis des années », a souligné Joe Biden.          Ancien Marine, cet Américain était le directeur de la sécurité dans un groupe du Michigan fabriquant des pièces détachées dans le secteur automobile. Titulaire également de passeports canadien, irlandais et britannique, il avait été arrêté dans un hôtel moscovite en décembre 2018, en possession d’une clé USB contenant des documents classifiés. Dénonçant un complot, il avait été condamné à 16 ans de prison pour espionnage en juin 2020.        Il vous reste 43.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/une-basketteuse-contre-un-marchand-d-armes-echange-desequilibre-de-prisonniers-entre-washington-et-moscou_6153557_3210.html"},"headline":"Une basketteuse contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre Washington et Moscou","dateCreated":"2022-12-08T18:42:26+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:42:26+01:00","dateModified":"2022-12-08T18:42:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Basket","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Diplomatie","Russie","Europe","Sport"],"description":"La lib\u00e9ration de Brittney Griner a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, jeudi, par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. Celui-ci l\u2019a \u00e9chang\u00e9 contre le Russe Viktor Bout.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/218/0/3900/1950/1342/671/60/0/7fc0752_5958100-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-2">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le technicien de 52 ans, qui avait pris les rênes de la Roja en juillet 2018 est remplacé par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la fédération espagnole.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Luis Enrique démis de ses fonctions de sélectionneur de l’Espagne après l’échec à la Coupe du monde      Le technicien de 52 ans, qui avait pris les rênes de la Roja en juillet 2018 est remplacé par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la fédération espagnole.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 14h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur espagnol Luis Enrique après la défaite de la Roja face au Maroc aux tirs au but le 6 décembre, au stade Education City Stadium à Al-Rayyan.  KARIM JAAFAR / AFP                 Nommé dans la foulée de la Coupe du monde 2018, Luis Enrique, 52 ans, n’ira pas plus loin que l’édition qatarie à la tête de la sélection espagnole. La fédération de football du pays (RFEF) a fait savoir, jeudi 8 décembre, qu’elle mettait un terme à ses fonctions. L’annonce n’est pas vraiment une surprise, deux jours après l’élimination de la Roja par le Maroc en huitièmes de finale du tournoi (0-0, 3-0 aux t.a.b).                             Lire aussi :  Intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                   Le natif de Gijon, dans la communauté autonome des Asturies, s’était vu confier les rênes de la sélection en juillet 2018, donc, à l’issue d’un Mondial russe déjà décevant pour les Espagnols : l’aventure des champions 2010 s’était, là encore, arrêtée dès le premier tour de la phase finale, après la défaite contre la nation hôte.                 Luis Enrique avait fait une parenthèse de six mois à la tête de la Roja, entre mars et novembre 2019, pour accompagner la fin de vie de sa fille atteinte d’un cancer des os. L’enfant mourra en août de la même année. A son retour, il avait contribué à hisser son pays en demi-finale de l’Euro et en finale de la Ligue des nations, en 2021.            Possession stérile            Avec son « style défini », il a « parié sur les jeunes talents et a semé de l’espoir pour le futur de la sélection », a salué la fédération espagnole, jeudi, dans son communiqué. Ancien joueur du Real Madrid, puis du grand rival du Barça, Luis Enrique a appris le métier d’entraîneur avec la réserve du FC Barcelone, dans l’ombre de Pep Guardiola, avant d’en prendre la responsabilité en 2014 et de remporter deux Liga (le championnat espagnol) et une Ligue des champions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Andres Iniesta                   Reste qu’il avait fini par être critiqué pour son style de jeu de possession stérile, dont la défaite de mardi face aux Lions de l’Atlas fut une parfaite illustration. « S’il y a un responsable, c’est moi », avait assumé le technicien dans les coursives du Stade Education City, après la rencontre. Le lendemain, à l’arrivée à l’aéroport de Madrid, Luis Enrique a pris les membres de l’encadrement dans ses bras individuellement et leur a fait ses adieux.                           Photo d’archive prise le 3 août 2021 de l’entraîneur Luis de la Fuente Castillo pendant le match de football de demi-finale masculine des Jeux olympiques de Tokyo 2020, entre le Japon et l’Espagne, au stade de Saitama.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Luis de la Fuente Castillo, 61 ans, lui succède. Jusqu’ici entraîneur de la sélection espagnole des moins de 21 ans, il sera officiellement présenté lundi et fera ses premiers pas en mars avec les matchs de qualifications pour l’Euro 2024 en Allemagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/08/luis-enrique-demis-de-ses-fonctions-de-selectionneur-de-l-espagne-apres-l-echec-a-la-coupe-du-monde_6153520_1616938.html"},"headline":"Luis Enrique d\u00e9mis de ses fonctions de s\u00e9lectionneur de l\u2019Espagne apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec \u00e0 la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-08T14:24:57+01:00","datePublished":"2022-12-08T14:24:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le technicien de 52\u00a0ans, qui avait pris les r\u00eanes de la Roja en juillet\u00a02018 est remplac\u00e9 par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la f\u00e9d\u00e9ration espagnole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/77/0/4596/2298/1342/671/60/0/4897265_5943324-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-3">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ L’ex-nageur champion olympique avait été mis en examen le 11 décembre 2021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15 ans à la suite d’une plainte de la fille de son entraîneur de l’époque.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Justice           Affaire Agnel : une deuxième victime potentielle récemment auditionnée      L’ex-nageur champion olympique avait été mis en examen le 11 décembre 2021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15 ans à la suite d’une plainte de la fille de son entraîneur de l’époque.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 13h08, mis à jour le 08 décembre 2022 à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’enquête rebondit. Le parquet de Mulhouse (Haut-Rhin) a annoncé jeudi 8 décembre qu’une deuxième victime potentielle avait été auditionnée dans le cadre de l’enquête pour viol et agression sexuelle sur mineur visant l’ancien nageur et double champion olympique aux Jeux de Londres de 2012, confirmant une information de L’Equipe et de RTL.            « La jeune fille était proche de l’entourage familial de Yannick Agnel », a précisé la procureure de la République de Mulhouse, Edwige Roux-Morizot. « Le juge d’instruction n’a pas interrogé Yannick Agnel sur les faits relevés par supplétif, il devrait le faire sûrement dans le courant du début de l’année » 2023.            Yannick Agnel, âgé de 30 ans, avait été mis en examen en décembre 2021 pour « viol et agression sexuelle sur mineure de 15 ans » et placé sous contrôle judiciaire. La plainte avait été déposée par la fille de son ancien entraîneur, Lionel Horter, pour des faits remontant à 2016. Elle était alors âgée de 13 ans, et le nageur de 24 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvelles questions autour de l’affaire Yannick Agnel, mis en examen pour viol et agression sexuelle sur mineur                   Réquisitoire supplétif            Quelques semaines après cette mise en examen, le parquet avait élargi l’enquête en délivrant un réquisitoire supplétif pour des faits d’« atteintes sexuelles sur mineure de moins de 15 ans » sur une autre victime potentielle, explique Mme Roux-Morizot. L’avocate de Yannick Agnel n’a pas répondu aux sollicitations de l’Agence France-Presse.                 Yannick Agnel possède l’un des plus beaux palmarès de la natation française : il a été double champion olympique à Londres, en 2012, sur le 200 m nage libre et le relais 4 × 100 m, avant d’être sacré champion du monde dans ces deux disciplines en 2013. Il s’était reconverti dans l’e-sport et menait, jusqu’à l’annonce de la plainte et sa mise en examen, une carrière de consultant dans plusieurs médias, dont le groupe France Télévisions et Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yannick Agnel : la qualification de « viol » et la notion de « contrainte » seront au cœur de l’affaire, selon l’entourage                   Le nageur s’était également lancé dans l’écriture, et devait publier un récit portant sur l’histoire de son grand-père, mais la publication du livre a été annulée par les éditions Arthaud.                              Lire aussi   Yannick Agnel, ancien champion olympique de natation, mis en examen pour « viol et agression sexuelle sur mineure de 15 ans »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/08/affaire-agnel-une-deuxieme-victime-potentielle-de-yannick-agnel-recemment-auditionnee_6153514_3224.html"},"headline":"Affaire Agnel\u00a0: une deuxi\u00e8me victime potentielle r\u00e9cemment auditionn\u00e9e","dateCreated":"2022-12-08T13:08:06+01:00","datePublished":"2022-12-08T13:08:06+01:00","dateModified":"2022-12-08T13:17:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Natation","Sport"],"description":"L\u2019ex-nageur champion olympique avait \u00e9t\u00e9 mis en examen le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15\u00a0ans \u00e0 la suite d\u2019une plainte de la fille de son entra\u00eeneur de l\u2019\u00e9poque.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/08/07/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/9924497_5435921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-4">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Comment le Mondial a poussé le Qatar à changer ces derniers mois ? Benjamin Barthe, l’un des envoyés spéciaux du « Monde » au Qatar, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Merci.    Jean-Marc Daibute         Bonjour, Jean-Marc.          Je suis resté au Qatar durant les deux premières semaines de la Coupe du monde, la phase des poules. Le Moyen-Orient est ma zone de travail depuis vingt ans. J’ai découvert le Qatar en 2012 et je m’y suis rendu depuis à de très nombreuses reprises, deux ou trois fois par an. C’est à ce titre-là que Le Monde m’y a envoyé. Traditionnellement au Monde, ces grands événements font l’objet d’une couverture politique et sociétale, en plus de la couverture purement sportive. Compte tenu des polémiques qui ont accompagné la préparation de l’événement, avoir un reporter généraliste sur place a été jugé encore plus nécessaire par la direction de la rédaction. J’avais carte blanche évidemment pour le choix de mes sujets. L’idée générale était de raconter la Coupe du monde « hors les stades ».        Benjamin Barthe            11:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar        L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.                Joseph Blatter, président de la FIFA, ici en 2005 à Zurich (Suisse). REUTERS/SEBASTIAN DERUNGS           L’article de Benjamin Barthe et Rémi Dupré est à retrouver en intégralité ci-dessous :             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                        11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt démarrer        Notre journaliste, Benjamin Barthe, envoyé spécial au Qatar, répondra à vos questions à partir de 11 h 30.                    11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré à l’influence de la Coupe du monde du football sur l’émirat du Qatar                                 Le contexte          Image de couverture :   Manu Fernandez / AP          Sévèrement critiqué pour les morts, les accidents et les salaires non versés à des travailleurs étrangers impliqués dans la construction des infrastructures du Mondial, le Qatar a adopté des réformes pour améliorer la sécurité des travailleurs et punir les employeurs récalcitrants. Les autorités ont aussi versé des centaines de millions d’euros pour compenser les salaires impayés. Mais, pour les associations de défense des droits humains, ces réformes sont tardives et insuffisantes.« Cette Coupe du monde de football, la première organisée dans le monde arabe, témoigne de changements concrets qui sont à l’œuvre. Le Qatar s’est engagé dans cette voie et doit continuer », a estimé, de son côté, Emmanuel Macron, début novembre.Quels changements sociétaux et politiques ont eu lieu dans le pays dans la perspective de la compétition ? Quelle influence va avoir le Mondial sur la politique extérieure de l’émirat ? Notre journaliste, Benjamin Barthe, qui s’est rendu à plusieurs reprises dans l’émirat ces derniers mois et est actuellement au Qatar pour suivre le Mondial, a répondu à vos questions.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Retrouvez ci-dessous notre article sur la position adoptée par la rédaction du Monde pendant l’événement :                          Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                Pour aller plus loin :         Chronique. « Je regarde, mais je ne suis pas dupe » : les téléspectateurs du Mondial 2022         Analyse. La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         Reportage. Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Récit. Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         Editorial. La FIFA au stade de l’aveuglement         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-08T13:43:24+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T13:43:24+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","description":"Comment le Mondial a pouss\u00e9 le Qatar \u00e0 changer ces derniers mois\u00a0? Benjamin Barthe, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Qatar, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : « Le Qatar ne va pas disparaître de la scène internationale et de la scène sportive » à la fin de la compétition","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comment le Mondial a pouss\u00e9 le Qatar \u00e0 changer ces derniers mois\u00a0? Benjamin Barthe, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Qatar, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/7914/5276/1342/894/3/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-08T13:43:24+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T13:43:24+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-08T12:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:46:46+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s avoir lu de nombreux t\u00e9moignages positifs de fans venus du monde entier, pouvez vous nous dire le ressenti global des fans ?     Michael         Bonjour Michael,Je pense que la grande majorit\u00e9 des fans venus \u00e0 Doha sont repartis ou repartiront satisfaits. Du fait de l\u2019ambiance tr\u00e8s agr\u00e9able, dont j\u2019ai parl\u00e9 plus bas. Et du fait de l\u2019organisation, qui n\u2019a pas connu de rat\u00e9s majeurs. Ajoutez \u00e0 cela le spectacle sur le terrain, quelques matchs m\u00e9morables, des victoires retentissantes, comme celle de l\u2019Arabie saoudite sur l\u2019Argentine et du Maroc sur l\u2019Espagne, qui sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9es dans la grande histoire du ballon rond. Le Qatar a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 beaucoup de points, en particulier dans le monde arabe, qui se reconna\u00eet tr\u00e8s fortement dans cette comp\u00e9tition, et pas seulement \u00e0 cause des exploits de l\u2019\u00e9quipe du Maroc. Le drapeau de la Palestine, la cause sacr\u00e9e des arabes, est omnipr\u00e9sent dans les rues de Doha et m\u00eame dans le stades. Les autorit\u00e9s qataries ne sont \u00e9videmment pas \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des consignes \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des gradins pour ne pas confisquer cet embl\u00e8me. Si aucun incident ne survient d\u2019ici le 18\u00a0d\u00e9cembre, jour de la finale, les Qataris auront r\u00e9ussi \u00ab\u00a0leur \u00bb Mondial. Ce qui ne sera pas un mince exploit, compte tenu de tous les obstacles qui se sont dress\u00e9s sur leur chemin ces douze derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T13:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:28:09+00:00","articleBody":"              Les stades seront-ils d\u00e9truits apr\u00e8s la coupe?     Recyclerie         Bonjour Recyclerie,Certains stades seront partiellement d\u00e9mont\u00e9s, une partie de leurs gradins est cens\u00e9e \u00eatre c\u00e9d\u00e9e \u00e0 des pays en d\u00e9veloppement. D\u2019autres seront reconvertis en infrastructures multiusages. C\u2019est du moins le plan des autorit\u00e9s. On peut cependant craindre un syndrome \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants blancs\u00a0\u00bb, ces enceintes sportives monumentales qui d\u00e9p\u00e9rissent une fois les projecteurs \u00e9teints. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019une partie des 8\u00a0stades resteront en l\u2019\u00e9tat, pour accueillir les \u00e9v\u00e9nements sportifs dont le Qatar a d\u00e9j\u00e0 obtenu l\u2019organisation (comme la Coupe d\u2019Asie de football 2023 et les Jeux asiatiques 2030) et ceux qu\u2019ils esp\u00e8rent obtenir. Il est notamment question d\u2019une possible candidature du pays \u00e0 l\u2019organisation des Jeux olympiques 2036.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:19:44+00:00","articleBody":"              En ce qui concerne le nombre de morts depuis 10 ans \r\nA t on vraiment une analyse objective? Les ONG violemment oppos\u00e9es aux cultures du Moyen Orient ont \u00e9videmment tendance \u00e0 exag\u00e9rer les chiffres (additionnant les chiffres officiels et non officiels) et ceux du Qatar qui \u00e9videmment les minimise au maximum? \r\nEt a t on un comparatif avec d\u2019autres grands chantiers (on oubliant pas que le Qatar est parti de z\u00e9ro dans la construction des structures sportives.     Olivier          Bonjour Olivier,Personne n\u2019a de certitude sur cette question cruciale. Les organisations non gouvernementales (ONG) parlent de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de morts, sans plus de pr\u00e9cision. L\u2019Organisation internationale du travail (OIT), une organisation onusienne, qui a ouvert un bureau \u00e0 Doha, incline \u00e0 penser que le total se compte plut\u00f4t en centaines. Et les autorit\u00e9s qataries s\u2019accrochent \u00e0 leurs \u00e9l\u00e9ments de langage absolument irr\u00e9alistes, qui parlent de \u00ab\u00a0trois morts\u00a0\u00bb sur les chantiers des stades. Ce manque de visibilit\u00e9 \u2013 \u00e0 la charge des autorit\u00e9s qataries \u2013 restera un point noir du Mondial. Comparer avec les autres pays ayant accueilli le Mondial n\u2019est pas forc\u00e9ment pertinent, car comme vous le dites, la pr\u00e9paration du Mondial a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans un gigantesque processus de modernisation du pays, qui a entra\u00een\u00e9 la construction d\u2019un a\u00e9roport, d\u2019un m\u00e9tro, d\u2019une ville nouvelle, d\u2019un tramway\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:11:08+00:00","articleBody":"              Bonjour, les m\u00e9dias nous indique que cette coupe du monde dans un p\u00e9rim\u00e8tre g\u00e9ographique resserr\u00e9 a permis un vrai brassage culturel des supporters du monde entier. Cela a-t-il eu a votre avis un impact sur l'ouverture de la population locale vers le monde?    JF         Bonjour JF,Il y avait beaucoup d\u2019appr\u00e9hension des deux c\u00f4t\u00e9s avant le d\u00e9but de la Coupe du monde. Les supporteurs occidentaux, expos\u00e9s au discours tr\u00e8s critique de leurs m\u00e9dias, sont arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons. Avec la crainte pour certains de d\u00e9barquer dans un quasi-\u00e9mirat islamiste, tr\u00e8s r\u00e9trograde,\u00a0etc. Et les Qataris avaient peur, pour leur part, d\u2019un d\u00e9ferlement d\u2019\u00e9trangers avin\u00e9s, de rixes entre fans d\u2019\u00e9quipes rivales, d\u2019une hausse de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, d\u2019embouteillages monstrueux,\u00a0etc. La r\u00e9alit\u00e9 a montr\u00e9 que ces appr\u00e9hensions reposaient sur des caricatures, des pr\u00e9jug\u00e9s. Au Qatar comme ailleurs, l\u2019utopie du Mondial a fonctionn\u00e9 et fonctionne \u00e0 ce jour. Les rues de Doha, les abords des stades et les fan zones baignent dans l\u2019euphorie douce du dialogue des cultures, de la communication sans fronti\u00e8res, avec tout ce que cela a de beau et de na\u00eff \u00e0 la fois. Une atmosph\u00e8re qui existait dans les villes ayant accueilli de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions du Mondial. Avec ceci de particulier qu\u2019\u00e0 Doha tout cela se d\u00e9roule dans un espace tr\u00e8s r\u00e9duit, donc les opportunit\u00e9s de rencontre, d\u2019\u00e9change, sont encore plus grandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T13:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:55:09+00:00","articleBody":"    Est ce que le travail journalistique est ais\u00e9 au Qatar?    Moira                    Bonjour Moira,Au d\u00e9but de la Coupe du monde, un journaliste \u00e9tranger, qui r\u00e9alisait un direct t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interrompu dans son travail par la police qatarie. Mais je n\u2019ai pas entendu parler d\u2019autres incidents. Personnellement, j\u2019ai pu me rendre sans difficult\u00e9s dans la zone industrielle de Doha, o\u00f9 vivent une bonne partie des travailleurs \u00e9trangers de l\u2019\u00e9mirat. Maintenant, c\u2019est vrai qu\u2019en tant que journaliste de presse \u00e9crite, je passe plus facilement inaper\u00e7u que mes coll\u00e8gues de radio et surtout de t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:50:20+00:00","articleBody":"              Aurez-vous la possibilit\u00e9 de retourner au Qatar dans, disons, trois ou six mois ? Car c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que l'on pourra constater ou non une r\u00e9elle \u00e9volution, une fois que la loupe Coupe du monde aura disparu.     Normand          Bonjour Normand,Oui, bien s\u00fbr, nous irons au Qatar une fois que l\u2019agitation du Mondial sera retomb\u00e9e, pour suivre l\u2019\u00e9volution des r\u00e9formes du droit du travail et pour couvrir en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019actualit\u00e9 de ce pays. Il faut bien comprendre que le pays ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne sportive apr\u00e8s le 18 d\u00e9cembre, date de la finale. La Coupe du monde peut appara\u00eetre comme une forme de cons\u00e9cration pour les autorit\u00e9s de Doha, mais toute la logique de soft power qui sous tend cet \u00e9v\u00e9nement va se poursuivre. Ne serait-ce que pour une raison simple\u00a0: dans les prochaines ann\u00e9es, les revenus que le Qatar tire de l\u2019exploitation de ses r\u00e9serves de gaz, vont \u00eatre multipli\u00e9es par deux. De nouveaux trains de liqu\u00e9faction vont \u00eatre construits, notamment. Le Qatar \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche, avec un exc\u00e9dent budg\u00e9taire \u00e9norme. Il va l\u2019\u00eatre encore plus. D\u2019une certains fa\u00e7on, l\u2019histoire du Qatar ne fait que commencer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:42:36+00:00","articleBody":"              Comment la population de travailleurs non-locaux voit la coupe du monde ? C\u00e9l\u00e8brent-ils l'\u00e9v\u00e8nement ou bien le protestent-ils ?    Quentin         Une fan-zone a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e dans un stade de cricket, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une immense cit\u00e9 ouvri\u00e8re, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Doha. Avec un \u00e9cran g\u00e9ant, des animations entre les matchs, des mini-terrains de foot, une buvette,\u00a0etc. Des centaines de travailleurs \u00e9trangers viennent chaque soir assister \u00e0 la retransmission des matchs. Ils sont des milliers, les soirs de grandes affiches. Il faut aussi savoir que dans la phase de poules, il \u00e9tait possible de trouver des places dans le haut des gradins, en cat\u00e9gorie\u00a05, autour de 80\u00a0riyals, soit environ 20\u00a0euros. Parmi les travailleurs \u00e9trangers, certains mordus de ballon rond ont donc pu se procurer des billets et assister \u00e0 des matchs. Mais il s\u2019agit \u00e9videmment d\u2019une minorit\u00e9. Le quotidien de ces ouvriers, pendant la Coupe du monde, reste rythm\u00e9 par le travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:33:01+00:00","articleBody":"    Comment faites-vous la part entre les jugements occidentaux emis sous le prisme de leurs propres valeurs, et la culture locale et ses points de vue sinceres sur la justesse de leurs actes? Merci    Bac Philo         C\u2019est une bonne remarque. Les critiques formul\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre du Qatar, avant le d\u00e9but de la Coupe du monde, \u00e9taient souvent justifi\u00e9es, notamment tout ce qui avait trait aux travailleurs \u00e9trangers. Dans ce pays, il n\u2019y a pas un b\u00e2timent, pas une route,\u00a0qui n\u2019aient \u00e9t\u00e9 construits sans ces petites mains d\u2019Asie du Sud-Est, souvent mal pay\u00e9es et peu consid\u00e9r\u00e9es. Mais dans l\u2019avalanche de critiques \u00e0 laquelle on a assist\u00e9 avant le Mondial, il y a eu une forme d\u2019acharnement probl\u00e9matique, \u00e0 mon sens. Aussi petit soit-il, le Qatar est un pays, avec sa complexit\u00e9, ses nuances, et le r\u00e9duire \u00e0 ses travers ne me semble pas juste. Dans le discours m\u00e9diatique anti-Qatar, il y a parfois une forme d\u2019essentialisation, dont je me m\u00e9fie. Vu de France, le Qatar a deux tares originelles\u00a0: pour une partie de la droite (et une partie de la gauche aussi) il est trop musulman\u00a0; et pour une partie de la gauche, il est trop riche. Mais la r\u00e9alit\u00e9 du Qatar, ce n\u2019est pas seulement les barbus et les gratte-ciel bling-bling. Par exemple, dans les m\u00e9dias et les centres de recherche du Qatar, on trouve beaucoup de repr\u00e9sentants de la jeunesse arabe progressiste, les naufrag\u00e9s des \u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb de 2011, qui sont persona non grata dans leur propre pays. Au Qatar, il y a \u00e9galement une classe moyenne, qui passe trop souvent sous le radar des m\u00e9dias. On entend beaucoup parler des tr\u00e8s riches ou des tr\u00e8s pauvres, mais il faut comprendre que parmi les travailleurs \u00e9trangers,\u00a0il y a toute une cat\u00e9gorie de cols blancs, des Indiens, des Pakistanais, des Palestiniens, des Egyptiens, qui bossent dans des bureaux, comme architectes, comptables,\u00a0etc. Le Qatar est plus complexe que ne le laisse penser la rh\u00e9torique du superlatif \u2013 \u00e9blouie ou indign\u00e9e \u2013 tr\u00e8s souvent employ\u00e9e dans les m\u00e9dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:12:52+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\nVous semble-t-il que l'organisation de la Coupe du monde contribue \u00e0 am\u00e9liorer le respect des droits humains au Quatar et si oui, est-ce seulement un progr\u00e8s de fa\u00e7ade ou une \u00e9volution plus p\u00e9renne?    I.Inconnu         Il faut comprendre une chose\u00a0: le Qatar est un pays qui a 50\u00a0ans. Son appareil d\u2019Etat est tr\u00e8s jeune. On ne peut pas le juger \u00e0 l\u2019aune de nos institutions, de nos r\u00e9glementations, de notre histoire,\u00a0etc. Les r\u00e9formes ne sont pas une \u00ab\u00a0fa\u00e7ade\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un d\u00e9but de processus de changement, qui demande \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9 et prolong\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:06:01+00:00","articleBody":"              En quoi le Qatar se distingue de ses pays voisins en mati\u00e8re d\u2019avanc\u00e9es societales?     7 diff\u00e9rences          L\u2019effet de loupe du Mondial a oblig\u00e9 le Qatar \u00e0 lancer des r\u00e9formes. Le travail de d\u00e9mant\u00e8lement de la kafala, auquel j\u2019ai fait allusion plus bas, n\u2019a pas eu lieu dans les autres pays du Golfe. Ce syst\u00e8me abusif et coercitif n\u2019est d\u2019ailleurs pas limit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9ninsule Arabique. Il est \u00e9galement en vigueur en Jordanie et au Liban. Dans ce pays, les \u00e9trangers travaillant comme domestiques sont les premiers \u00e0 souffrir du syst\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:56:56+00:00","articleBody":"              Bonjour le Quatar va-il enfin tenir compte des droits de l'homme et ne plus prendre les gens qui travaillent dans ce pays pour des et esclaves et des moins que rien?    Lorenzzo         Le Qatar a tenu compte en partie des critiques formul\u00e9es par les organisations non gouvernementales (ONG) de d\u00e9fense des droits humains relatives \u00e0 son traitement des travailleurs \u00e9trangers. Comme nous l\u2019avons relat\u00e9, le droit du travail local a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9. La kafala, le syst\u00e8me qui encha\u00eene le travailleur \u00e0 son employeur, l\u2019emp\u00eache de voyager et de changer d\u2019emploi sans son aval, et qui, dans certains cas, peut s\u2019apparenter \u00e0 du travail forc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 abolie. Un salaire minimal (270\u00a0euros, sans le logement et la nourrtiture, qui sont de la responsabilit\u00e9 de l\u2019employeur) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. La pratique du virement bancaire des salaires a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, ce qui permet aux autorit\u00e9s de traquer les mauvais payeurs. Un fonds de compensation pour les salaires non vers\u00e9s a \u00e9t\u00e9 mis en place,\u00a0etc. Le probl\u00e8me, c\u2019est que ces r\u00e9formes sont arriv\u00e9es trop tard. Quand la kafala a \u00e9t\u00e9 abolie, en\u00a02020, les stades \u00e9taient quasi termin\u00e9s. Et, sur place, les entrepreneurs, habitu\u00e9s pendant des d\u00e9cennies \u00e0 disposer d\u2019une main-d\u2019\u0153uvre corv\u00e9able \u00e0 merci, tra\u00eenent les pieds. Ils trouvent des moyens de contourner ces nouvelles mesures. Le gouvernement, de son c\u00f4t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 se doter d\u2019un syst\u00e8me d\u2019inspection efficace. Bref, le processus de changement est lanc\u00e9, mais il est arriv\u00e9 tardivement et l\u2019on peut se demander si apr\u00e8s la Coupe du monde, il ne va pas s\u2019enliser, la pression internationale sur les \u00e9paules du Qatar retombant d\u2019un coup\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:46:25+00:00","articleBody":"                        BBB (Bonjour Benjamin Barthe ;) ), quel est le \"mandat\" que vous a confi\u00e9 le Monde en vous envoyant \"sp\u00e9cialement\" au Qatar ? Aviez-vous par exemple carte blanche au niveau des sujets (non directement sportifs) ? Ou ce mandat \u00e9tait-il justement limit\u00e9 \u00e0 \"l\u2019influence de la Coupe du monde du football sur l\u2019\u00e9mirat du Qatar\" ?\r\nMerci.    Jean-Marc Daibute         Bonjour, Jean-Marc.          Je suis rest\u00e9 au Qatar durant les deux premi\u00e8res semaines de la Coupe du monde, la phase des poules. Le Moyen-Orient est ma zone de travail depuis vingt ans. J\u2019ai d\u00e9couvert le Qatar en\u00a02012 et je m\u2019y suis rendu depuis \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises, deux ou trois fois par an. C\u2019est \u00e0 ce titre-l\u00e0 que Le Monde m\u2019y a envoy\u00e9. Traditionnellement au Monde, ces grands \u00e9v\u00e9nements font l\u2019objet d\u2019une couverture politique et soci\u00e9tale, en plus de la couverture purement sportive. Compte tenu des pol\u00e9miques qui ont accompagn\u00e9 la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avoir un reporter g\u00e9n\u00e9raliste sur place a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 encore plus n\u00e9cessaire par la direction de la r\u00e9daction. J\u2019avais carte blanche \u00e9videmment pour le choix de mes sujets. L\u2019id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait de raconter la Coupe du monde \u00ab\u00a0hors les stades\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:15:06+00:00","articleBody":"     L\u2019attribution du Mondial \u00e0 l\u2019\u00e9mirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la sc\u00e8ne internationale. Mais elle marque aussi le d\u00e9but d\u2019un interminable feuilleton m\u00ealant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.                Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la FIFA, ici en 2005 \u00e0 Zurich (Suisse). REUTERS\/SEBASTIAN DERUNGS           L\u2019article de Benjamin Barthe et R\u00e9mi Dupr\u00e9 est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar          ","image":"https://img.lemde.fr/2015/01/27/ill_4564261_3b37_blatter.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du vote de la FIFA en\u00a02010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar","dateModified":"2022-12-08T11:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:12:05+00:00","articleBody":"     Notre journaliste, Benjamin Barthe, envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Qatar, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9marrer","dateModified":"2022-12-08T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:10:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019influence de la Coupe du monde du football sur l\u2019\u00e9m...","dateModified":"2022-12-08T10:10:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/7914/5276/1342/894/3/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/08/19-5">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ OL Groupe, propriétaire du club, a fait état, jeudi, de « progrès vers une finalisation avec Eagle Football », la société de M. Textor. Fixée dans un premier temps à septembre, la transaction a déjà été différée depuis à plusieurs reprises.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Entreprises           Football : un énième report accordé à l’Américain John Textor pour le rachat de l’Olympique lyonnais      OL Groupe, propriétaire du club, a fait état, jeudi, de « progrès vers une finalisation avec Eagle Football », la société de M. Textor. Fixée dans un premier temps à septembre, la transaction a déjà été différée depuis à plusieurs reprises.       Le Monde     Publié le 08 décembre 2022 à 09h30, mis à jour le 08 décembre 2022 à 09h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Mercredi 7 décembre en fin d’après-midi, les joueuses de l’Olympique lyonnais accueillaient leurs homologues du FC Zurich, au Groupama Stadium, dans le cadre de la 4e journée des phases de groupes de la Ligue des champions. Les Fenottes, tenantes du titre, l’ont emporté avec la manière (4-0), mais l’attention de nombreux observateurs était déjà portée sur les coulisses du club. Pour cause : la date marquait le terme de l’« ultime » délai accordé à l’homme d’affaires américain John Textor et sa holding Eagle Football pour sceller le rachat de l’OL Groupe (OL Groupe), société propriétaire du club.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le feuilleton du rachat de l’Olympique lyonnais par l’Américain John Textor touche à sa fin                   La montagne a finalement accouché d’une souris. Le lendemain matin, dans un communiqué l’OL Groupe a, en effet, annoncé… un nouveau report de la transaction. Après des mois de négociations – et de reports, donc –, le projet n’est donc pas complètement enterré. « Les vendeurs et la société ont considéré qu’au vu des progrès réalisés, il existait une probabilité suffisante qu’un “closing” [finalisation] ait lieu rapidement », précise le texte. Cité dans le document, John Textor, actionnaire majoritaire d’Eagle Football, leur a fait part de sa confiance pour que les accords restant à obtenir et à finaliser soient « obtenus et signés à brève échéance ». « La société [OL Groupe] et son conseil d’administration suivront en temps réel la concrétisation des dernières étapes » et communiqueront « dès que la date de closing aura été arrêtée ».            Une opération évaluée à 800 millions            A la fin de juin, le natif du Missouri (centre-ouest des Etats-Unis) s’était engagé à acquérir, par l’intermédiaire de sa holding, la totalité des actions et la moitié des Osrane (obligations subordonnées remboursables en actions nouvelles ou existantes, qui serviront à financer la construction du Groupama Stadium) détenues par Holnest – la holding de la famille du président historique de l’OL, Jean-Michel Aulas, qui représente 27,7 % du capital –, de même que la totalité des parts détenues par Pathé (19,3 %) – le groupe présidé par Jérôme Seydoux – et celles du fonds d’investissement chinois IDG Capital (19,8 %). L’opération totale est évaluée à 800 millions d’euros. Fixée dans un premier temps à septembre, la cession a été différée depuis à plusieurs reprises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lyon, l’homme d’affaires américain John Textor se présente en « bâtisseur » ambitieux                   Lundi, le groupe rhodanien lui avait accordé quarante-huit heures pour « trouver un accord final, inconditionnel et financé avec l’ensemble des parties », sous peine d’avoir à « considérer des sources alternatives de renforcement de ses fonds propres pour avoir rapidement des solutions disponibles pour le cas où des opérations avec Eagle Football ne seraient pas réalisées ».                             Lire aussi :  « A l’OL, un président en préretraite, un propriétaire à distance et quelques doutes sur la sortie de virage »                   La semaine dernière, l’intéressé assurait avoir « obtenu la totalité des financements nécessaires » à la transaction. Mais celle-ci restait encore suspendue à une validation du transfert des parts qu’il détient en son nom propre au capital de Crystal Palace (environ 40 %) vers la société avec laquelle il doit racheter l’OLG. Une opération pour laquelle il doit obtenir l’aval de ses partenaires financiers au sein du club londonien. A terme, Eagle Football doit rassembler les titres de M. Textor dans la formation anglaise, celles de Botafogo (1re division brésilienne) et du RWDM Molenbeek (2e division belge), ainsi que l’OL, donc.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/08/football-un-enieme-report-accorde-a-l-americain-john-textor-pour-le-rachat-de-l-olympique-lyonnais_6153481_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: un \u00e9ni\u00e8me report accord\u00e9 \u00e0\u00a0l\u2019Am\u00e9ricain John Textor pour le rachat de l\u2019Olympique lyonnais","dateCreated":"2022-12-08T09:30:44+01:00","datePublished":"2022-12-08T09:30:44+01:00","dateModified":"2022-12-08T09:35:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Ligue 1","Football","\u00c9conomie","Sport"],"description":"OL Groupe, propri\u00e9taire du club, a fait \u00e9tat, jeudi, de \u00ab\u00a0progr\u00e8s vers une finalisation avec Eagle Football\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 de M.\u00a0Textor. Fix\u00e9e dans un premier temps \u00e0 septembre, la transaction a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diff\u00e9r\u00e9e depuis \u00e0 plusieurs reprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/5114/2557/1342/671/60/0/deac127_1670487456500-000-32cx4ed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-6">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le joueur des Three Lions est retourné auprès de sa famille, en Angleterre, victime d’un violent cambriolage. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Un coin de ciel bleu »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : l’attaquant Raheem Sterling incertain pour France-Angleterre   Chronique        Service Sports        Le joueur des Three Lions est retourné auprès de sa famille, en Angleterre, victime d’un violent cambriolage. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Un coin de ciel bleu »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 08 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 07h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Partie sur un rythme effréné, la Coupe du monde se met provisoirement en pause, avant le début des quarts de finale, vendredi 9 décembre, avec des alléchants Brésil-Croatie (16 heures, BeIN Sports 1) et Argentine-Pays-Bas (20 heures, TF1 et BeIN Sports 1). Ce qui n’empêche pas à la compétition de continuer à faire parler d’elle en coulisses.              Sables mouvants            Sterling, la famille d’abord            L’international anglais a quitté précipitamment ses coéquipiers avant le huitième de finale remporté (3-0) par les Three Lions face au Sénégal, le 4 décembre, à la suite du cambriolage de son domicile. Selon la BBC, la police du Surrey a procédé, mardi 6 décembre, à deux arrestations à Oxshott, dans le sud de Londres, alors qu’une autre tentative a été observée dans le même village. Les deux hommes soupçonnés de tentative de cambriolage ont été arrêtés et placés en garde à vue. La police britannique n’a pas confirmé qu’il s’agissait des cambrioleurs de la maison de l’attaquant de Chelsea.                           Raheem Sterling, pendant le match entre l’Angleterre et les Etats-Unis, à Al-Khor, au Qatar, le 25 novembre 2022.  ABBIE PARR / AP                 Pour ce qui est de Sterling, les dégâts ne sont heureusement que matériels. Des bijoux d’une valeur de 300 000 livres (348 000 euros) ont été volés au domicile du joueur. L’ailier de 27 ans n’est pas certain de revenir aider ses coéquipiers engagés dans un quart de finale de Coupe du monde face à la France, samedi 10 décembre à 20 heures.                 Sterling serait très affecté et préoccupé par la sécurité de sa compagne et de ses enfants. Pas le meilleur moyen pour le sélectionneur Gareth Southghate de préparer sereinement le duel face aux Bleus. Il devra probablement faire sans un élément qui avait démarré la compétition avec un but et une passe décisive contre l’Iran, le 21 novembre (victoire 6-2).              De l’eau dans le gaz            Le brassard « One Love » fait toujours parler            Dans une interview accordée au Figaro, mercredi 7 décembre, Noël Le Graët a réaffirmé sa position concernant le brassard « One Love », symbole d’opposition à toutes les formes de discrimination. « J’ai été l’un des leaders pour qu’il n’y ait pas ce brassard, trois ou quatre pays d’Europe de l’Ouest le voulaient. D’ailleurs, ils ne sont plus en lice pour la plupart », a affirmé le président de la Fédération française de football.            Le Graët assure avoir «été l'un des leaders» contre le brassard One Love en coupe du monde


<article-nb="2022/12/08/19-7">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Nous sommes désormais à moins de 600 jours de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024. Alors que l’événement se rapproche à grand pas, où en est l’organisation ? Les craintes sur le budget et la sécurité sont-elles justifiées ? Réponses, dans ce podcast, avec Nicolas Lepeltier, journaliste au service sports du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Podcasts       L’Heure du Monde           JO de Paris 2024 : y a-t-il des raisons de s’inquiéter ?     podcast    Nous sommes désormais à moins de 600 jours de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024. Alors que l’événement se rapproche à grand pas, où en est l’organisation ? Les craintes sur le budget et la sécurité sont-elles justifiées ? Réponses, dans ce podcast, avec Nicolas Lepeltier, journaliste au service sports du « Monde ».          Par Marion Bothorel et Nicolas Lepeltier         Publié le 08 décembre 2022 à 05h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 07h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/12/08/19-8">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ La mairie de Paris a confirmé mercredi que la salle, qui accueillera les épreuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livrée à la fin de l’année 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO Paris 2024 : trois mois de retard pour la livraison de l’Arena      La mairie de Paris a confirmé mercredi que la salle, qui accueillera les épreuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livrée à la fin de l’année 2023.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 21h11, mis à jour le 07 décembre 2022 à 21h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Arena de la porte de La Chapelle, l’une des rares infrastructures sportives construites pour les Jeux olympiques de Paris 2024, sera livrée avec environ trois mois de retard, a annoncé mercredi 7 décembre la mairie de la capitale, confirmant une information du Parisien.            Alors que le calendrier initial prévoyait une livraison de l’Arena à l’été 2023, la municipalité mise désormais sur une disponibilité « à la fin de l’année, en décembre 2023, pour une ouverture en janvier 2024 », a précisé l’entourage de l’adjoint aux sports et aux JO, Pierre Rabadan. Un nouveau calendrier confirmé par la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo), pour qui ce retard « n’a pas de conséquence sur le calendrier olympique », a confirmé un porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : des travailleurs sans papiers sur les chantiers                   Située dans le nord de Paris, à la limite avec Saint-Denis, l’Adidas Arena, baptisée ainsi en vertu d’un contrat de « naming », et ses 7 800 places doivent accueillir les épreuves de badminton et de gymnastique rythmique pendant les JO. « Le Covid, les soucis d’approvisionnement liés à la guerre en Ukraine et l’inflation » expliquent ces « trois-quatre mois » de retard, selon la mairie, qui détient la maîtrise d’ouvrage.            Premier contretemps assumé des JO 2024            C’est le premier contretemps assumé sur les chantiers olympiques, de légers retards attribués à la pandémie de Covid-19 mis à part. Ce décalage aura toutefois des conséquences sur l’occupation du complexe durant la saison sportive pré-olympique, et notamment l’organisation de compétitions préparatoires, les « tests events ».                 L’édition 2023 des internationaux de France de badminton est ainsi maintenue au stade Pierre-de-Coubertin (ouest de Paris), les discussions sur l’édition 2024 étant « en cours », précise l’entourage de Pierre Rabadan. Quant au Paris Basketball, club d’élite qui devait élire domicile à l’Arena dès la rentrée 2023, « il reste à Carpentier », une halle sommaire dans le sud de la capitale, jusqu’à la fin des travaux, précise la mairie.            La municipalité étudie avec l’exploitant de l’Arena, la société d’exploitation du Palais omnisports de Paris-Bercy (SAE POPB), et le comité d’organisation des Jeux olympiques (COJO) « si le club commence [à occuper l’Arena] en milieu de saison » ou pas. Cet été, la Ville avait donné un budget actualisé pour la construction de l’Arena, confiée à un groupement mené par Bouygues, de 106 millions d’euros, plus 32 millions pour les projets annexes sur le site.            Mais avec la crise énergétique, l’adjoint à la construction, Jacques Baudrier, constate « depuis trois-quatre mois, une vraie augmentation des coûts de 10 à 15 % » ainsi que des « problèmes d’approvisionnement ponctuels » sur certains chantiers, qui occasionnent des retards.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/jo-de-paris-2024-trois-mois-de-retard-pour-la-livraison-de-l-arena_6153426_3242.html"},"headline":"JO Paris 2024\u00a0: trois mois de retard pour la livraison de l\u2019Arena","dateCreated":"2022-12-07T21:11:59+01:00","datePublished":"2022-12-07T21:11:59+01:00","dateModified":"2022-12-07T21:35:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La mairie de Paris a confirm\u00e9 mercredi que la salle, qui accueillera les \u00e9preuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livr\u00e9e \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/94bff16_1670000166607-000-32nk6hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-9">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Le Comité olympique veut « explorer des moyens » de réintégrer les athlètes russes et biélorusses      Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 19h14, mis à jour le 07 décembre 2022 à 20h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du Comité international olympique, Thomas Bach, le 5 décembre 2022 à Lausanne (Suisse).  DENIS BALIBOUSE / AP                 Pourrait-on voir des athlètes russes et biélorusses concourir sous bannière neutre aux Jeux olympiques et paralympiques de Paris, en 2024 ? Le Comité international olympique (CIO) dit en tout cas, par la voix de son président Thomas Bach, vouloir « explorer des moyens » de réintégrer ces sportifs bannis des compétitions internationales depuis la fin de février en raison de l’invasion russe de l’Ukraine.            « Nous devons explorer des moyens de surmonter ce dilemme, au sujet de la participation des athlètes, pour revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques », a déclaré le dirigeant à la presse, mercredi 7 décembre.                 Cette position du CIO n’est pas nouvelle, mais Thomas Bach s’y est attardé longuement, sans esquisser de pistes ni d’échéances : « cela requiert d’autres consultations et elles sont en cours, donc il n’y a pas de date fixée », a-t-il éludé.            Dans un entretien au Corriere della Sera, publié le 30 septembre, M. Bach avait déclaré que « la guerre n’a certainement pas été déclenchée par [ces athlètes]. Ceux qui ont pris leurs distances avec le régime devraient pouvoir concourir sous un drapeau neutre ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Depuis l’invasion de l’Ukraine en pleine trêve olympique, pendant les Jeux d’hiver de Pékin, le CIO distingue les « sanctions » infligées aux Etats russe et biélorusse des « mesures de protection » concernant les sportifs, lesquels ne sont en rien considérés comme responsables des actes de leur gouvernement.                « Il n’y a pas de changement dans notre position. Les sanctions doivent demeurer en place », soit l’interdiction des drapeaux des deux pays et celle des compétitions sur leur sol, en raison de la « violation de la Charte olympique », a rappelé le patron de l’olympisme.            Mais la mise au ban des sportifs russes et biélorusses, « recommandée » par le CIO aux fédérations internationales à la fin de février, a toujours été présentée par l’instance olympique comme une mesure visant à protéger l’intégrité des compétitions et la sécurité des athlètes, prise « le cœur lourd » et susceptible d’être réévaluée régulièrement.            « Nous avons dû agir contre nos propres valeurs », en faisant « ce que nous n’avions jamais fait et n’avons jamais voulu faire, c’est-à-dire empêcher des athlètes de participer à des compétitions uniquement à cause de leur passeport », a rappelé Thomas Bach.                Après un débat au sein de la Commission exécutive du CIO qui a duré « quatre heures » mercredi matin, le sujet sera également au menu du 11e Sommet olympique vendredi à Lausanne, à huis clos, avec des représentants des fédérations internationales et de trois comités nationaux olympiques : ceux de Chine, des Etats-Unis et de Russie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/le-comite-olympique-veut-explorer-des-moyens-de-reintegrer-les-athletes-russes-et-bielorusses_6153417_3242.html"},"headline":"Le Comit\u00e9 olympique veut \u00ab\u00a0explorer des moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-12-07T19:14:57+01:00","datePublished":"2022-12-07T19:14:57+01:00","dateModified":"2022-12-07T20:27:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Ukraine","International","Jeux olympiques","Guerre en Ukraine","Jeux olympiques de Paris 2024","Russie","Europe","Sport"],"description":"Le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, a expliqu\u00e9, mercredi, que des \u00ab\u00a0consultations sont en cours\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0revenir aux m\u00e9rites sportifs et non aux interf\u00e9rences politiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/447/0/4604/2302/1342/671/60/0/94f58ff_a2e36d31a4b84e459dff576de72ce388-0-376c2354e5e643b8bd61049651cffe2c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-10">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée dans toute la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Société       Coupe du monde 2022           Maroc-Espagne : la victoire des Lions de l’Atlas provoque scènes de liesse et débordements      La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée dans toute la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.       Le Monde     Publié le 07 décembre 2022 à 17h05, mis à jour le 07 décembre 2022 à 19h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un supporteur du Maroc sur les Champs-Elysées, à Paris, le 6 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Coups de klaxon, sifflets, feux d’artifice, fumigènes… Sur les Champs-Elysées, à Paris, sur le Vieux-Port à Marseille, place Bellecour à Lyon, dans le centre-ville de Toulouse, à Nice ou Lille… Plusieurs milliers de supporteurs du Maroc ont afflué et célébré, mardi 6 décembre, la performance historique des Lions de l’Atlas qui se sont invités au festin des grandes nations du football.            En accédant aux quarts de finale du Mondial 2022, le Maroc est la première sélection arabe à atteindre ce niveau de la compétition, aux dépens de l’Espagne. Elle rejoint le cercle très fermé des sélections africaines quart-de-finalistes : le Cameroun en 1990, le Sénégal en 2002 et le Ghana en 2010. A Paris, ils étaient plusieurs milliers à faire la fête, brandissant le drapeau national, grimés aux couleurs rouges et vertes, chantant l’hymne du Maroc. Les supporteurs se sont regroupés à proximité de l’Arc de triomphe, au milieu des fumigènes et sous la surveillance de nombreux policiers.            L'hymne national #marocain sur les #ChampsElysees now🇲🇦🇲🇦🇲🇦
#Maroc #Marocco #Qatar 
— Samirasitail1 (@Samira sitaïl)              L’ambiance incroyable sur les Champs-Elysées ! #MAR  😍 https://t.co/zB2Q0f1BWr— lnstantFoot (@Instant Foot ⚽️)              A Lyon, les supporteurs ont convergé vers la place Bellecour et à la Guillotière pour se faire entendre, malgré le froid. « Des rues de la presqu’île ont été bloquées dans la soirée. Avec des conséquences sur la circulation sur les quais du Rhône », écrit France 3.            Rassemblement sur la Place Bellecour à #Lyon suite à la victoire du Maroc en 8e de finale.


<article-nb="2022/12/08/19-11">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses coureurs mercredi que, sauf « miracle », la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Cyclisme           Cyclisme : la fin se rapproche pour l’équipe bretonne B&B Hotels      Le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses coureurs mercredi que, sauf « miracle », la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Franck Bonnamour, de l’équipe B&B Hotels-KTM, lors de la 15e étape du Tour de France, entre Rodez et Carcassonne, le 17 juillet 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Depuis des semaines, les nuages noirs s’amoncelaient au-dessus de l’équipe cycliste B&B Hotels, rendant son avenir de plus en plus incertain. Mercredi 7 décembre, le couperet est tombé : le manager, Jérôme Pineau, a annoncé à ses troupes qu’à moins « d’un miracle » la formation bretonne ne repartirait pas la saison prochaine, faute de budget, rapporte Le Télégramme. Si le natif de Mont-Saint-Aignan (Seine-Maritime) se refuse encore à jeter complètement l’éponge – « Oui, la situation est grave (...), mais je n’ai pas dit que c’était terminé. Je leur ai dit qu’à l’heure actuelle, je ne pouvais pas leur proposer un contrat de coureur, mais B&B Hotels n’a pas encore baissé le rideau », a-t-il insisté auprès du quotidien régional –, l’affaire semble tout de même très mal embarquée. La formation compte notamment dans ses rangs les Français Franck Bonnamour et Pierre Rolland.                             Lire aussi :  Tour de France 2020 : Pierre Rolland, attaquant romantique, toujours sans succès                   Ces derniers jours, Jérôme Pineau espérait encore maintenir la structure, qu’il avait créée en 2018, avec le statut d’équipe continentale (troisième division du cyclisme sur route mondial). Sans succès. Qu’il semble loin ce 24 juillet, date d’arrivée du dernier Tour de France, où il avait fait part de ses ambitions pour l’exercice 2023 : bâtir une équipe masculine « de très haut niveau », accompagnée d’une équipe féminine et d’une académie en s’associant avec la Ville de Paris. Sans participer au financement, cette dernière devait apporter son image et favoriser l’arrivée d’un gros parraineur pour atteindre l’enveloppe de 15 millions d’euros qui lui permettrait de viser à court terme une intégration au World Tour, la première division. Mi-octobre, l’arrivée du Mannois Mark Cavendish, corecordman, avec la légende Eddy Merckx, du nombre de victoires d’étapes sur le Tour de France (34), a même été évoquée.            Une vingtaine de coureurs sur le carreau            Mais le nouveau partenaire financier, aux côtés de B&B Hotels, lui, se faisait toujours attendre. Un mois plus tard, Jérôme Pineau avait réussi à obtenir un nouveau délai auprès de l’Union cycliste internationale (UCI) et de la Ligue nationale de cyclisme pour pouvoir présenter un dossier complet afin d’obtenir une licence, avançant plusieurs pistes « très sérieuses ». « J’y croirai jusqu’à la dernière minute de la dernière journée, avait-il alors lancé. J’attends des réponses. Et si un chef d’entreprise a envie de venir nous accompagner, on ne lui claquera pas la porte. Ce sera le début d’autre chose ou la fin de tout. »                             Lire aussi :  « Ce Tour de France fin août va chambouler toutes nos certitudes et c’est tant mieux »                   Vendredi 2 décembre, le manager s’était rendu à l’évidence, annonçant à ses coureurs qu’ils étaient libres de trouver une nouvelle formation pour la saison prochaine. Le 6 décembre, le projet de l’équipe femmes, dont la double championne de France, Audrey Cordon-Ragot, devait être la tête d’affiche, était, lui, définitivement abandonné.                 Spécialiste du VTT et passé professionnel sur route cette saison, le Français Victor Koretzky, 28 ans, a déjà trouvé à rebondir au sein de la formation allemande Bora. Mais pour les autres coureurs (une vingtaine au total), comme le reste du staff, la tâche s’annonce plus compliquée : la plupart des équipes ont déjà bouclé leur budget et leur effectif. « Si on avait su en septembre ou octobre, ça aurait été possible. Mais là, on a les stages qui reprennent et les premières courses qui arrivent en janvier », a déploré Jens Debusschere auprès de la chaîne belge flamande Sporza. A en croire l’ancien champion de Belgique, là encore, « il faudra un miracle ».                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/cyclisme-la-fin-se-rapproche-pour-l-equipe-bretonne-b-b-hotels_6153392_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: la fin se rapproche pour l\u2019\u00e9quipe bretonne B&B\u00a0Hotels","dateCreated":"2022-12-07T16:55:44+01:00","datePublished":"2022-12-07T16:55:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Le manager, J\u00e9r\u00f4me Pineau, a annonc\u00e9 \u00e0 ses coureurs mercredi que, sauf \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, la formation ne repartirait pas la saison prochaine, faute de financement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/20ffca6_5728679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-12">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Bernard Arnault et sa famille brièvement en tête du classement Forbes des plus grandes fortunes                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « L’herbe brille au soleil », de Beppe Fenoglio : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Planète           Au Grand-Bornand, de la neige apportée par camion avant la Coupe du monde de biathlon      La neige nécessaire à la préparation de la piste était partie conservée depuis l’hiver dernier sous une couche de sciure. Cette couverture artificielle suscite de vives critiques.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 16h52, mis à jour le 08 décembre 2022 à 18h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le défilé de camions remplis de neige sous les fenêtres des habitants n’est pas passé inaperçu : la couverture artificielle, en l’absence de neige naturelle, de la piste où aura lieu la manche de Coupe du monde de biathlon prévue du 15 au 18 décembre au Grand-Bornand (Haute-Savoie) suscite de vives critiques.            La neige utilisée, en partie artificielle, était conservée à proximité, depuis la dernière saison hivernale, sous une couche de sciure. « On a tiré à boulets rouges sur [les JO d’hiver à] Pékin. Ou, plus récemment, sur les Jeux asiatiques d’hiver attribués à l’Arabie saoudite. On s’est beaucoup moqué de ça, en France en particulier. Mais là, on se rend compte qu’on est dans les mêmes logiques absurdes », déplore Corentin Mele, de France Nature Environnement (FNE) Haute-Savoie.            Le Grand Bornand défend son bilan carbone
👏👏🇫🇷
— SkiNordique_net (@Ski Biathlon Sports Infos)              La FNE et plusieurs associations de défense de l’environnement (Mountain Wilderness, Résilience Montagne, La Nouvelle Montagne, Pour une transition participative) se sont élevées contre le « ballet de camions » qui ont assuré, au début de décembre, le transport de plusieurs milliers de mètres cubes de neige destinés à couvrir la piste en vue de la compétition.                 Les images sont assez saisissantes : alors que la neige est encore peu tombée pendant cette année dans la station des Aravis, un serpent de neige ondule au milieu d’une verte vallée.            « Moins de 1 % du bilan carbone »            « Pékin a participé à la banalisation de la langue de neige au milieu du désert. Il faut que ça continue de choquer, comme au Grand-Bornand », peste Vincent Neirinck, de Mountain Wilderness. Du côté de la mairie, on comprend que les images puissent heurter. « On ne se cache devant rien », assure le maire, André Perrillat-Amédé, également président du comité d’organisation Annecy - Le Grand-Bornand biathlon.            La fabrication de la neige de culture, le stockage, le transport et la mise en forme de la piste « représentent moins de 1 % du bilan carbone général » de l’organisation de l’épreuve, explique l’élu à l’Agence France-Presse (AFP), précisant que l’immense majorité des émissions sont liées au transport de personnes (public, athlètes, journalistes). Environ 60 000 à 65 000 personnes sont attendues pour les compétitions prévues durant quatre jours à environ 1 000 m d’altitude. Un événement « extrêmement populaire et rassembleur », rappelle le maire.                « Une journée de déplacements de neige – on en a fait trois –, c’est moins impactant qu’une journée de déneigement quand il y a une chute de neige de 30 à 40 cm sur notre commune », poursuit-il. A l’issue de la compétition, la neige sera utilisée pour les activités à venir de la station, précise la mairie.            « S’adapter à la réalité »            Valérie Paumier, de Résilience Montagne, regrette, elle, qu’on perpétue ainsi « un modèle du ski dans sa globalité », alors que, dans les Alpes comme ailleurs, le réchauffement climatique interroge quant à l’avenir de cette industrie.            Bonne coupe du monde biathlon au grand bornand @mongrandbo 
100% neige artificielle 

<article-nb="2022/12/08/19-13">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Cour des comptes alerte sur la « situation financière préoccupante » de la fédération, dans un référé publié mercredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris-2024 : la Fédération française handisport pourrait se retrouver en cessation de paiements d’ici aux Jeux      La Cour des comptes alerte sur la « situation financière préoccupante » de la fédération, dans un référé publié mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 15h07, mis à jour le 07 décembre 2022 à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A un peu plus d’un an et demi des Jeux paralympiques en France, voici une nouvelle qui fait un peu « désordre ». La Fédération française handisport (FFH) se trouve dans une « situation financière préoccupante » et elle pourrait être amenée à une « cessation de paiements » d’ici aux rendez-vous de l’été 2024 (du 28 août au 8 septembre), s’alarme la Cour des comptes dans un référé publié mercredi 7 décembre.            « En l’état actuel de ses investigations et à défaut des mesures correctrices rapides qu’elle appelle de ses vœux, la Cour considère que ne peut être écarté pour la FFH le risque de se trouver en cessation de paiements dans un futur proche et, en tout cas, d’ici les Jeux de Paris 2024 », écrit la Cour, à la suite d’un contrôle des trois organismes chargés d’une partie du parasport en France : la Fédération handisport, La Fédération française de sport adapté (FFSA, handicap psychique) et le Comité paralympique et sportif français (CPSF).            Cette situation est due à une « accumulation de déficits depuis 2014 », pour un montant de 2,8 millions d’euros, alors que la FFH bénéficie « d’importantes subventions publiques », environ 4 millions d’euros annuels en moyenne.                 La Cour note aussi « des passifs non enregistrés pour près de 2 millions d’euros » en raison d’un conflit avec la Mairie de Paris sur sa dette locative. Par ailleurs, la mise en redressement judiciaire de sa filiale « Résidence internationale de Paris constitue une réelle menace pour la Fédération elle-même », « y compris dans la perspective des Jeux paralympiques de 2024 », car « cette résidence est l’une des rares structures hôtelières en capacité d’accueillir des sportifs en situation de handicap ».                             Entretien :  Article réservé à nos abonnés  Marie-Amélie Le Fur : « Paris 2024, un catalyseur pour changer la place du parasport dans la société »                   Perte de monopole            La Cour des comptes relève que la Fédération handisport contrevient à ses obligations de « gestion transparente » et que la direction des sports, qui en a la tutelle, « n’avait pas connaissance de l’ampleur des difficultés financières ». Elle invite l’Etat à se pencher sur « la crise financière que connaît la FFH ».            D’après les chiffres cités dans ce référé, la FFH comptait 40 salariés, un budget de 11 millions d’euros pour 30 000 licenciés en 2020. La FFSA compte, elle, 65 000 licenciés et un budget de 5 millions d’euros, et « sa situation apparaît plutôt saine au niveau financier ».                Les deux structures font partie des fédérations les plus aidées financièrement. Mais depuis 2016 elles ont perdu leur monopole, et de nombreuses fédérations gèrent leur discipline à la fois pour les valides et les non-valides.            Pour la Cour des comptes, il doit y avoir « une réflexion gouvernementale concertée » afin de « préciser le partage des rôles et les objectifs d’inclusion assignés aux différentes fédérations, ainsi que leur évolution dans le temps ». Elle recommande « d’évaluer le parasport dans les fédérations qui ont reçu la délégation depuis 2016 ».                              Lire aussi :  JO Paris 2024 : un budget d’organisation réévalué à 4,4 milliards d’euros, 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/paris-2024-la-federation-francaise-handisport-pourrait-se-retrouver-en-cessation-de-paiements-d-ici-aux-jeux_6153382_3242.html"},"headline":"Paris-2024\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise handisport pourrait se retrouver en cessation de paiements d\u2019ici aux Jeux","dateCreated":"2022-12-07T15:07:46+01:00","datePublished":"2022-12-07T15:07:46+01:00","dateModified":"2022-12-07T15:07:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques","Handicap","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La Cour des comptes alerte sur la \u00ab\u00a0situation financi\u00e8re pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb de la f\u00e9d\u00e9ration, dans un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 publi\u00e9 mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0e7dbd5_1670416200852-000-32ky97w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-14">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Clément Martel, l’un de nos journalistes présents dans l’émirat pendant la Coupe du monde, a profité du premier jour sans match depuis le début de la compétition pour répondre à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Si oui, faites-vous face à davantage de restrictions au Qatar ? Lieux qu'on ne peut pas photographier ? Personnes qu'on ne peut pas interviewer ? Etc.     Raphaël         Bonjour. En ce qui me concerne, il s’agit de ma première Coupe du monde (de foot, j’ai couvert pas mal de Mondiaux, mais dans d’autres disciplines), mais je viens ici représenter également mes camarades du service sport, qui en ont couvert un certain nombre. Donc je devrais avoir un propos qui élargit un peu au delà de ma seule expérience.          De ce que l’on observe, jusque-là – et nous avons débarqué à Doha le 16 novembre –, c’est que l’on n’est empêchés en rien de faire notre travail. Officiellement, il y a bien un nombre important de lieux que l’on n’est pas censé filmer (mais comme dans de nombreux pays, c’est souvent la procédure lorsque l’on s’accrédite, on accepte les conditions des organisateurs), mais travaillant pour la presse écrite, nous ne sommes pas vraiment concernés.          Et à l’exception d’un reporter danois, avant le début de la compétition, qui a eu maille à partir avec des agents de sécurité pendant un direct – et a reçu les excuses de la FIFA et du Comité suprème, qui assure l’organisation –, on n’a pas eu vent de soucis particuliers.          Après, une fois la Coupe du monde lancée, on a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de « bulle Mondial ».        Clément Martel            Le 07/12 à 14:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Même qu’il n’entretient pas de relations officielles avec Israël, le Qatar a ouvert ses frontières aux journalistes israéliens désireux de couvrir le Mondial. Une concession imposée par les règles de la FIFA conduisant, grande première, à la mise en place d’une liaison aérienne ­temporaire entre Tel-Aviv et Doha. Mais, sur place, les équipes israéliennes, qui s’attendaient à ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont très vite déchanté.             Lire aussi :     La Coupe du monde au Qatar, le match ­perdu d’avance des ­journalistes israéliens                                  Le 07/12 à 14:05   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez beau temps ?    Jules        Bonjour, Pas trop chaud pour vous là-bas ?    ilvagelercettenuit         Bonjour. Merci à vous de commencer cette séance par une question assez neutre, histoire de s’échauffer. Et bien ça ne vous surprendra pas, mais oui, il fait beau et chaud au Qatar. Enfin, pas si chaud que ça, d’ailleurs, si le soleil frappe fort au milieu de la journée, il tombe vite, et à partir 16 heures et quelques, la nuit comme les températures tombent.          Donc, non, pas trop chaud du tout, voire au contraire, on est pas mal couverts car comme beaucoup de pays chauds, le Qatar aime beaucoup la climatisation – dans son métro, dans ses « malls », dans ses hôtels, et, comme personne ne l’ignore désormais, dans ses stades.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : le gouffre énergétique de la climatisation des stades au Qatar                      Clément Martel            Le 07/12 à 14:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ils sont arrivés à Doha à reculons, et ils en repartiront de la même manière. Les supporteurs français qui se sont envolés pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appréhensions, en raison des innombrables critiques dont l’émirat du Golfe faisait alors l’objet, ne tarissent plus d’éloges, aujourd’hui, sur l’organisation de l’événement.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »                                  Le 07/12 à 13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Posez vos questions, notre journaliste vous répond à partir de 14 heures        Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar ? Les médias ont-ils subi l’hostilité ou la censure des organisateurs ? Qu’apporte le fait d’être présent sur place ? Ce Mondial est-il plus compliqué à couvrir que les précédents grands événements sportifs ?          Notre journaliste Clément Martel, membre du service Sport au Monde et envoyé spécial au Qatar pour suivre la compétition, répondra à vos questions à partir de 14 heures.          Tous les articles et lives sur la Coupe du monde sont à retrouver par ici                         Le contexte          Image de couverture :  A la fin du match Espagne-Maroc, le 6 décembre.   MANAN VATSYAYANA / AFP          Le 15 novembre, cinq jours avant le coup d’envoi de la 22e Coupe du monde, un journaliste danois était menacé en plein direct sur une voie publique qatarie. Les images de la séquence et de l’intervention d’un agent de sécurité, menaçant de briser la caméra si le reporter poursuivait son tournage, ont fait le tour du monde. Ravivant, si besoin, les craintes sur la liberté accordée à la presse durant le Mondial.Si la Fédération internationale de football (FIFA) a promis, en amont de la compétition, de travailler avec les organisateurs locaux pour assurer « les meilleures conditions de travail aux médias » et une absence de « restrictions » dans la couverture de la Coupe du monde, le Qatar avait tout de même érigé plusieurs obstacles à la liberté de la presse avant l’arrivée sur place de milliers de journalistes. Ces derniers se sont ainsi vu interdire de filmer ou photographier les bâtiments gouvernementaux, les universités, les propriétés résidentielles ou les entreprises privées : autant de lieux susceptibles d’illustrer des reportages, et les scandales entourant le Mondial.Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar ? Les médias ont-ils subi l’hostilité ou la censure des organisateurs ? Qu’apporte le fait d’être présent sur place ? Ce Mondial est-il plus compliqué à couvrir que les précédents grands événements sportifs ? Notre journaliste Clément Martel, membre du service Sport au Monde et envoyé spécial au Qatar pour suivre la compétition, répondra à vos questions à partir de 14 heures.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Retrouvez ci-dessous notre article sur la position adoptée par la rédaction du Monde pendant l’événement :                          Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                Pour aller plus loin :         Chronique. « Je regarde, mais je ne suis pas dupe » : les téléspectateurs du Mondial 2022         Analyse. La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         Reportage. Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Récit. Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         Editorial. La FIFA au stade de l’aveuglement         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","coverageStartTime":"2022-12-07T14:30:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T14:30:54+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","description":"Cl\u00e9ment Martel, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9mirat pendant la Coupe du monde, a profit\u00e9 du premier jour sans match depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : « On a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de “bulle Mondial” »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cl\u00e9ment Martel, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9mirat pendant la Coupe du monde, a profit\u00e9 du premier jour sans match depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-07T14:30:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T14:30:54+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 11 heures 30 pour un nouveau tchat, cette fois-ci en compagnie de notre journaliste Benjamin Barthe, sp\u00e9cialiste du Qatar, qui r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les changements observ\u00e9s au sein de l\u2019\u00e9mirat ces derniers mois. D\u2019ici l\u00e0, continuez \u00e0 nous suivre sur\u00a0Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-07T14:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:24:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce finalement une bonne coupe du monde au vue de l'organisation. Les m\u00e9diats annon\u00e7aient jusqu'\u00e0 la veille que ce serait une catastrophe \u00e0 tous les niveaux. Sportivement, nous avons l'impression que c'est une vraie comp\u00e9tition mondiale o\u00f9 tous les continents sont repr\u00e9sent\u00e9s jusqu'au dernier carr\u00e9. La clim \u00e0 priori n'est pas trop utilis\u00e9e dans les stades ... et finalement les supporters ne semble pas si m\u00e9contents que cela. Peut on dire que c'est une organisation r\u00e9ussie ?     Roni         Bonjour. Ceci sera ma derni\u00e8re r\u00e9ponse pour cet apr\u00e8s-midi.          En effet, la comp\u00e9tition est plut\u00f4t int\u00e9ressante, m\u00eame si l\u2019on retrouve, \u00e0 l\u2019exception du Maroc, un groupe tr\u00e8s ferm\u00e9 d\u2019\u00e9quipes en quarts de finale. Concernant le climatisation, elle est vraiment utilis\u00e9e, et parfois trop, dans les stades. Et c\u2019est vrai que la grande majorit\u00e9 des supporteurs trouve que cette comp\u00e9tition est globalement r\u00e9ussie.          Enfin, concernant le bilan global de cet \u00e9v\u00e9nement, il faudra le faire une fois la comp\u00e9tition finie, et voir ce qu\u2019il arrive ensuite au Qatar. Sur tous les plans, y compris en ce qui concerne les droits des travailleurs, une fois que l\u2019attention mondiale se sera d\u00e9tourn\u00e9e de Doha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:20:02+00:00","articleBody":"    Du coup, c'est sans alcool ?     Merlin         Bonjour Merlin. Je ne pouvais esquiver cette question\u00a0: effectivement, la majorit\u00e9 des lieux de cette Coupe du monde se d\u00e9roulent sans alcool (les stades, notamment). Mais si la surprise a \u00e9t\u00e9 le revirement en derni\u00e8re minute des organisateurs, qui avaient annonc\u00e9 initialement en autoriser la vente aux abords des stades (dans la mesure o\u00f9 un brasseur international est l\u2019un des sponsors majeurs de la FIFA).          A vrai dire, l\u2019absence d\u2019alcool n\u2019est pas du tout un sujet ici. Les fans interrog\u00e9s ne s\u2019en formalisent pas, et force est de constater que tout se passe bien aux abords des stades (l\u2019une des inqui\u00e9tudes des organisateurs \u00e9tait de ne pas savoir g\u00e9rer des foules enivr\u00e9es, en se souvenant du dernier Euro).          Par ailleurs, pour un \u00e9tranger, il n\u2019est pas compliqu\u00e9 de trouver une bi\u00e8re \u00e0 Doha si vous le souhaitez\u00a0: certaines fan zones en vendent, et dans les h\u00f4tels \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:13:52+00:00","articleBody":"    Le prix des billets des matches est il accessible \u00e0 la classe populaire locale voire aux travailleurs du sous continent indien ? Merci et bravo pour le beau boulot que vous faites.    Antonio Paradiso         Bonjour. Merci beaucoup. Il y a des tarifs \u00ab\u00a0locaux\u00a0\u00bb qui sont accessibles, surtout \u00e0 la classe moyenne (qui vient souvent, ici, du sous-continent indien). Et de nombreux spectateurs \u00e0 qui l\u2019on a parl\u00e9 nous ont racont\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, m\u00eame s\u2019il est impossible de quantifier pour le moment ces invitations.         Bonjour, vous parlez des fan zones sp\u00e9ciales pour travailleurs \u00e9trangers, est-ce \u00e0 dire que les fan zones \"normales\", faute de meilleur mot, leurs sont interdites ? Peuvent-ils circuler librement ?     Antoine         Elles ne sont interdites \u00e0 personne \u00e0 ma connaissance, mais la zone d\u2019habitation des travailleurs est assez \u00e9loign\u00e9e de Doha, donc ils ne s\u2019y rendent pas forc\u00e9ment en dehors de leur travail (il s\u2019agit d\u2019une vraie ville, avec cin\u00e9ma, stade, \u00ab\u00a0mall\u00a0\u00bb et tout). Oui, car cette ville est tr\u00e8s \u00e9tendue, et \u00e0 l\u2019exception des quartiers reli\u00e9s par le m\u00e9tro, \u00e7a fait vite de la distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:10:19+00:00","articleBody":"    Quel est le pays qui a plus de supporters au Qatar?    Zago         Bonjour. Souhaitant \u00e9viter de relancer une bataille, je ne vais pas trancher, mais clairement en ce moment, la rue de Doha est marocaine. Mais les supporteurs saoudiens et tunisiens, pr\u00e9c\u00e9demment, on beaucoup anim\u00e9 ce Mondial. Et, plus classique, les Argentins sont \u00e9galement arriv\u00e9s en nombre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:08:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que vous voyez des femmes du Qatar aux stades? Vous sentez une discrimination vers les femmes non-occidentales? Merci d\u2019avance, Ana    Ana         Bonjour. De ce que l\u2019on observe, oui. Apr\u00e8s, les stades sont remplis de personnes venues du monde entier, donc ce n\u2019est pas ais\u00e9 de vous r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision. Les Qatari sont une toute petite partie de la population du Qatar, donc m\u00eame la majorit\u00e9 des \u00ab\u00a0locaux\u00a0\u00bb venus dans les stades sont parfois originaires d\u2019autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T14:04:03+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous \u00eates-vous rendu dans les lieux de vie des ouvriers immigr\u00e9s, pour d\u00e9crire et faire t\u00e9moigner ? Si oui, y \u00eates-vous all\u00e9 facilement? Avec l\u2019aval des autorit\u00e9s? Si non, pourquoi?    JJ         Bonjour. Mon coll\u00e8gue Benjamin Barthe vous r\u00e9pondrait mieux que moi sur le sujet, car il s\u2019est rendu \u00e0 de nombreuses reprises dans ces endroits, bien en amont du Mondial, peu de temps avant et pendant \u00e9galement. Ce qui a nourri nos nombreux articles.          A noter que la plupart des chantiers sont sur pause pendant la Coupe du monde, donc c\u2019est une \u00e9trange p\u00e9riode pour les travailleurs, qui ont droit \u00e0 leur propre \u00ab\u00a0fan zone\u00a0\u00bb, \u00e9tablie par les autorit\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la \u00ab\u00a0salle des machines\u00a0\u00bb du Qatar, o\u00f9 vivent les salari\u00e9s immigr\u00e9s que Doha ne veut pas voir                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T14:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:59:26+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment, j'\u00e9tais \u00e9galement au Qatar pendant cette Coupe du Monde et je dois avouer que m\u00eame si sur certains points j'ai \u00e9t\u00e9 assez interloqu\u00e9 (d\u00e9mesure de \"tout\", surrepr\u00e9sentation des personnes d'Asie du Sud-Est, la clim m\u00eame dans la cuisine...), j'ai quelque peu revu mon point de vue sur le Qatar (qui reste ambivalent malgr\u00e9 tout). Est-ce \u00e9galement votre cas ?    nonosonic         Bonjour. Merci pour ce retour. Ecoutez, vous \u00eates nombreux \u00e0 nous faire part de ce type d\u2019observation (on l\u2019a racont\u00e9 dans un article, d\u2019ailleurs). En ce qui me concerne, je ne sais pas trop quoi dire (je vous avais pr\u00e9venu que je n\u2019aime pas donner mon avis)\u00a0: je suis arriv\u00e9 tr\u00e8s curieux de voir ce pays sur lequel j\u2019avais pas mal travaill\u00e9 et beaucoup lu. Et je vous rejoins dans la d\u00e9mesure et la clim \u00e0 tout va, mais je n\u2019ai pas encore tir\u00e9 de conclusions de ce s\u00e9jour. A vrai dire, tout s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s vite pour nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:55:30+00:00","articleBody":"    Bonjour! Je constate qu'il y a de nombreuses places vides dans les stades lors des rencontres... la fr\u00e9quentation est elle \u00e0 la hauteur de ce qui \u00e9tait attendu?     D\u00e9gun         Officiellement, les stades sont pleins \u00e0 chaque fois, ou presque. Mais c\u2019est vrai que l\u2019on constate comme vous des places vides, souvent en d\u00e9but de match (qui sont remplies en g\u00e9n\u00e9ral au bout d\u2019un quart d\u2019heure). Nous travaillons l\u00e0-dessus, mais pour le moment n\u2019avons rien de probant \u00e0 raconter, donc je ne peux pas vous r\u00e9pondre vraiment.          En revanche, voil\u00e0 ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA), Gianni Infantino\u00a0:           \u00ab\u00a0Concernant la fr\u00e9quentation des stades, presque tous les matches se jouent \u00e0 guichets ferm\u00e9s. Les Fan Festivals et les Fan Zones regorgent \u00e9galement de visiteurs venus f\u00eater l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb \n       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:51:55+00:00","articleBody":"    La coop\u00e9ration, les \u00e9changes avec vos coll\u00e8gues locaux ou internationaux : comment les qualifiriez vous? Des anecdotes \u00e0 ce propos? merci     la'eebix         Bonjour. Ecoutez, avec pas loin de 24 000 journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour couvrir la comp\u00e9tition, il y a de nombreux \u00e9changes et parfois des lunaires. Chaque pays et chaque m\u00e9dia a ses pratiques, et parfois elles peuvent surprendre. Tel ce coll\u00e8gue d\u2019un pays que je ne nommerai pas (mais qui est d\u00e9sormais \u00e9limin\u00e9) qui s\u2019installe en salle de presse (immense espace dans le centre des expositions de Doha), allume sa cam\u00e9ra, et commence \u00e0 parler pendant deux heures non-stop en direct sans trop se soucier de ses coll\u00e8gues. Ou ce journaliste qui demande \u00e0 t\u2019interviewer parce que fran\u00e7ais, pour que tu donnes ton avis sur telle ou telle \u00e9quipe (or, je d\u00e9teste donner mon avis, pour tout vous dire).          Mais \u00e7a se fait, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans une bonne ambiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:48:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment, comment d\u00e9crire ce pays dont tout le monde parle en termes si diff\u00e9rents et effrayants, \u00e0 nous, spectateurs qui n'en savont rien ? \r\n\r\nC'est quoi, le Qatar, pendant le mondial ?    Lou         Bonjour Lou. Ecoutez, avant de partir au Qatar, c\u2019\u00e9tait ma principale interrogation. Sur les quatre journalistes du Monde envoy\u00e9s sur place (trois du service sport, et un du service international, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion), nous \u00e9tions deux \u00e0 n\u2019avoir jamais mis les pieds dans le pays.          Et je dois rendre ici hommage au philosophe du sport Thibaud Leplat, avec lequel j\u2019ai \u00e9chang\u00e9 avant de partir (au sujet de l\u2019engagement des footballeurs). Il pressentait que ce Mondial serait une \u00ab\u00a0Coupe des mondes\u00a0\u00bb, o\u00f9 plusieurs mondes qui ne se croisent d\u2019ordinaire jamais se rencontreraient. Et c\u2019est vraiment le ressenti ici. Se voulant la Coupe du monde du monde arabe, ce tournoi l\u2019est clairement (y compris politiquement, ce qui est une surprise), avec des fans venus de tous les pays plus ou moins voisins.          Et comme de nombreux observateurs, on a d\u00e9couvert la passion pour le football de tr\u00e8s nombreux fans venus du sous-continent indien (qui forment une communaut\u00e9 tr\u00e8s importante dans le pays).          Mais pour vous r\u00e9pondre honn\u00eatement, je serai bien incapable de vous d\u00e9crire le Qatar aujourd\u2019hui. Nous ne voyons que la Coupe du monde, et comme lorsque l\u2019on couvre les Jeux olympiques, on est dans une sorte de bulle qui ne refl\u00e8te qu\u2019une partie de la r\u00e9alit\u00e9. Donc oui, de nombreuses choses qui se d\u00e9roulent tr\u00e8s bien (l\u2019organisation est soign\u00e9e, les transports ais\u00e9s,...) mais ce n\u2019est pas la totalit\u00e9 du pays que l\u2019on voit en ce moment.          Nous avons \u00e9galement racont\u00e9 la salle des machines du pays, o\u00f9 travaillent de tr\u00e8s nombreux travailleurs \u00e9trangers, pour qui c\u2019est \u00e9galement la Coupe du monde, mais coup\u00e9e du reste du monde, dans la p\u00e9riph\u00e9rie lointaine de ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:40:17+00:00","articleBody":"    On demande aux joueurs de porter des signes de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme.  Qu\u2019en est-il des journalistes ?    Rivoli          Bonjour. Cette question a beaucoup agit\u00e9 ici et (surtout) en Europe, et elle est extr\u00eamement complexe. Si l\u2019opinion publique de plusieurs pays a r\u00e9clam\u00e9 que les joueurs arborent un brassard en soutien des droits humains, l\u2019exercice est particuli\u00e8rement p\u00e9rilleux pour les joueurs, pas n\u00e9cessairement form\u00e9s sur ces choses.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains              Au passage, contrairement \u00e0 ce qui est souvent \u00e9crit, le brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb n\u2019est pas de couleur arc-en-ciel, et ses initiateurs se sont toujours gard\u00e9s de l\u2019associer directement avec la d\u00e9fense des droits LGBTQ+.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: le brassard de la discorde              En ce qui concerne les journalistes, on nous demande de rapporter ce qu\u2019il se passe ici. Tant sur le terrain du sport qu\u2019en dehors. De notre c\u00f4t\u00e9, il n\u2019y a pas d\u2019autres injonctions, et chacun est libre de faire ce qu\u2019il veut. A ma connaissance, un journaliste britannique a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019un stade, car il avait un drapeau arc-en-ciel sur le t-shirt, mais je n\u2019ai pas eu connaissance d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments.          Et une chose int\u00e9ressante \u00e0 observer, c\u2019est qu\u2019au fur et \u00e0 mesure que la pol\u00e9mique \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb montait en Europe, l\u2019opinion du monde arabe, en r\u00e9action, a ramen\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne la question palestinienne. On a donc vu des brassards palestiniens dans les stades, et de nombreux drapeaux \u00e0 Doha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:31:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez vous dire tout ce que vous voulez sans retenue ou \u00eates vous censur\u00e9 par le Qatar? Vos articles sont-ils relus avant d\u2019\u00eatre envoy\u00e9s en France?    Mich\u00e8le          Bonjour Mich\u00e8le. Nos articles sont relus avant d\u2019\u00eatre publi\u00e9s... mais uniquement par nos chefs. Rien de ce que l\u2019on \u00e9crit n\u2019est envoy\u00e9 ou valid\u00e9 par qui que ce soit d\u2019autre. Donc on peut \u00e9crire tout ce que l\u2019on veut, sous r\u00e9serve des r\u00e8gles de notre profession bien entendu, qui impliquent notamment de v\u00e9rifier les informations avant de les \u00e9crire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:28:40+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Petites questions : les journalistes assistent-ils 1) \u00e0 tous les matchs 2) aux matchs dans des tribunes sp\u00e9ciales \/ dans le stade comme des supporters lambda ? Derni\u00e8re question : les m\u00e9dias payent-ils leurs billets aux journalistes ou sont-ils invit\u00e9s ?     Julie          Bonjour Julie. Alors, assister \u00e0 toutes les rencontres est impossible pour une seule et m\u00eame personne (nous avons eu de nombreuses journ\u00e9es avec quatre matchs d\u2019affil\u00e9e, \u00e0 trois heures d\u2019intervalle), mais l\u2019on choisit entre nous et en accord avec nos chefs qui va voir quelle rencontre, en fonction 1) de nos affinit\u00e9s 2) des sujets que l\u2019on pr\u00e9pare.          Mais \u00e7a peut laisser des trous dans la raquette\u00a0: ainsi, aucun de nous trois n\u2019\u00e9tions \u00e0 Argentine - Arabie saoudite, la premi\u00e8re tr\u00e8s grosse surprise de ce Mondial (une victoire des Saoudiens 2-1).          Concernant les tribunes, nous sommes plac\u00e9s avec tous nos coll\u00e8gues \u2013\u00a0si nous sommes accr\u00e9dit\u00e9s pour le match\u00a0\u2013 en tribune de presse, soit un endroit am\u00e9nag\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral fort haut dans le stade, o\u00f9 des tables sont install\u00e9es, pour que l\u2019on pose et branche nos ordinateurs.          Enfin, en presse \u00e9crite tout du moins, les m\u00e9dias ne paient pas pour que leurs journalistes viennent couvrir les rencontres (en t\u00e9l\u00e9 et en radio, c\u2019est diff\u00e9rent, car il y a une question de droit de diffusion). Mais Le Monde finance int\u00e9gralement notre d\u00e9placement au Qatar (vol, h\u00f4tel, et tout le reste)\u00a0; un syst\u00e8me d\u2019invitation nous mettrait en porte-\u00e0-faux pour couvrir la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:21:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de la position ambivalente du Monde sur la Coupe du monde. Je comprends le respect d'une certaine objectivit\u00e9 dans la couverture du tournoi, mais un peu moins la grande place accord\u00e9e \u00e0 des matchs pour ainsi dire \"lambdas\", notamment au premier tour. Une couverture sportive a minima de l'\u00e9v\u00e8nement (\u00e0 d\u00e9faut d'un boycott) a-t-elle envisag\u00e9e par la r\u00e9daction?    Gabriel         Bonjour. Comme nous l\u2019avons expliqu\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises, le choix de la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 de couvrir cette Coupe du monde au Qatar, car notre r\u00f4le de m\u00e9dia d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale n\u2019est pas d\u2019occulter les informations mais de les rapporter \u00e0 nos lectrices et lecteurs. A eux, ensuite, de faire le choix de lire ou non les articles et directs consacr\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tition sportive, et \u00e0 tout ce qui se passe autour.          A l\u2019occasion de ce Mondial, nous nous sommes efforc\u00e9s (et nous effor\u00e7ons encore) de couvrir tous les aspects de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qu\u2019ils soient sportifs, g\u00e9opolitiques, sociaux ou environnementaux.          Donc non, la question d\u2019un boycott, si elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e au d\u00e9tour d\u2019un couloir par quelques personnes dans la r\u00e9daction, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e. Car ce n\u2019est pas notre r\u00f4le. En revanche, nous avons trait\u00e9 la question des personnes qui ont choisi de boycotter, et de leurs raisons. Et tent\u00e9 de relater au mieux la r\u00e9alit\u00e9 de cette Coupe du monde, tant sur le plan sportif que pour tout le reste.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la Coupe du monde des exc\u00e8s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:15:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,M. Martel, \r\navez-vous couvert d'autres coupes du monde pr\u00e9c\u00e9demment ? \r\nSi oui, faites-vous face \u00e0 davantage de restrictions au Qatar ? Lieux qu'on ne peut pas photographier ? Personnes qu'on ne peut pas interviewer ? Etc.     Rapha\u00ebl         Bonjour. En ce qui me concerne, il s\u2019agit de ma premi\u00e8re Coupe du monde (de foot, j\u2019ai couvert pas mal de Mondiaux, mais dans d\u2019autres disciplines), mais je viens ici repr\u00e9senter \u00e9galement mes camarades du service sport, qui en ont couvert un certain nombre. Donc je devrais avoir un propos qui \u00e9largit un peu au del\u00e0 de ma seule exp\u00e9rience.          De ce que l\u2019on observe, jusque-l\u00e0 \u2013\u00a0et nous avons d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Doha le 16 novembre\u00a0\u2013, c\u2019est que l\u2019on n\u2019est emp\u00each\u00e9s en rien de faire notre travail. Officiellement, il y a bien un nombre important de lieux que l\u2019on n\u2019est pas cens\u00e9 filmer (mais comme dans de nombreux pays, c\u2019est souvent la proc\u00e9dure lorsque l\u2019on s\u2019accr\u00e9dite, on accepte les conditions des organisateurs), mais travaillant pour la presse \u00e9crite, nous ne sommes pas vraiment concern\u00e9s.          Et \u00e0 l\u2019exception d\u2019un reporter danois, avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, qui a eu maille \u00e0 partir avec des agents de s\u00e9curit\u00e9 pendant un direct \u2013 et a re\u00e7u les excuses de la FIFA et du Comit\u00e9 supr\u00e8me, qui assure l\u2019organisation\u00a0\u2013, on n\u2019a pas eu vent de soucis particuliers.          Apr\u00e8s, une fois la Coupe du monde lanc\u00e9e, on a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de \u00ab\u00a0bulle Mondial\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:13:55+00:00","articleBody":"     M\u00eame qu\u2019il n\u2019entretient pas de relations officielles avec Isra\u00ebl, le Qatar a ouvert ses fronti\u00e8res aux journalistes isra\u00e9liens d\u00e9sireux de couvrir le Mondial. Une concession impos\u00e9e par les r\u00e8gles de la FIFA conduisant, grande premi\u00e8re, \u00e0 la mise en place d\u2019une liaison a\u00e9rienne \u00adtemporaire entre Tel-Aviv et Doha. Mais, sur place, les \u00e9quipes isra\u00e9liennes, qui s\u2019attendaient \u00e0 ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont tr\u00e8s vite d\u00e9chant\u00e9.             Lire aussi :     La Coupe du monde au Qatar, le match \u00adperdu d\u2019avance des \u00adjournalistes isra\u00e9liens                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:05:11+00:00","articleBody":"    Vous avez beau temps ?    Jules        Bonjour, Pas trop chaud pour vous l\u00e0-bas ?    ilvagelercettenuit         Bonjour. Merci \u00e0 vous de commencer cette s\u00e9ance par une question assez neutre, histoire de s\u2019\u00e9chauffer. Et bien \u00e7a ne vous surprendra pas, mais oui, il fait beau et chaud au Qatar. Enfin, pas si chaud que \u00e7a, d\u2019ailleurs, si le soleil frappe fort au milieu de la journ\u00e9e, il tombe vite, et \u00e0 partir 16 heures et quelques, la nuit comme les temp\u00e9ratures tombent.          Donc, non, pas trop chaud du tout, voire au contraire, on est pas mal couverts car comme beaucoup de pays chauds, le Qatar aime beaucoup la climatisation \u2013 dans son m\u00e9tro, dans ses \u00ab\u00a0malls\u00a0\u00bb, dans ses h\u00f4tels, et, comme personne ne l\u2019ignore d\u00e9sormais, dans ses stades.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: le gouffre \u00e9nerg\u00e9tique de la climatisation des stades au Qatar                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T13:04:10+00:00","articleBody":"     Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons, et ils en repartiront de la m\u00eame mani\u00e8re. Les supporteurs fran\u00e7ais qui se sont envol\u00e9s pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appr\u00e9hensions, en raison des innombrables critiques dont l\u2019\u00e9mirat du Golfe faisait alors l\u2019objet, ne tarissent plus d\u2019\u00e9loges, aujourd\u2019hui, sur l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On avait honte de dire qu\u2019on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On a tous conscience de ne pas \u00eatre dans le Qatar du quotidien, mais dans une so...","dateModified":"2022-12-07T13:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html#778624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-comment-couvrir-le-mondial-au-qatar-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6153372_3242.html","datePublished":"2022-12-07T12:53:57+00:00","articleBody":"     Comment couvrir la Coupe du monde au Qatar\u00a0? Les m\u00e9dias ont-ils subi l\u2019hostilit\u00e9 ou la censure des organisateurs\u00a0? Qu\u2019apporte le fait d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent sur place\u00a0? Ce Mondial est-il plus compliqu\u00e9 \u00e0 couvrir que les pr\u00e9c\u00e9dents grands \u00e9v\u00e9nements sportifs\u00a0?          Notre journaliste Cl\u00e9ment Martel, membre du service Sport au\u00a0Monde\u00a0et envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Qatar pour suivre la comp\u00e9tition, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Tous les articles et lives sur la Coupe du monde sont \u00e0 retrouver par ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions, notre journaliste vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 14 heures","dateModified":"2022-12-07T12:54:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/cff3a49_1670420102946-000-32zh4ly.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/08/19-15">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’ancien joueur de Lille, désormais au Real Madrid, a porté le maillot des Diables rouges à 126 reprises, mais n’a gagné aucun trophée avec la génération dorée de la Belgique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Eden Hazard annonce sa retraite internationale, après l’élimination de la Belgique de la Coupe du monde      L’ancien joueur de Lille, désormais au Real Madrid, a porté le maillot des Diables rouges à 126 reprises, mais n’a gagné aucun trophée avec la génération dorée de la Belgique.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 12h19, mis à jour le 07 décembre 2022 à 13h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eden Hazard, avec le maillot belge, le 27 novembre 2022, à Doha, après la défaite contre le Maroc (2-0) lors de la Coupe du monde.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 On ne reverra pas Eden Hazard avec un maillot belge sur les épaules. La star de l’équipe de Belgique, âgée de 31 ans, a annoncé, mercredi 7 décembre, sur le réseau social Instagram, qu’elle mettait fin à sa carrière internationale, après l’élimination des Diables rouges dès la phase de groupes de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Sa dernière apparition aura donc eu lieu dans les dernières minutes du match face à la Croatie (0-0), qui avait précipité l’élimination belge.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : avant le crucial Belgique - Croatie, le désenchantement des supporteurs des Diables rouges                   « Une page se tourne aujourd’hui… Merci pour votre amour. Merci pour votre soutien inégalable. Merci pour tout ce bonheur partagé depuis 2008. J’ai décidé de mettre un terme à ma carrière internationale. La relève est prête. Vous me manquerez », a écrit l’attaquant du Real Madrid.                 Le capitaine des Diables rouges à la Coupe du monde a porté le maillot du Plat Pays à 126 reprises, inscrivant 33 buts et délivrant 36 passes décisives. Il avait fêté sa première sélection en novembre 2008 face au Luxembourg (1-1), alors qu’il était âgé de 17 ans et 316 jours.            Une star en perdition            Quatre ans après une demi-finale perdue cruellement contre l’équipe de France lors de la Coupe du monde en Russie, le capitaine belge était en perdition au Qatar. Transféré de Chelsea au Real Madrid à l’été 2019, il a enchaîné les blessures et n’a joué que soixante-douze matchs (pour sept buts et onze passes décisives) en trois saisons et demie avec l’équipe madrilène. Il a même passé presque tout le début de saison 2022-2023 vissé sur le banc des remplaçants, dans la lignée des trois exercices précédents. « Je suis un peu dans une impasse », reconnaissait-il avant le début de la compétition au Qatar. Après l’élimination belge du Mondial 2022, Eden Hazard avait émis des doutes sur le futur de sa carrière internationale, disant partir en vacances afin d’y réfléchir.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le purgatoire d’Eden Hazard, capitaine belge en perdition                   Avec la génération dorée de la Belgique, Eden Hazard, qui aussi joué à Lille entre 2007 et 2012, n’a jamais rien gagné. En 2014, les Diables rouges avaient été éliminés en quarts de finale de la Coupe du monde par l’Argentine (1-0), future finaliste. Quatre ans plus tard, ils ont arraché une troisième place après une élimination en demi-finale contre la France (1-0), avant d’imploser au Qatar (élimination au premier tour), en 2022.                A l’Euro, le no 10 belge et ses coéquipiers n’avaient pas connu meilleure fortune. Ils avaient été éliminés en 2016 (par le Pays de Galles, 3-1) et en 2021 (par l’Italie, 2-1) dès les quarts de finale. Même la Ligue des nations, la compétition instaurée par l’UEFA en 2018, ne leur a pas souri : qualifiés pour la phase finale en 2021, ils ont été éliminés en demi-finale par la France (3-2), après avoir mené 2-0.            Son annonce fait craindre d’autres départs au sein de l’équipe de Belgique. Si le gardien Thibaut Courtois (30 ans) a assuré qu’il continuerait à porter le maillot national, d’autres cadres, comme Romelu Lukaku (29 ans) et Kevin De Bruyne (31 ans), ne se sont pas encore exprimés. Le sélectionneur Roberto Martinez avait, lui, annoncé son départ quelques minutes après l’élimination de son équipe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/eden-hazard-annonce-sa-retraite-internationale-apres-l-elimination-de-la-belgique-de-la-coupe-du-monde_6153353_1616938.html"},"headline":"Eden Hazard annonce sa retraite internationale, apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de la Belgique de la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-07T12:19:20+01:00","datePublished":"2022-12-07T12:19:20+01:00","dateModified":"2022-12-07T13:37:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Belgique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019ancien joueur de Lille, d\u00e9sormais au Real Madrid, a port\u00e9 le maillot des Diables rouges \u00e0 126\u00a0reprises, mais n\u2019a gagn\u00e9 aucun troph\u00e9e avec la g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e de la Belgique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/190/0/4263/2131/1342/671/60/0/fb447a7_5949192-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-16">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Dans sa Carte blanche au « Monde », le mathématicien Etienne Ghys s’intéresse à la complexité de la physique du vol du ballon de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                         Sciences       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : géométrie et vitesse du ballon du tournoi   Carte Blanche        Etienne Ghys  secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences, directeur de recherche (CNRS) à l’ENS Lyon        Dans sa Carte blanche au « Monde », le mathématicien Etienne Ghys s’intéresse à la complexité de la physique du vol du ballon de football.   Publié le 07 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 14h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                
<article-nb="2022/12/08/19-17">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Dans les rues et les cafés de la ville, de nombreux supporteurs ont fêté la qualification des Lions de l’Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une première pour le pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde 2022 : à Casablanca, scènes de liesse après la victoire du Maroc face à l’Espagne      Dans les rues et les cafés de la ville, de nombreux supporteurs ont fêté la qualification des Lions de l’Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une première pour le pays.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié le 07 décembre 2022 à 10h52, mis à jour le 07 décembre 2022 à 11h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                              Il est 18 h 45, mardi 6 décembre. Achraf Hakimi vient de claquer l’ultime penalty, une arrogante panenka qui propulse les Lions de l’Atlas en quarts de finale de la Coupe du monde de football aux dépens de l’Espagne (0-0, 3-0 t.a.b.). Au Maroc, une immense clameur s’élève dans tout le pays. De Marrakech à Tanger, en passant par Casablanca, Kénitra ou Fès, une foule verte et rouge déferle dans les rues. Les gens crient, chantent ; d’autres pleurent de joie ou s’étreignent dans un vacarme assourdissant de klaxons. C’est la première fois que le Maroc, terre de football, atteint ce niveau de compétition lors d’un Mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : à Doha, le monde arabe se range derrière l’équipe du Maroc                   « Je suis sous le choc, il n’y a pas de mots. C’est l’extase ! », s’exclame Yassine El Ammari, 20 ans, sur une avenue bondée du Maârif, quartier central de Casablanca. « Le Maroc devient le premier pays arabe à atteindre les quarts de finale ! », se réjouit-il. Et le quatrième du continent africain, après le Cameroun (1990), le Sénégal (2002) et le Ghana (2010).                 « On l’a fait ! On a écrit l’histoire, on aura vécu ça. Cette équipe est fantastique. Merci aux joueurs, merci au coach Walid [Regragui] ! », s’écrie à son tour Marwa, 25 ans, au milieu d’une foule compacte de jeunes et moins jeunes, hommes, femmes et enfants, qui scandent d’une même voix « Sir ! Sir ! Sir ! » (Allez !) ou « Dima Maghrib ! » (Toujours avec le Maroc !) dans la fumée des fumigènes et des feux d’artifice.            « On en parlera à nos enfants »            Quelques heures plus tôt, non loin de là au café Amistad, où plus de 400 supporteurs étaient rassemblés, un seul objectif était sur toutes les lèvres : surpasser l’exploit historique de 1986, quand les Lions de l’Atlas étaient parvenus à se qualifier pour la phase finale du Mondial au Mexique, avant d’être éliminés en huitième de finale par l’Allemagne de l’Ouest (0-1). « Mon père me parlait toujours de cette “génération 1986”. Il me disait qu’à l’époque, on avait de bons joueurs, qu’on avait gagné contre de grandes équipes, raconte Karim Moudan, 37 ans. Il est temps, trente-six ans plus tard, de refaire l’histoire. A nous d’être la “génération 2022” et de parler de cette Coupe du monde à nos enfants ! »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                   Dans ce mythique café de supporteurs – dont le propriétaire n’est autre que Salaheddine Bassir, un ancien joueur des Lions –, pas moins de sept écrans géants avaient été installés pour l’occasion. Jusqu’à la dernière minute, les spectateurs, certains enveloppés dans des drapeaux rouges, d’autres arborant le maillot à l’étoile verte, ont poussé leur équipe nationale, dernière sélection africaine, maghrébine et arabe en lice au Qatar. Et ce en dépit d’un suspense devenant de plus en plus irrespirable au fil du match.             « Nous avons un entraîneur exceptionnel, qui sait transmettre à l’équipe la chaleur du peuple marocain », affirme Malak Niech, 32 ans            Lors des trente minutes de prolongations, et surtout lors de la séance fatidique de tirs au but, on voyait des visages enfouis dans les mains, des poings serrés sur les tempes, des ongles rongés par le stress, des serviettes en papier chiffonnées frénétiquement… « C’est dur, c’est dur », soufflait un serveur, qui tentait tant bien que mal de se concentrer sur les commandes. Assise en terrasse, Malak Niech, 32 ans, y a cru jusqu’au bout. « Nous avons une équipe de très bons joueurs, soudée, harmonieuse, et surtout un entraîneur exceptionnel, qui sait leur transmettre la chaleur du peuple marocain », affirme la jeune femme.                Cette alchimie a porté ses fruits lors de la phase de poule, dont le Maroc est sorti premier de son groupe après un match nul contre la Croatie (0-0), vice-championne du monde en 2018, et deux victoires successives contre la Belgique (2-0) et le Canada (2-1). « Nous allons jouer contre la révélation de la Coupe du monde », avait reconnu le sélectionneur de la Roja, Luis Enrique, selon des propos rapportés dans la presse espagnole quatre jours avant le match contre le Maroc, anticipant un duel « très difficile ».            « Cette équipe nous a permis d’oublier la crise »            Avec cette prouesse, le Maroc met un terme à une longue période de déceptions, de contre-performances et d’absences. Après leur participation à deux Coupes du monde, en 1994 et 1998, sans jamais accéder au tableau final, les Lions de l’Atlas n’avaient retrouvé le Mondial que vingt ans plus tard, en 2018. De cette dernière compétition organisée en Russie, les Marocains gardent un souvenir amer. Au premier tour, l’équipe nationale avait rencontré… les Espagnols, pour un match nul (2-2) arraché par la Roja sur une erreur d’arbitrage. Si bien que pour le Maroc, cette victoire en huitième de finale au Qatar a aussi un arrière-goût de revanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc-Espagne : Achraf Hakimi, la star des Lions de l’Atlas made in Espagne                   Jusque tard dans la nuit, les Marocains ont savouré leur exploit. A Casablanca, au milieu de la foule rassemblée au Maârif, Azalarab, 22 ans, supporteur du Wydad – l’une des deux équipes de football de Casablanca, avec le Raja –, est sur un nuage. Jamais, dit-il, il n’avait vu une telle ambiance dans les rues de sa ville. « Regardez, ce soir, même les supporteurs du Raja et du Wydad, qui sont toujours en confrontation, chantent ensemble. Ils forment une seule et même équipe. C’est incroyable de vivre un truc pareil ! »                « C’est la magie du football ! », souligne Houcine, 44 ans, venu célébrer l’événement dans les rues avec sa femme et ses trois enfants : « Au Maroc, le foot n’est pas un simple jeu. Les Marocains le suivent avec le cœur ! » Samedi, les Lions de l’Atlas affronteront le Portugal en quarts de finale. Quelle que soit l’issue du match, le Maroc a déjà gagné l’essentiel, selon Houcine : « Cette équipe, elle nous a permis d’oublier la crise, les difficultés du quotidien. Elle nous a donné une occasion de nous évader. Nous sommes dans le top 8 des meilleures équipes de ce mondial, c’est déjà un rêve qui se réalise. »                                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 9 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-a-casablanca-scenes-de-liesse-apres-la-victoire-du-maroc-face-a-l-espagne_6153330_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 Casablanca, sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s la victoire du Maroc face \u00e0 l\u2019Espagne","dateCreated":"2022-12-07T10:52:48+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:52:48+01:00","dateModified":"2022-12-07T11:58:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans les rues et les caf\u00e9s de la ville, de nombreux supporteurs ont f\u00eat\u00e9 la qualification des Lions de l\u2019Atlas en quarts de finale du Mondial au Qatar, une premi\u00e8re pour le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/163/0/4259/2129/1342/671/60/0/ae2ffd5_1670404078473-000-32zp4nz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/08/19-18">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le jeune attaquant a inscrit un triplé contre la Suisse et contribué à la qualification de son équipe pour les quarts de finale. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : Gonçalo Ramos, doublure de luxe de Cristiano Ronaldo   Chronique        Service Sports        Le jeune attaquant a inscrit un triplé contre la Suisse et contribué à la qualification de son équipe pour les quarts de finale. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 07 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 07h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pleins gaz                           Gonçalo Ramos après son triplé contre la Suisse, le 6 décembre 2022, en huitièmes de finale de la Coupe du monde.  JEWEL SAMAD / AFP                 Ramos, un triplé et une démonstration            On attendait Cristiano Ronaldo, on a eu Gonçalo Ramos. Titularisé en lieu et place du capitaine portugais, le jeune attaquant de Benfica a su se montrer à la hauteur de la confiance accordée par son entraîneur. Ramos a inscrit un triplé et délivré une passe décisive sur le but de Raphaël Guerreiro, lors de la victoire des siens contre la Suisse (6-1) mardi au stade de Lusail.                 « Tout est allé très vite », a-t-il réagi après la rencontre. Quant à savoir s’il sera titulaire contre le Maroc, en quarts de finale, samedi, le héros du jour a préféré botter en touche. « Ce ne sont pas mes affaires. Je dois travailler au maximum et ensuite on verra ce qui se passera. »            C’était seulement la quatrième sélection de Gonçalo Ramos et sa première titularisation. Avant ce huitième de finale, il ne comptait que trente-trois minutes de jeu avec le maillot national et n’avait inscrit qu’un seul but. C’était le 17 novembre, contre le Nigeria, lors d’un match de préparation avant le début du Mondial, son premier avec le maillot portugais sur les épaules. « Un début de rêve », avait-il alors écrit sur Instagram.              Sables mouvants            « J’ai été agréablement surpris par le no 8, désolé, je ne me souviens plus de son nom. Mamamia, mais d’où vient ce type ? »            Alors comme ça, Luis Enrique ne regarderait pas les matchs du SCO d’Angers tous les week-ends ? Le sélectionneur espagnol a été très surpris par la performance d’Azzedine Ounahi, le milieu de terrain marocain, qui évolue à Angers. « Il joue très bien ! Je crois que c’est le seul qui m’a surpris, parce que Hakimi c’est évident, Ziyech aussi, En-Nesyri on le connaît très bien, on connaît aussi Amrabat, mais lui… Il n’a pas arrêté de courir, il a été vraiment impressionnant. Le Maroc a beaucoup de chance de l’avoir », a-t-il ajouté en conférence de presse.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/08/19-19">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Depuis le début du Mondial, l’attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arrière droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : comment arrêter Kylian Mbappé ? L’Angleterre croit que la réponse s’appelle Kyle Walker      Depuis le début du Mondial, l’attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arrière droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié le 07 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 07 décembre 2022 à 18h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’arrière droit anglais Kyle Walker, lors du huitième de finale contre le Sénégal, le 4 décembre 2022, à Al-Khor (Qatar).  ADRIAN DENNIS / AFP               Kyle Walker est l’espoir de tout un peuple. A 32 ans, il est arrière droit de profession, ce qui ne prédispose pas à un destin de héros. A moins de s’appeler Lilian Thuram. Comme le Français avant son doublé tombé du ciel contre la Croatie, lors de la demi-finale de 1998, Walker ne marque jamais (aucun but en 72 sélections). Le latéral a passé une partie de son séjour qatari à soigner une blessure à l’aine mais aussi à prendre soin de Dave, prénom qu’il a donné à un chat errant venu chercher amitié et nourriture auprès des Anglais dans leur camp de base d’Al-Wakrah.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : « On a tous conscience de ne pas être dans le Qatar du quotidien, mais dans une sorte de “bulle Mondial” »                 Mais, avant d’adopter et de ramener Dave au pays comme il l’envisage, le joueur de Manchester City a une autre mission : arrêter Kylian Mbappé. Des trois spécialistes à son poste emmenés au Qatar par le sélectionneur, Gareth Southgate, Kyle Walker n’a ni les qualités de contre-attaque de Trent Alexander-Arnold, ni le pied droit agile de Kieran Trippier. Mais ce fils d’un père jamaïcain a pour lui une qualité essentielle dans la perspective du quart de finale contre la France, samedi 10 décembre, et sa flèche en attaque : il court vite, très vite. Contre le Sénégal (3-0), le Mancunien a été flashé sur une action à 37 km/h, contre 36 km/h pour Mbappé quelques heures plus tôt face aux Polonais.          Personne ne le découvre, mais la vitesse est une qualité indispensable lorsque le meilleur buteur de cette Coupe du monde a prévu de passer sa soirée dans votre couloir. Quand le Polonais Arkadiusz Milik est interrogé avant les huitièmes de finale sur la meilleure façon de défendre sur Mbappé, l’ancien attaquant de Marseille évoque la piste du « scooter pour le rattraper ». Une idée à creuser auprès de la Fédération internationale de football (FIFA), si jamais elle autorise un jour les deux-roues motorisés.          « Sur le terrain, il m’a brûlé les jambes »          Avec Kylian Mbappé, le monde a peur. Peur de cette vitesse, peur de sa capacité à aller aussi vite avec ou sans le ballon, et toujours associé à une technique superlative et à des dribbles déroutants. Demandez plutôt à Matty Cash. Enfant du Berkshire, mais polonais de sélection grâce à sa mère, le défenseur d’Aston Villa a donné le parfait tutoriel du « presque parfait latéral droit chargé de défendre sur un phénomène nommé Kylian Mbappé » après la défaite des siens contre les Bleus, dimanche (3-1).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la Pologne                 Professionnel, Matty Cash avait pourtant préparé son affaire et étudié avec minutie le jeu du Français. Mais entre la théorie et la pratique… « J’ai regardé des vidéos de lui, allongé dans mon lit, mais sur le terrain il m’a brûlé les jambes », s’en amusait-il aux micros des journalistes britanniques après la rencontre. Pourtant, l’Anglo-Polonais ne semble pas rouler au diesel sur un terrain et a livré une prestation honorable malgré le doublé de son adversaire du soir. De quoi inquiéter Jamie Carragher. « Ce qui fait peur, c’est que Matty Cash s’en est bien sorti contre Mbappé », résume sur Twitter l’ancien défenseur de Liverpool, devenu un consultant respecté outre-Manche.        Il vous reste 53.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-face-a-la-menace-kylian-mbappe-l-angleterre-s-en-remet-a-son-sprinteur-kyle-walker_6153293_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: comment arr\u00eater Kylian Mbapp\u00e9\u00a0? L\u2019Angleterre croit que la r\u00e9ponse s\u2019appelle Kyle Walker","dateCreated":"2022-12-07T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-07T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-07T18:43:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Depuis le d\u00e9but du Mondial, l\u2019attaquant des Bleus marque et inspire la peur. Mais les Anglais veulent croire que la vitesse de leur arri\u00e8re droit suffira pour contrer le meilleur buteur du tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/992/0/5951/2975/1342/671/60/0/35a3656_90dc3c5c05a6475191bf3dad9570a1c4-0-f0141f40d4904942b1db378d4dc579da.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/08/19-20">
<filnamedate="20221208"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221208"><AAMMJJHH="2022120819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Portés par le triplé de Gonçalo Ramos, préféré au quintuple Ballon d’or, les Portugais se sont hissés en quarts de finale du Mondial, après leur large victoire face à la Nati (6-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Legrand, symbole des difficultés à désenclaver la France                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Electronique : « Vers l’infiniment petit et au-delà ! »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Planète Coupures d’électricité : Emmanuel Macron s’agace contre « les débats absurdes »                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Immigration : un débat nécessaire                   Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Dans un Proche-Orient couturé de fractures, l’heure est aux désalignements »   Gilles Paris Editorialiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le plein-emploi et le durcissement des règles ne résoudront pas le problème des emplois vacants »   Arnaud Pautet docteur en histoire contemporaine est enseignant en classes préparatoires et à l’EM Lyon                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Analyse  Article réservé aux abonnés « Les Amandiers » au risque de la confusion entre mise en scène et vraie vie                   Livres  Article réservé aux abonnés Tom Arndt, James Barnor, Sophie Calle… Les beaux livres de photographie sélectionnés par « Le Monde »                   Culture « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                   Culture Céline Dion annonce souffrir d’une maladie neurologique rare et reporte sa tournée européenne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Des livres sur le vin pour une ivresse de lecture garantie                   Enquête  Article réservé aux abonnés A Paris, les chefs tablent désormais sur la rive gauche                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Château Le Puy, un bordeaux culte dans le monde entier                   Enquête  Article réservé aux abonnés Comment éviter que les enfants découvrent que le Père Noël n’existe pas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Mbappé et les Anglais                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans pitié, sans complexe et sans Ronaldo, le Portugal en démonstration face à la Suisse      Portés par le triplé de Gonçalo Ramos, préféré au quintuple Ballon d’or, les Portugais se sont hissés en quarts de finale du Mondial, après leur large victoire face à la Nati (6-1).          Par Clément Martel(Lusail, Qatar, envoyé spécial)         Publié le 07 décembre 2022 à 04h05, mis à jour le 07 décembre 2022 à 08h46    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La joie du Portugais Gonçalo Ramos, auteur d’un triplé face à la Suisse, mardi 6 décembre 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Il y a un paradoxe à voir un peuple amateur de football prier pour que le meilleur joueur de son histoire reste sur le banc. Le même paradoxe se présente lorsqu’un stade bondé de fans d’un joueur s’enthousiasme quand ledit remplaçant apparaît à l’écran – y compris pendant l’hymne national. Mais il est comme ça, Cristiano Ronaldo : même absent du terrain, tout se rapporte à lui.          A la suite d’une rencontre emballante, le Portugal s’est qualifié, mardi 6 décembre, pour les quarts de finale de la Coupe du monde, en laminant la Suisse (6-1). Une partie dont Ronaldo a été l’un des acteurs-clés, bien que n’ayant disputé que la fin de match.          Particulièrement revêche, vendredi, au moment de se faire remplacer face à la Corée du Sud, Cristiano Ronaldo a été recadré publiquement lundi par l’entraîneur portugais, Fernando Santos, qui a déclaré « n’avoir vraiment pas aimé du tout » le comportement de la vedette de 37 ans. Une première pour le technicien vainqueur de l’Euro 2016, qui n’avait toujours jusque-là juré que par son capitaine. Jamais, depuis que le joueur a revêtu le maillot national pour la première fois en 2004, un sélectionneur de la Seleçao n’avait osé pareille sortie. Et mercredi, le quintuple Ballon d’or était remplaçant au coup d’envoi du match.                           Lire aussi :  Portugal-Suisse en direct : les Portugais qualifiés pour les quarts de finale après une démonstration                 Moins visibles dans l’orbite de l’étoile, deux autres titulaires (Ruben Neves et Joao Cancelo) ont également été priés de s’asseoir sur le banc, preuve que le sélectionneur, Fernando Santos, avait perçu que son équipe n’avait pas particulièrement bien joué lors de la phase de groupes. Un choix fort qui rappelle les changements opérés avant les huitièmes de finale de l’Euro 2016, finalement remporté par les Portugais.          Le triplé du pistolero Ramos          La dernière fois que le Portugal avait commencé un match important dans un tournoi sans Ronaldo sur le terrain, au début de l’Euro 2004, Gonçalo Ramos n’avait pas encore soufflé sa troisième bougie. Mardi, « le choix stratégique » de Fernando Santos pour mettre à mal la défense suisse s’est avéré payant. Pour sa première titularisation en équipe nationale, le jeune attaquant du Benfica Lisbonne (21 ans) a fait parler la poudre. Un coup de pétard, d’abord, pour désarçonner le gardien suisse, Yann Sommer, deux finitions parfaites, ensuite, et une activité incessante. Auteur d’un triplé et d’une performance pleine, le pistolero portugais pouvait souffler sur ses flingues imaginaires.          « C’est un attaquant qui est partout, qui participe à la construction, qui crée des espaces pour les autres, et participe au jeu », a félicité le milieu de terrain Bruno Fernandes. Des qualités que n’ont pas les autres attaquants de l’équipe, Ronaldo en tête, et qui ont permis au Portugal de développer un jeu léché face à une Nati dépassée dans tous les domaines.        Il vous reste 55.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/07/coupe-du-monde-2022-sans-pitie-sans-complexe-et-sans-ronaldo-le-portugal-en-demonstration-face-a-la-suisse_6153268_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: sans piti\u00e9, sans complexe et\u00a0sans Ronaldo, le\u00a0Portugal en\u00a0d\u00e9monstration face \u00e0\u00a0la\u00a0Suisse","dateCreated":"2022-12-07T04:05:11+01:00","datePublished":"2022-12-07T04:05:11+01:00","dateModified":"2022-12-07T08:46:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Port\u00e9s par le tripl\u00e9 de Gon\u00e7alo Ramos, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au quintuple Ballon d\u2019or, les Portugais se sont hiss\u00e9s en quarts de finale du Mondial, apr\u00e8s leur large victoire face \u00e0 la Nati (6-1).","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Lusail, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/686/0/5097/2548/1342/671/60/0/8656e02_5944770-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  
