<FILE-date="2022/04/18/19">

<article-nb="2022/04/18/19-1">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Projet Pegasus             Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion      Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.          Par Damien Leloup et Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Lors d’une manifestation pour l’indépendance de la Catalogne, à Barcelone, en 2015.  ALBERT GEA / REUTERS                 On savait déjà que plusieurs figures du mouvement indépendantiste catalan, dont l’ancien porte-parole du gouvernement régional, avaient vu leurs téléphones infectés en 2019 par le logiciel espion Pegasus. Une vaste enquête du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, spécialisé dans la détection des logiciels de surveillance, révèle cependant, lundi 18 avril, que ce sont, en fait, plusieurs dizaines de personnes, liées directement ou indirectement au mouvement séparatiste catalan, qui ont été espionnées.            Parmi les victimes identifiées figurent notamment trois eurodéputés catalans (Antoni Comin, Diana Riba et Jordi Solé), mais aussi des avocats, ou des membres du Parlement et du gouvernement régional. Des élus ou candidats d’au moins cinq partis politiques ont été identifiés : Junts per Catalunya (indépendantiste, centre), Esquerra republicana de Catalunya (indépendantiste, gauche), Candidatura d’unitat popular (indépendantiste, gauche radicale), Partit democrata europeu català (indépendantiste, centre), Partit nacionalista de Catalunya (indépendantiste, centre droit).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : révélations sur un système mondial d’espionnage de téléphones                   L’enquête a permis de confirmer qu’au moins 63 personnes différentes ont été ciblées par le puissant logiciel espion israélien, et une analyse des téléphones a permis de confirmer l’infection dans 51 cas. Les traces d’une infection par Pegasus sont plus facilement détectables sur les téléphones Apple que sur les téléphones Android.              « En Espagne, environ 80 % des utilisateurs de smartphones ont un Android, et cela se reflète chez les individus que nous avons contactés, note le Citizen Lab. Etant donné que nos outils de détection de Pegasus sont plus aboutis pour les terminaux iOS [Apple], nous pensons que notre rapport sous-estime largement le nombre de personnes qui ont été ciblées et infectées par Pegasus. »            La piste des services de renseignement espagnols            Plusieurs personnes ont également été ciblées ou piratées, non pour leur activité politique, mais pour les liens qu’elles entretiennent avec des élus catalans. Plusieurs membres de l’entourage proche du leader indépendantiste Carles Puigdemont, qui vit en Belgique depuis l’échec de la tentative de proclamation d’indépendance en 2017, figurent ainsi parmi les cibles de Pegasus. Outre ceux de ses principaux collaborateurs politiques, les téléphones de sa femme et son avocat ont également été infectés, d’après les analyses du Citizen Lab. L’écrasante majorité des infections confirmées ont eu lieu en 2019 et en 2020. Une dizaine de hauts responsables politiques catalans faisaient, à l’époque, l’objet de poursuites judiciaires en Espagne pour « rébellion » ; presque tous ont été graciés en septembre 2021.                              Lire aussi   Des militants catalans visés par un logiciel espion ultraperfectionné                   Qui a ordonné ces mises sous surveillance particulièrement intrusives, utilisant un logiciel capable d’aspirer tout le contenu d’un téléphone ? Le Citizen Lab n’est « pas en mesure d’attribuer avec certitude la responsabilité de ces piratages à un gouvernement précis, mais un ensemble de preuves indirectes pointe dans la direction d’une ou plusieurs entités au sein du gouvernement espagnol ». Les personnes touchées présentaient toutes « un intérêt évident pour le gouvernement espagnol » et ont été visées à des moments qui correspondent à des événements intéressant spécifiquement les autorités.              Par ailleurs, les responsables de ces piratages ont utilisé de faux SMS particulièrement bien conçus pour piéger leurs cibles. Pegasus peut, dans certaines circonstances, infecter des téléphones sans qu’aucune action ne soit nécessaire de la part de l’utilisateur, mais le plus souvent, l’envoi d’un message piégé est nécessaire pour infecter les téléphones Android. Certains exemples collectés par le Citizen Lab étaient particulièrement bien faits, et utilisaient des informations personnelles, comme le numéro d’identification national de la victime, aisément accessibles à un service de renseignement.                           Fac-similé d’un message piégé reçu par Jordi Baylina, un développeur catalan dont le téléphone a été infecté à huit reprises, utilisant le véritable numéro de vol pour d’un billet d’avion qu’il avait récemment acheté.                 Les éléments rendus publics par le Citizen Lab pointent dans la direction du Centro nacional de inteligencia, le service de renseignement intérieur et extérieur de l’Espagne, qui dépend du ministère de la défense. « Nous estimons, par ailleurs, peu probable qu’un client de Pegasus qui ne soit pas espagnol puisse cibler des personnes dans le pays, en utilisant des SMS qui usurpent parfois l’identité des autorités espagnoles. Une opération clandestine de cette ampleur, visant des personnes très exposées, serait extrêmement risquée », estime le Citizen Lab.            Dans un communiqué, le ministère de l’intérieur espagnol a affirmé qu’aucun service de sécurité sous sa responsabilité « n’avait jamais entretenu de relations ou de contrat avec NSO », l’éditeur de Pegasus. « En Espagne, toutes les interceptions de communications sont menées sous le régime d’un mandat judiciaire et respectent la loi », affirme le ministère.            Commission d’enquête au Parlement européen            L’analyse des ordinateurs d’élus et militants catalans a également permis aux chercheurs de découvrir quatre tentatives d’infection par Candiru, un autre logiciel israélien, qui permet d’espionner les ordinateurs Windows. Deux des victimes sont des cofondateurs de Vocdoni, un logiciel de vote en ligne utilisé par Omnium cultural, une importante association de promotion de la langue et de la culture catalane.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                    Les révélations du Citizen Lab ont provoqué de vives réactions politiques, en Espagne mais aussi au niveau européen, alors qu’une commission d’enquête parlementaire européenne sur Pegasus a été mise en place début mars – une réunion de cette commission est justement prévue mardi 19 avril. L’agence de presse Reuters avait, par ailleurs, révélé le 11 avril que le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, avait lui aussi été ciblé par Pegasus.              Le groupe des Verts au Parlement européen, au sein duquel siègent deux des trois eurodéputés espionnés, a appelé à l’ouverture immédiate d’une nouvelle enquête et à l’interdiction de l’utilisation des logiciels espions. Les eurodéputés écologistes sont, depuis plusieurs années, parmi les plus critiques de l’usage de ces logiciels, que certains services de sécurité considèrent comme essentiels, mais qui sont également propices aux dérives.                              Lire aussi   80 ONG demandent à l’Europe d’interdire l’utilisation du logiciel espion Pegasus                   En juillet 2021, un consortium international de rédactions, dont Le Monde, avait révélé que le logiciel de NSO Group avait été utilisé par une douzaine de pays pour surveiller opposants politiques, journalistes ou avocats, et pour se livrer à de l’espionnage diplomatique ou économique.                 Damien Leloup et  Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                    Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                    Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/18/pegasus-des-dizaines-d-elus-et-de-membres-de-la-societe-civile-catalane-cibles-par-le-logiciel-espion_6122674_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: des dizaines d\u2019\u00e9lus et de membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane cibl\u00e9s par le logiciel espion","dateCreated":"2022-04-18T18:25:26+02:00","datePublished":"2022-04-18T18:25:26+02:00","dateModified":"2022-04-18T18:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Crise en Catalogne","International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu\u2019au moins 51\u00a0personnes li\u00e9es au mouvement ind\u00e9pendantiste catalan ont vu leur t\u00e9l\u00e9phone infect\u00e9 par le puissant logiciel de la soci\u00e9t\u00e9 NSO. Un chiffre tr\u00e8s certainement sous-estim\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/11/215/0/3500/1750/1342/671/60/0/b92d7fa_BAR117_SPAIN-CATALONIA-_0911_1A.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-2">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Généralement « coupées du reste de leur famille » et « parfois incapables d’utiliser un téléphone ou de communiquer », les personnes âgées sont particulièrement « démunies » du fait des incertitudes liées à la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
La trêve négociée, sans être complètement respectée, a permis aux habitants de la ville d’Irpin de fuir les combats et les bombardements. Des accueils de secours et des convois de bus vers Kiev ont été mis en place à quelques kilomètres de la limite administrative de la ville.


<article-nb="2022/04/18/19-3">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En un an, le géant de l’audit et du conseil a cédé un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n’aura aucune incidence sur l’emploi
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             Entre télétravail et « flex office », Deloitte abandonne un nouvel immeuble à la City de Londres      En un an, le géant de l’audit et du conseil a cédé un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n’aura aucune incidence sur l’emploi          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Faire des économies d’échelle tout en s’adaptant aux nouvelles méthodes de travail : telle est la stratégie de Deloitte au Royaume-Uni depuis la pandémie de Covid-19. Selon les informations du Financial Times, le géant de l’audit et du conseil abandonnera en mai Hill House, l’un des bâtiments de son campus de New Street Square, dans la City de Londres.          Hill House représente plus de 17 000 mètres carrés de bureaux, ce qui porte à 23 000 mètres carrés la surface dont s’est séparée la société à Londres, en un an. Après les premiers confinements, Deloitte n’avait pas rouvert l’un de ses quatre bureaux de New Street Square, et a aussi fermé un « hub numérique ». Au total, le cabinet cède un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale. Deloitte a prolongé les baux des deux plus grands bâtiments de son campus jusqu’en 2036, lui laissant 45 000 mètres carrés sur le site où l’entreprise est implantée depuis 2007.          Ces grandes manœuvres n’auront aucune incidence sur l’emploi, indique une source au Financial Times. En effet, les salariés travaillant dans les bâtiments abandonnés ont été, ou seront, transférés dans les bureaux restants. En revanche, Deloitte avait déjà décidé, en 2020, de fermer des bureaux à Gatwick, à Liverpool, à Nottingham et à Southampton, donnant aux 500 employés concernés la possibilité de conserver leur emploi s’ils travaillaient à temps plein à domicile.          Nouvelles méthodes de management          Pour éviter l’engorgement dans ses locaux de la City, la multinationale aux 345 000 salariés dans 150 pays mise sur le travail hybride et le « flex office », ce qui signifie qu’il y a davantage de salariés que de bureaux individuels disponibles. Cette stratégie va de pair avec la généralisation du télétravail, alors qu’une enquête interne a révélé que la majorité du personnel ne souhaitait pas venir au bureau plus de deux jours par semaine. En 2021, l’entreprise a demandé aux employés de décider eux-mêmes de la fréquence à laquelle ils voulaient travailler à domicile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vie au travail : le groupe Deloitte mène un test grandeur nature à la Défense                 A l’évolution des modes de travail post-Covid s’ajoute la possibilité, pour Deloitte, de réaliser des économies, d’autant que le secteur est confronté à des coûts plus élevés pour se conformer aux réglementations environnementales. « Nous révisons constamment nos besoins en espaces de bureaux pour refléter les changements apportés à nos méthodes de travail et à nos objectifs de développement durable », déclare Stephen Griggs, associé directeur britannique de Deloitte.          Le groupe est connu pour explorer de nouvelles méthodes de management, pour lui-même comme pour les entreprises qu’il conseille. En 2016, le nouveau siège de sa filiale française avait fait tester cinq types d’organisation du travail « flexible » à mille de ses salariés, à commencer par les bureaux partagés, déjà mis en avant à l’époque pour « renforcer l’efficacité ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/18/entre-teletravail-et-flex-office-deloitte-abandonne-un-nouvel-immeuble-a-la-city-de-londres_6122666_3234.html"},"headline":"Entre t\u00e9l\u00e9travail et \u00ab\u00a0flex office\u00a0\u00bb, Deloitte abandonne un nouvel immeuble \u00e0 la City de Londres","dateCreated":"2022-04-18T17:53:32+02:00","datePublished":"2022-04-18T17:53:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Europe","International","Royaume-Uni","Management","Conditions de travail","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"En un an, le g\u00e9ant de l\u2019audit et du conseil a c\u00e9d\u00e9 un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n\u2019aura aucune incidence sur l\u2019emploi","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/533/0/5184/2592/1342/671/60/0/3725afb_1650288347153-deloitte-londres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-4">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans les années 1970 et 1980, elle documenta la vie quotidienne de la Sicile marquée par la violence de la Mafia. Elle aura réuni plus de 600 000 clichés, souvent insoutenables, certains devenant des pièces à conviction pour la justice. Elle est décédée le 13 avril, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Italie             La mort de Letizia Battaglia, photographe et militante antimafia      Dans les années 1970 et 1980, elle documenta la vie quotidienne de la Sicile marquée par la violence de la Mafia. Elle aura réuni plus de 600 000 clichés, souvent insoutenables, certains devenant des pièces à conviction pour la justice. Elle est décédée le 13 avril, à l’âge de 87 ans.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Letizia Battaglia, au Centre internazional de photographie, à Palerme (Italie), le 4 février 2018.  NICOLA LO CALZO               C’est un moment de l’histoire italienne photographié par hasard, au coin d’une rue de Palerme. En ce 6 janvier 1980, Letizia Battaglia est en voiture avec son compagnon et sa fille lorsqu’elle est arrêtée, sur la route, par un petit attroupement. Au début, elle pense à un simple accident, mais elle s’approche tout de même et commence à photographier la scène, presque machinalement. Un homme, les yeux dans le vague, serre dans ses bras un corps inanimé, comme pour le retenir à la vie.          Elle comprend seulement après coup l’importance de la scène qu’elle vient de saisir. Le corps sans vie est celui du président de la région Sicile, Piersanti Mattarella, abattu quelques instants plus tôt par un membre de Cosa Nostra, la mafia sicilienne, et l’homme sous le choc qui l’étreint est son frère, Sergio, qui n’est alors qu’un professeur de droit, enseignant à l’université de Palerme – après l’assassinat, il entrera en politique, devenant plusieurs fois ministre et enfin, en 2015, président de la République. Durant sa carrière de photojournaliste, arpentant sans relâche les rues de Palerme, Letizia Battaglia a bien souvent immortalisé des scènes de ce genre, nécessitant à la fois des réflexes aiguisés et une bonne dose de chance ; mais aucune n’aura un retentissement comparable.          Alors que la loi du silence régnait sur une île ravagée par la violence, la « photographe de l’antimafia » a travaillé sans relâche, durant les années 1970 et 1980, à mettre en lumière les ravages du crime organisé. « J’étais sûre qu’ils allaient me tuer, ça me donnait du courage », confiait-elle en 2019 dans le documentaire Shooting the Mafia.          La photographie en autodidacte          Mercredi 13 avril, alors qu’il venait d’apprendre sa disparition, à 87 ans, le maire de Palerme, Leoluca Orlando, qui fut longtemps son compagnon de lutte, a immédiatement rendu hommage à l’importance historique de son œuvre, qui a « joué un rôle emblématique dans le processus de libération de Palerme du contrôle de la Mafia ».          Rien ne prédisposait Letizia Battaglia à devenir un symbole, et sans doute est-ce grâce aux interdits vaincus dès l’enfance qu’elle fera montre, face aux menaces, d’un tel courage. Née le 5 mars 1935 dans une famille bourgeoise, elle passe une partie de son enfance à Trieste, loin de son île, que ses parents regagnent au sortir de la guerre. A 10 ans, elle est victime d’une agression sexuelle en pleine rue, ce qui conduit son père à lui interdire de sortir. Pour quitter la prison dans laquelle elle est désormais confinée, Letizia Battaglia se marie dès l’âge de 16 ans, avec un riche homme d’affaires qui ne lui laissera guère plus de liberté.        Il vous reste 53.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/18/la-mort-de-letizia-battaglia-photographe-et-militante-antimafia_6122660_3382.html"},"headline":"La mort de Letizia Battaglia, photographe et militante antimafia","dateCreated":"2022-04-18T16:56:49+02:00","datePublished":"2022-04-18T16:56:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Disparitions"],"description":"Dans les ann\u00e9es 1970 et 1980, elle documenta la vie quotidienne de la Sicile marqu\u00e9e par la violence de la Mafia. Elle aura r\u00e9uni plus de 600\u00a0000\u00a0clich\u00e9s, souvent insoutenables, certains devenant des pi\u00e8ces \u00e0 conviction pour la justice. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 13\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1607/0/4631/2315/1342/671/60/0/2b3e106_1650292216152-dsc5168.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-5">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Plus de quatre-vingts écrivains et universitaires de pays dont la population est plutôt favorable à Vladimir Poutine, parmi lesquels l’Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nigérian Wole Soyinka, prix Nobel de littérature, demandent dans une tribune au « Monde » à « tous ceux et celles qui réclament pour eux la liberté » de « se tenir aux côtés des Ukrainiens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         L’appel de 80 intellectuels : « Ne nous trompons pas de combat ! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni réserve »   Tribune        Collectif        Plus de quatre-vingts écrivains et universitaires de pays dont la population est plutôt favorable à Vladimir Poutine, parmi lesquels l’Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nigérian Wole Soyinka, prix Nobel de littérature, demandent dans une tribune au « Monde » à « tous ceux et celles qui réclament pour eux la liberté » de « se tenir aux côtés des Ukrainiens ».   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis le 24 février, Vladimir Poutine mène une guerre de conquête contre l’Ukraine. Son armée bombarde et détruit les villes, tue des civils par milliers, comme elle l’a fait en Tchétchénie et en Syrie. Les Ukrainiens résistent. Il faut les soutenir sans calcul ni réserve.          Dans la plupart de nos pays pourtant, une trop grande partie de l’opinion s’est rangée du côté du dictateur russe. Au nom d’un anti-impérialisme qui s’est mué au fil des ans en haine passionnelle, elle applaudit quiconque s’oppose à l’Occident.          Nous mesurons l’écrasante responsabilité des puissances occidentales petites et grandes dans la dévastation de notre monde. Nous avons dénoncé les guerres qu’elles ont menées pour assurer la pérennité de leur domination sur de vastes régions, dont les nôtres, et condamné leur défense de dictatures indéfendables pour protéger leurs intérêts. Nous savons leur usage sélectif des valeurs dont elles se réclament, laissant mourir à leurs portes les réfugiés venant des Suds et accueillant « les leurs » à bras ouverts. Mais ne nous trompons pas de combat. Tous ceux et celles qui réclament pour eux la liberté, qui croient dans le droit des citoyens à choisir leurs dirigeants et à refuser la tyrannie doivent se tenir aujourd’hui aux côtés des Ukrainiens. La liberté doit être défendue partout.          Pour notre part, nous refusons de soutenir quelque dictature que ce soit au prétexte que ses adversaires seraient nos ennemis. A défendre la guerre de Poutine, nous nous privons de notre propre droit à être libres.            Dima Abdallah, écrivaine (Liban-France) ; Gilbert Achcar, politiste (Liban-Royaume-Uni) ; Mario Aguilar, islamologue (Royaume-Uni) ; Nadia Aïssaoui, sociologue (Algérie-France) : Younès Ajarraï, conseiller culturel (Maroc) ; Sanhadja Akrouf, militante féministe (Algérie-France) ; Cengiz Aktar, politiste (Turquie) ; Hala Alabdalla, cinéaste (Syrie) ; Tewfik Allal, militant associatif (Algérie-France) ; Chawki Azouri, psychiatre (Liban) ; Malika Bakhti, ingénieure (Algérie-France) ; Brigitte Bardet-Allal, enseignante (France) ; Ali Bayramoglu, journaliste (Turquie) ; Yagoutha Belgacem, directrice artistique (Tunisie-France) ; Souhayr Belhassen, présidente d’honneur de la FIDH (Tunisie) ; Akram Belkaïd, journaliste (Algérie-France) ; Rabaa Ben Achour, universitaire (Tunisie) ; Sana Ben Achour, professeur de droit (Tunisie) ; Tahar Ben Jelloun, écrivain (Maroc-France) ; Ali Bensaad, géographe (Algérie) ; Raja Ben Slama, directrice de la Bibliothèque nationale (Tunisie) ; Karima Berger, écrivaine (Algérie-France) ; Mohamed Berrada, écrivain (Maroc) ; Sophie Bessis, historienne (Tunisie-France) ; Karim Emile Bitar, professeur de relations internationales (Liban) ; Antoine Boulad, écrivain (Liban) ; Rafic Boustani, démographe (Liban) ; Nora Boustany, journaliste (Liban-Etats-Unis) ; Soha Bsat Boustani, consultante (Liban) ; Abdallah Cheikh Moussa, universitaire (Tunisie-France) ; Khedija Cherif, sociologue (Tunisie) ; Alice Cherki, psychanalyste (Algérie-France) ; Noam Chomsky, linguiste (Etats-Unis) ; Ahmed Dahmani, universitaire (Algérie-France) ; Kamel Daoud, écrivain (Algérie) ; Godofredo de Oliveira Neto, écrivain (Brésil) ; Albert Dichy, directeur littéraire (Liban-France) ; Karima Dirèche, anthropologue (Algérie-France) ; Nacer Djabi, sociologue (Algérie) ; Alicia Dujovne Ortiz, écrivaine (Argentine) ; Anne-Marie Eddé, universitaire (Liban-France) ; Dominique Eddé, écrivaine (Liban) ; Hanan El-Cheikh, écrivaine (Liban-Royaume-Uni) ; Abbas Fadhel, cinéaste (Irak) ; El Hadj Souleymane Gassama (alias Elgas), écrivain, (Sénégal) ; Amira Hass, journaliste (Israël-Palestine) ; Milton Hatoum, écrivain (Brésil) ; Ahmet Insel, politiste (Turquie) ; Ramin Jahanbegloo, philosophe (Iran) ; Kamel Jendoubi, militant des droits humains (Tunisie-France) Salam Kawakibi, politiste (Syrie-France) ; Tahar Khalfoun, universitaire (Algérie- France) ; Driss Ksikès, écrivain (Maroc) ; Abdellatif Laabi, poète (Maroc) ; Smaïn Laacher, sociologue (France) ; Kamal Lahbib, militant des droits humains (Maroc) ; Ahmed Mahiou, juriste (Algérie) ; Charif Majdalani, écrivain (Liban) ; Ziad Majed, politiste (Liban-France) ; Georgia Makhlouf, écrivaine (Liban-France) ; Farouk Mardam Bey, éditeur (Syrie-France) ; Mohamed Mbougar Sarr, écrivain (Sénégal) ; Khadija Mohsen-Finan, universitaire (Tunisie-France) ; Célestin Monga, économiste (Cameroun) ; Mohammad Ali Amir-Moezzi, universitaire, islamologue (Iran-France) ; Boniface Mongo-Mboussa, écrivain (Congo-Brazzaville-France) ; Wajdi Mouawad, dramaturge (Liban-France) ; Madeleine Mukamabano, journaliste (Rwanda-France) ; Nabil Mouline, historien (Maroc) : Lamia Oualalou, journaliste (Maroc-France) ; Cécile Oumhani, écrivaine (France) ; Atiq Rahimi, écrivain (Afghanistan-France) ; Michèle Rakotoson, écrivaine (Madagascar) ; Arundhati Roy, écrivaine (Inde) ; Lamine Sagna, universitaire (Sénégal-Etats-Unis) ; Antonio Carlos Secchin, écrivain (Brésil) ; Nada Sehnaoui, artiste plasticienne (Liban) ; Leïla Shahid, ancienne ambassadrice (Palestine) ; Muzna Shihabi Barthe, militante des droits humains (Palestine) ; Wole Soyinka, écrivain, prix Nobel de littérature (Nigéria) ; Wassyla Tamzali, essayiste (Algérie-France) ; Nadia Tazi, philosophe (Maroc-France) ; Hyam Yared, écrivaine (Liban).                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/18/l-appel-de-80-intellectuels-ne-nous-trompons-pas-de-combat-il-faut-soutenir-les-ukrainiens-sans-calcul-ni-reserve_6122656_3232.html"},"headline":"L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni r\u00e9serve\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-18T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Plus de quatre-vingts \u00e9crivains et universitaires de pays dont la population est plut\u00f4t favorable \u00e0 Vladimir Poutine, parmi lesquels l\u2019Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nig\u00e9rian Wole Soyinka, prix Nobel de litt\u00e9rature, demandent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux et celles qui r\u00e9clament pour eux la libert\u00e9\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/384/0/4610/2305/1342/671/60/0/3312735_5980169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-6">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les appareils fabriqués par une société turque auraient joué un rôle dans l’attaque du croiseur russe « Moskva », qui a coulé jeudi en mer Noire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou      Les appareils fabriqués par une société turque auraient joué un rôle dans l’attaque du croiseur russe « Moskva », qui a coulé jeudi en mer Noire.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les livraisons par la Turquie de drones armés Bayraktar TB2 à l’armée ukrainienne qui les utilise avec une efficacité redoutable contre les colonnes blindées russes et vante leurs prouesses sur les réseaux sociaux, constitue depuis plusieurs semaines une pomme de discorde entre Moscou et Ankara.          Capables de voler pendant vingt-quatre heures à plus de 18 000 pieds dans un rayon d’action estimé à 150 kilomètres, dotés de plusieurs missiles, ces engins d’attaque avaient déjà fait leurs preuves en Syrie, en Libye et lors de la guerre entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan pour le contrôle de la région du Haut-Karabakh, à l’automne 2020.          L’Ukraine en avait acquis une vingtaine avant la guerre et une dizaine de plus a pu lui être livrée après l’invasion russe, ce qui a achevé d’irriter le président Poutine. « Les Russes avaient l’habitude de se plaindre et ils se plaignent en ce moment », a confié un haut fonctionnaire d’Ankara à l’agence Reuters le 8 avril.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne                 Le récent naufrage du Moskva, le navire amiral de la flotte russe en mer Noire, a probablement encore avivé les griefs de Moscou. Des drones TB2 auraient joué un rôle dans la disparition du croiseur, qui a sombré au large d’Odessa le 14 avril, après avoir été semble-t-il touché par deux missiles ukrainiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                 Selon des médias turcs et ukrainiens, peu avant la frappe, deux TB2 auraient survolé le navire, à des fins de renseignement, de brouillage, ou bien pour servir de leurre. C’est en partie grâce à l’action de ces appareils que les militaires ukrainiens ont pu tirer avec succès deux missiles sur le navire pourtant équipé d’un puissant radar et d’un système antimissile. Moscou affirme que son croiseur a coulé à la suite d’un incendie accidentel, mais sans convaincre.          « Vulnérabilité des systèmes russes »          « La guerre en Ukraine a révélé la vulnérabilité des défenses aériennes russes face aux drones de fabrication turque, en particulier les TB2 », souligne Can Kasapoglu, un expert militaire averti, sur le site du think tank Hudson Institute le 15 avril. On ne compte plus les systèmes russes antiaériens SAM qui ont été détruits en Ukraine par des TB2. D’autres systèmes, tels que les Tor-M2 et les Pantsir, que la Russie affirme pourtant avoir modernisé de façon à intercepter les drones, n’ont pas davantage résisté.          « La vulnérabilité des systèmes russes a été documentée à plusieurs reprises et dans diverses situations – en Syrie, au Haut-Karabakh, en Libye et maintenant en Ukraine. Si l’armée russe ne peut pas faire face aux drones sur son champ de bataille le plus important sur le plan géopolitique, cela signifie que ses systèmes de défense aérienne ne sont pas à la hauteur », estime M. Kasapoglu.        Il vous reste 36.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/guerre-en-ukraine-les-drones-bayraktar-pomme-de-discorde-entre-ankara-et-moscou_6122641_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou","dateCreated":"2022-04-18T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-18T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-04-18T15:08:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Europe","Turquie","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"Les appareils fabriqu\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 turque auraient jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019attaque du croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, qui a coul\u00e9 jeudi en mer Noire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/136/0/6838/3415/1342/671/60/0/6fe9e77_5f6a9d2d11f94e3f8ccdbfa51d69618a-db26b160a4434bec9db67bbe24e4b66a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-7">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Ankara mène de façon régulière des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu’il qualifie de « terroriste ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Turquie             La Turquie lance une nouvelle offensive contre le PKK en Irak      Ankara mène de façon régulière des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu’il qualifie de « terroriste ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le ministre de la défense turc, Hulusi Akar, lors d’une réunion du conseil de l’Atlantique Nord avec la Géorgie et l’Ukraine, au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le 17 février 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 La Turquie a annoncé, lundi 18 avril, avoir lancé une nouvelle offensive aérienne et terrestre contre les rebelles kurdes turcs établis dans le nord de l’Irak. Le ministre de la défense, Hulusi Akar, a déclaré que des unités de commandos, des drones et des hélicoptères d’attaque avaient lancé l’offensive contre les repaires du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) dans trois régions proches de la frontière turque.            « Un grand nombre de terroristes ont été neutralisés », a-t-il déclaré, assurant que l’opération allait gagner en ampleur « dans les heures et les jours à venir ». Le ministre n’a pas précisé combien de militaires étaient impliqués dans l’offensive qui, selon ses dires, a été déclenchée dimanche soir.              Un porte-parole du PKK, qui n’a pas souhaité être identifié, a évoqué d’« intenses combats entre l’armée turque et le HPG [Forces de défense du peuple] », l’aile militaire du parti. « L’armée d’occupation [nom donné à l’armée turque par le PKK], qui a essayé de débarquer des troupes par hélicoptères, a également tenté une avancée terrestre », a-t-il assuré.            Visite du premier ministre du Kurdistan irakien            La Turquie mène de façon régulière des raids contre les positions du PKK, qualifié de « terroriste » par Ankara et ses alliés occidentaux, qui dispose de bases et de camps d’entraînement dans la région du Sinjar ainsi que dans les zones montagneuses du Kurdistan irakien.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le PKK à nouveau dans le viseur de la justice antiterroriste                   Cette opération militaire précise était destinée à déjouer une attaque de grande envergure du PKK contre la Turquie, selon le ministère de la défense turc. Mais les médias locaux évoquent une telle opération depuis des semaines.              L’offensive a été lancée deux jours après une visite en Turquie du premier ministre du Kurdistan d’Irak, Masrour Barzani, ce qui laisse entendre qu’il aurait été mis au courant des intentions d’Ankara. M. Barzani avait déclaré, à l’issue de ses entretiens avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qu’il était favorable à « l’élargissement de la coopération en vue de promouvoir la sécurité et la stabilité » dans le nord de l’Irak.            Le gouvernement du Kurdistan irakien entretient une relation compliquée avec les rebelles du PKK, dont la présence entrave les relations commerciales avec la Turquie. Les offensives de l’armée turque ont par ailleurs accentué les tensions entre Ankara et le gouvernement central irakien, à Bagdad, qui accuse la Turquie de ne pas respecter l’intégrité territoriale du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Diyarbakir, en Turquie, les Kurdes dans la grisaille                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/la-turquie-lance-une-nouvelle-offensive-contre-le-pkk-en-irak_6122640_3210.html"},"headline":"La Turquie lance une nouvelle offensive contre le PKK en Irak","dateCreated":"2022-04-18T13:12:34+02:00","datePublished":"2022-04-18T13:12:34+02:00","dateModified":"2022-04-18T17:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Proche-Orient","Irak","International","Europe","Turquie"],"description":"Ankara m\u00e8ne de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/4/0/3601/1800/1342/671/60/0/673a12a_7281fc53dbb04ef1a589b58427d1784e-7281fc53dbb04ef1a589b58427d1784e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-8">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La fermeture du Bosphore, décidée par Ankara, empêche la Russie d’envoyer des renforts navals dans la zone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Turquie             Guerre en Ukraine : pourquoi la Turquie est devenue l’arbitre du conflit en mer Noire      La fermeture du Bosphore, décidée par Ankara, empêche la Russie d’envoyer des renforts navals dans la zone.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un drone Bayraktar TB2, de fabrication turque, présenté lors de la répétition d’un défilé militaire dans une rue de Kiev, le 20 août 2021.  EFREM LUKATSKY / AP               Près de deux mois après le début de la guerre en Ukraine, les relations entre la Turquie et ce pays n’ont jamais paru aussi robustes, au risque de nuire à la politique d’équilibre entre les belligérants prônée par le président turc Recep Tayyip Erdogan.          Fort de ses relations privilégiées avec Moscou et Kiev, Ankara s’est positionné comme le principal médiateur du conflit, accueillant notamment deux sessions de négociations entre les deux camps. Mais plus la guerre dure, plus ce grand écart risque d’être difficile à tenir, les relations d’Ankara se réchauffant avec Kiev tandis qu’elles se distendent avec Moscou.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                 Le drone turc Bayraktar, livré avant et après le déclenchement des hostilités, est loué en chansons par l’armée ukrainienne, qui en a largement fait usage contre les colonnes de chars de l’armée russe. Recep Tayyip Erdogan et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, se parlent fréquemment au téléphone. Les diplomates turcs et ukrainiens ont appris à mieux se connaître lors des pourparlers organisés avec les émissaires du Kremlin, le 10 mars à Antalya et le 29 mars à Istanbul. Le gouvernement de Kiev ne tarit pas d’éloges envers l’allié turc, décrit comme son meilleur soutien.          « Nous apprécions l’appui, humanitaire, diplomatique, moral, militaire, offert par la Turquie, quand bien même elle n’applique pas les sanctions. Pour soutenir l’Ukraine, elle a fait plus que n’importe quel autre pays de l’OTAN », explique au Monde un diplomate ukrainien en poste à Ankara, soucieux d’anonymat. « Surtout, nous lui sommes extrêmement reconnaissants d’avoir fermé ses détroits à tous les navires de guerre », souligne-t-il. La décision n’était pas facile à prendre, la partie turque n’était pas pour initialement. « Nous sommes parvenus à les convaincre, ils nous ont entendus alors que ça n’était pas gagné. »          Gardienne des détroits          Pour ce diplomate, c’est une évidence. « Grâce à Ankara, nous avons pu sauver Odessa », le grand port ukrainien du sud du pays jusqu’ici relativement épargné par les missiles et les bombes russes. Si la Turquie n’avait pas joué son rôle de gardienne des détroits, fermant les Dardanelles et le Bosphore à tous les navires de guerre au quatrième jour de la guerre, le 28 février, la Russie aurait pu envoyer un renfort naval supplémentaire dans la zone.          Un assaut amphibie d’ampleur sur la ville du littoral de la mer Noire aurait alors été envisageable, la condamnant au sort funeste de Marioupol, de Tchernihiv ou de Kharkiv, les villes d’Ukraine réduites en cendres par les missiles et les bombes russes. « Des bâtiments militaires russes venus d’Extrême orient et de la flotte de la mer du Nord sont depuis plusieurs semaines en Méditerranée, s’ils avaient pu franchir les détroits, la situation aurait été toute autre », poursuit le diplomate.        Il vous reste 60.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/la-turquie-arbitre-du-conflit-dans-la-mer-noire_6122623_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire","dateCreated":"2022-04-18T11:06:36+02:00","datePublished":"2022-04-18T11:06:36+02:00","dateModified":"2022-04-18T16:59:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Turquie","International"],"description":"La fermeture du Bosphore, d\u00e9cid\u00e9e par Ankara, emp\u00eache la Russie d\u2019envoyer des renforts navals dans la zone.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/577/0/6838/3419/1342/671/60/0/6fe9e77_5f6a9d2d11f94e3f8ccdbfa51d69618a-db26b160a4434bec9db67bbe24e4b66a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-9">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Kiev accuse la Russie de vouloir « détruire le Donbass ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour défendre la région. La suspension des couloirs humanitaires empêche l’évacuation des civils dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud         La bataille pour le contrôle de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre de lourdes pertes humaines côté ukrainien. Dimanche, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de vouloir « anéantir d’autres villes » des oblasts de Donetsk et Louhansk et de chercher à « détruire » le Donbass. Tout sera fait pour défendre cette région, a-t-il promis. Un responsable policier de Marioupol, Mykhaïlo Verchynine, assure que « beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des bébés et des personnes âgées », sont retranchés dans le complexe Azovstal.La Russie a également continué ses bombardements, samedi et dimanche, visant des cibles dans huit régions ukrainiennes. A Kiev, une personne a été tuée et plusieurs autres blessées, dans le raïon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d’armement a été ciblée. A Kharkiv (nord-est), la deuxième ville d’Ukraine, au moins cinq personnes ont péri dimanche et vingt autres ont été blessées par une série de frappes russes, a relevé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov.Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorités ukrainiennes ont annoncé, dimanche, la suspension des couloirs humanitaires pour l’évacuation des civils de l’est de l’Ukraine, faute d’accord avec l’armée russe sur un arrêt des tirs. « Ce matin, nous n’avons pas réussi à négocier un cessez-le-feu sur les itinéraires d’évacuation avec les occupants. C’est pourquoi, malheureusement, nous n’allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd’hui », a expliqué sur Telegram la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.Le président ukrainien a affirmé, dans un entretien à CNN diffusé dimanche, avoir invité Emmanuel Macron à se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un « génocide », un terme que le président français s’est jusqu’ici refusé à employer.Samedi, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a annoncé que 40 200 personnes supplémentaires avaient fui l’Ukraine en vingt-quatre heures. Au total, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, 4 836 445 personnes ont fui le pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dnipro, nœud logistique de la résistance à l’offensive russe, vit au rythme des vagues de réfugiés et des bombardements         Décryptage. Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         Témoignage. Exilés ukrainiens en France : « A 2 000 kilomètres d’ici, je sais qu’il y a un autre « chez nous », le vrai »         Enquête. Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine         Analyse. Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-18T16:27:34+00:00","coverageEndTime":"2022-04-19T04:27:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","description":"Kiev accuse la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour d\u00e9fendre la r\u00e9gion. La suspension des couloirs humanitaires emp\u00eache l\u2019\u00e9vacuation des civils dans l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine décore une brigade accusée des exactions de Boutcha ; au moins sept morts dans des bombardements à Lviv, dans l’ouest du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev accuse la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour d\u00e9fendre la r\u00e9gion. La suspension des couloirs humanitaires emp\u00eache l\u2019\u00e9vacuation des civils dans l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/4/4248/2832/1342/894/3/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-04-18T16:27:34+00:00"
,"endDate":"2022-04-19T04:27:34+00:00"
  D\u00e9non\u00e7ant des crimes de guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9 les frappes de missiles et les bombardements aveugles et ill\u00e9gaux contre des civils men\u00e9s par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne la poursuite des bombardements aveugles et ill\u00e9gaux de civils et d\u2019infrastructures civiles par les forces arm\u00e9es russes (...) Il ne peut y avoir d\u2019impunit\u00e9 pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell dans une d\u00e9claration publi\u00e9e \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s les frappes contre la ville de Lviv, dans l\u2019Ouest du pays.          Cinq \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes ont touch\u00e9 lundi Lviv, ville jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent relativement \u00e9pargn\u00e9e. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es dans ces frappes russes, selon les autorit\u00e9s officielles. Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en \u00ab\u00a0ville-refuge\u00a0\u00bb pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es mais aussi pour plusieurs ambassades occidentales.          \u00ab\u00a0Les attaques contre Lviv et d\u2019autres villes de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine montrent qu\u2019aucune partie du pays n\u2019est \u00e9pargn\u00e9e par l\u2019assaut insens\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Josep Borrell.          \u00ab\u00a0De grandes villes, y compris Kharkiv, continuent d\u2019\u00eatre attaqu\u00e9es sans discernement, causant de nouvelles destructions de vies civiles et d\u2019infrastructures\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           L\u2019UE rend hommage \u00e0 la force, au courage et \u00e0 la r\u00e9sistance du peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe et se tient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans un esprit de ferme solidarit\u00e9, notamment en soutenant la livraison de mat\u00e9riel militaire.           \u00ab\u00a0La Russie doit cesser imm\u00e9diatement et sans condition les hostilit\u00e9s et retirer toutes ses forces et tous ses \u00e9quipements militaires d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE condamne les bombardements aveugles contre des civils men\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-04-18T17:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:32:25+00:00","articleBody":"    Merci pour la qualit\u00e9 de vos r\u00e9ponses.\r\nJe voudrais revenir sur la perte du navire amiral Moskva par les Russes dont ils affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un incendie accidentel alors que les Ukrainiens affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 atteint par un de leurs missiles. Quels sont les arguments objectifs qui valident l'une ou l'autre des versions ? En particulier, il me semble que les Ukrainiens ont-\u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 annoncer la nouvelle, cela n'est-il pas en faveur de leur version ? Si oui, d'o\u00f9 ce missile aurait pu \u00eatre tir\u00e9 ? D'autre part, les photos satellitaires ne permettent-elles pas de rep\u00e9rer le moment de l'explosion ?    James         Bonjour James,          Comme dans beaucoup de conflits, il y a effectivement deux versions qui s\u2019opposent.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Russie a reconnu, jeudi soir, que le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, avait coul\u00e9. \u00ab\u00a0Lors du remorquage du croiseur Moskva vers le port de destination, le navire a perdu sa stabilit\u00e9 en raison de dommages \u00e0 la coque subis lors de l\u2019incendie suite \u00e0 la d\u00e9tonation de munitions. Dans des conditions de mer agit\u00e9e, le navire a coul\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par l\u2019agence d\u2019Etat TASS. Selon Moscou, l\u2019\u00e9quipage avait pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 alors que le feu se d\u00e9clarait, avant, donc, que le navire ne coule.          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit avoir touch\u00e9 le croiseur avec deux missiles. Une version que Washington, par la voix d\u2019un haut responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, a confirm\u00e9e vendredi. Une responsable de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a par ailleurs rapport\u00e9 que, selon leurs informations et contrairement aux d\u00e9clarations russes, l\u2019\u00e9quipage du Moskva n\u2019avait pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9. Selon Washington, \u00ab\u00a0il y a eu des victimes, mais il est difficile\u00a0\u00bb d\u2019en conna\u00eetre le nombre exact.          La Russie a r\u00e9pondu aux d\u00e9clarations ukrainiennes en publiant samedi une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des rescap\u00e9s du Moskva \u2013 vid\u00e9o dont la v\u00e9racit\u00e9 n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.               INFOGRAPHIE LE MONDE                                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/4d12f84_1650274662810-561f73e-1650039753572-frappe-moskva-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:30:26+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour votre live \r\nQue sait-on de la situation de Marioupol aujourd\u2019hui ? \r\nLes forces ukrainiennes tiennent-elle le coup? Merci     Lou         Bonjour Lou,          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol tiennent toujours des secteurs de la ville et ont refus\u00e9 l\u2019ultimatum lanc\u00e9 par les Russes, qui expirait dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Non, la ville n\u2019est pas tomb\u00e9e. Nos forces militaires, nos soldats y sont toujours. Ils combattront jusqu\u2019au bout. A l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de vouloir \u00ab\u00a0raser la ville \u00e0 tout prix\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0ce qui reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et un grand groupe de civils sont encercl\u00e9s par les forces russes\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0des groupes d\u2019Ukrainiens isol\u00e9s restent probablement actifs hors de l\u2019usine d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, principale poche de r\u00e9sistance, mais ne tiendront plus que quelques jours, probablement au terme d\u2019un d\u00e9luge de feu qui \u00e9vite au Kremlin des pertes trop importantes.          Moscou avait demand\u00e9 aux derniers combattants ukrainiens, retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, de cesser le feu dans la matin\u00e9e et d\u2019\u00e9vacuer les lieux. Selon un responsable policier de Marioupol, \u00ab\u00a0beaucoup de civils dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe d\u2019Azovstal.          Aucun couloir humanitaire n\u2019est mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combat en Ukraine, notamment Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Kiev rend responsable la Russie pour ce \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb et l\u2019accuse de bombarder des convois.          Marioupol est soumise \u00e0 des bombardements incessants depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Sa chute permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux c\u00f4tiers le long de la mer d\u2019Azov en reliant la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e par leurs partisans, \u00e0 la Crim\u00e9e, que Moscou a annex\u00e9e en\u00a02014.          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. A Marioupol m\u00eame, Kiev parle de 20\u00a0000 morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:15:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les prisonniers de guerre ont-ils des droits ? Qui en est garant si c'est le cas ?    Kim          Bonjour Kim,          Le statut de prisonnier de guerre s\u2019applique uniquement dans les situations de conflit arm\u00e9 international. Par prisonniers de guerre, on entend g\u00e9n\u00e9ralement les membres des forces arm\u00e9es d\u2019une des parties \u00e0 un conflit \u00e9tant tomb\u00e9s aux mains de la partie adverse.          La 3e convention de Gen\u00e8ve leur accorde une protection \u00e9tendue. Elle d\u00e9finit leurs droits et \u00e9nonce des r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es qui r\u00e9gissent la mani\u00e8re dont ils doivent \u00eatre trait\u00e9s jusqu\u2019au moment de leur lib\u00e9ration.          Ils ne peuvent \u00eatre poursuivis du fait de leur participation directe aux hostilit\u00e9s. Leur d\u00e9tention n\u2019\u00e9quivaut pas \u00e0 une sanction\u00a0; elle ne vise qu\u2019\u00e0 les emp\u00eacher de continuer \u00e0 participer au conflit. Ils doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s et rapatri\u00e9s sans tarder d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s. La puissance d\u00e9tentrice peut les poursuivre en justice pour d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre, mais pas pour des actes de violence licites en droit international humanitaire.          L\u2019article\u00a013 de la 3e convention de Gen\u00e8ve stipule\u00a0que \u00ab\u00a0les prisonniers de guerre doivent \u00eatre trait\u00e9s en tout temps avec humanit\u00e9. Tout acte ou omission illicite de la part de la puissance d\u00e9tentrice entra\u00eenant la mort ou met\u00adtant gravement en danger la sant\u00e9 d\u2019un prisonnier de guerre en son pouvoir est inter\u00addit et sera consid\u00e9r\u00e9 comme une grave infraction \u00e0 la pr\u00e9sente convention. En parti\u00adculier, aucun prisonnier de guerre ne pourra \u00eatre soumis \u00e0 une mutilation physique ou \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale ou scientifique de quelque nature qu\u2019elle soit qui ne serait pas justifi\u00e9e par le traitement m\u00e9dical du prisonnier int\u00e9ress\u00e9 et qui ne serait pas dans son int\u00e9r\u00eat. Les prisonniers de guerre doivent de m\u00eame \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s en tout temps, notam\u00adment contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:03:27+00:00","articleBody":"    Sait ton ce qu'il se passe \u00e0 Kreminna?\r\nEst-ce un changement de la strat\u00e9gie russes ?    Irtis         Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          Cette attaque ne signe pas un changement de strat\u00e9gie, au contraire. Depuis quelques semaines, les Russes concentrent leurs attaques sur l\u2019Est, principalement dans le Donbass. S\u2019ils ont r\u00e9cemment recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le nord-ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv, dans l\u2019Ouest, les attaques se poursuivent dans le Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:34:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, selon le Kremlin, un d\u00e9cret accordant le \u00ab\u00a0titre honorifique de \u201cGarde\u201d\u00a0\u00bb \u00e0 cette brigade du fait de l\u2019\u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efsme et de la t\u00e9nacit\u00e9, la d\u00e9termination et le courage\u00a0\u00bb de ses hommes.          \u00ab\u00a0Les actions habiles et d\u00e9cisives de tout le personnel lors de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont un mod\u00e8le d\u2019ex\u00e9cution du devoir militaire, de courage, de d\u00e9termination et de grand professionnalisme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019adresse des militaires. Le Kremlin n\u2019indique pas o\u00f9 ces hommes sont ou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s ni ne pr\u00e9cise leurs missions.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe et notamment la 64e\u00a0brigade en question d\u2019avoir commis un massacre de civils \u00e0 Boutcha, d\u00e9couvert apr\u00e8s le retrait des soldats russes le 30\u00a0mars.          La Russie d\u00e9ment, et a accus\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes et les m\u00e9dias occidentaux d\u2019avoir mis en sc\u00e8ne le massacre, ou les forces ukrainiennes de l\u2019avoir commis pour en accuser Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e par Kiev des exactions de Boutcha","dateModified":"2022-04-18T15:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:30:26+00:00","articleBody":"     Plus de 80 \u00e9crivains et universitaires de pays dont la population est plut\u00f4t favorable \u00e0 Vladimir Poutine, parmi lesquels l\u2019Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nig\u00e9rian Wole Soyinka, prix Nobel de litt\u00e9rature, demandent \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux et celles qui r\u00e9clament pour eux la libert\u00e9\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni r\u00e9serve\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens san...","dateModified":"2022-04-18T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:20:51+00:00","articleBody":"    Devant tout \u00e7a, les pays occidentaux consid\u00e8rent-ils que Poutine dirige le pays absolument seul ? Son entourage politique fait-il de la figuration ? Si oui, est-ce le syst\u00e8me qui le permet officiellement ou est-ce un effet de la corruption ?    M\u00e9d\u00e9ric          Bonjour,          Vous trouverez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions dans cet article sign\u00e9 Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T15:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:00:55+00:00","articleBody":"                   Des habitants remplissent des bouteilles avec l\u2019eau d\u2019une fontaine publique \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le lundi 18\u00a0avril 2022. Les citoyens de Boutcha sont toujours \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/ff85fe1_1650294025479-245918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T15:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Banque mondiale, David Malpass, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il pr\u00e9parait un paquet d\u2019aides de 170\u00a0milliards de dollars sur quinze mois pour aider les pays \u00e0 faire face aux crises multiples, dont la crise alimentaire et humanitaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 une r\u00e9ponse continue, \u00e9tant donn\u00e9 les multiples crises\u00a0\u00bb dans le monde, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 l\u2019occasion du lancement des r\u00e9unions de printemps. Il a notamment cit\u00e9 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque mondiale veut d\u00e9bloquer 170\u00a0milliards de dollars d\u2019aides pour faire face aux crises, notamme...","dateModified":"2022-04-18T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:17:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous.On voit s'\u00e9grener au fil des jours le d\u00e9compte des morts, 7 morts \u00e0 tel endroit, 3 autres \u00e0 tel autre. Y a-t-il un d\u00e9compte journalistique ou autre qui consolide ce triste bilan ?    burmanestor         Bonjour Burmanestor,          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible, mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. Rien que pour Marioupol, Kiev parle de 20\u00a0000 morts. Selon le directeur ex\u00e9cutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, plus de 100\u00a0000 personnes sont au bord de la famine en Ukraine, manquant \u00e9galement d\u2019eau et de sources de chauffage.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats dans tout le pays, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour le deuxi\u00e8me jour de suite, accusant la Russie de bombarder des convois.          Sur le plan militaire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit et quelque 10\u00a0000 autres bless\u00e9s.          Le Kremlin a r\u00e9cemment admis de son c\u00f4t\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351 soldats et 8\u00a0825 bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000 morts.          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T14:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:01:10+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live En quoi la fermeture du Bosphore par la Turquie entrave-t-elle  les renforts navals russes sur zone de guerre? l'essentiel des forces navales russes est en Mer du Nord ou en zone internationale?    cash         Bonjour Cash,          Pour vous donner un exemple, la fermeture du d\u00e9troit des Dardanelles et de celui du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre emp\u00eachera Moscou de remplacer le croiseur Moskva, qui a coul\u00e9 jeudi au large d\u2019Odessa, dans la mer Noire. Les deux autres croiseurs dont elle dispose, \u00e0 savoir le Mar\u00e9chal-Oustinov, rattach\u00e9 \u00e0 la flotte de la mer du Nord, et le Varyag, de la flotte du Pacifique, sont bloqu\u00e9s depuis des semaines en M\u00e9diterran\u00e9e. Il leur est impossible de franchir les d\u00e9troits vers la mer Noire en raison de l\u2019interdiction turque, annonc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier.          Ce jour-l\u00e0, quatre b\u00e2timents russes, dont ces deux croiseurs, attendaient le feu vert des autorit\u00e9s turques pour emprunter les d\u00e9troits et rejoindre le Moskva en mer Noire. Le passage leur ayant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ils sont rest\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.          Sur cette question, vous pouvez retrouver dans cet article l\u2019analyse et les explications de notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T14:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:43:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie en lien avec la situation en Ukraine avaient conduit \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019\u00e9conomie en Occident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine, dans un discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie russe.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019inflation dans son pays \u00e9tait en train de se stabiliser et que la demande \u00e9tait revenue \u00e0 la normale. M.\u00a0Poutine a toutefois reconnu une forte hausse des prix \u00e0 la consommation, pr\u00e9cisant qu\u2019ils avaient augment\u00e9 de 17,5\u00a0% . Le pr\u00e9sident russe a demand\u00e9 au gouvernement d\u2019aligner les salaires sur cette hausse afin d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact de l\u2019inflation sur les revenus de la population.          Avant le discours de M.\u00a0Poutine, la gouverneure de la Banque centrale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Elvira Nabioullina, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faudrait environ deux ans pour ramener l\u2019inflation vers l\u2019objectif de 4\u00a0% que se sont fix\u00e9 les autorit\u00e9s. La hausse des prix \u00e0 la consommation en Russie a d\u00e9j\u00e0 atteint 17\u00a0% en mars. Les sanctions, a-t-elle dit, ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent surtout affect\u00e9 les march\u00e9s financiers, \u00ab\u00a0mais maintenant elles vont commencer \u00e0 affecter de plus en plus l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb.          Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou pr\u00e9voyait d\u2019engager des proc\u00e9dures judiciaires contre le blocage d\u2019actifs russes, entre autres en or et en devises appartenant \u00e0 des r\u00e9sidents russes. Les pays occidentaux ont d\u00e9cid\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la Russie, ses entreprises et son syst\u00e8me financier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions visant la Russie affaiblissent l\u2019Occident, d\u00e9clare Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-18T13:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:32:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous faire le point sur la position des entreprises fran\u00e7aises install\u00e9es en Russie? Retrait ? Maintien ?...     Questioning          Bonjour Questioning,          La liste exhaustive serait un peu longue \u00e0 dresser mais voici ce que l\u2019on peut vous dire sur la base de celle tenue par l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine Yale, qui r\u00e9pertorie les grandes soci\u00e9t\u00e9s internationales et leur position vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0:         Vingt-trois entreprises fran\u00e7aises se sont retir\u00e9es de Russie ou ont suspendu leurs activit\u00e9s dans le pays, dont Deezer, Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Alstom, BNP Paribas, Chanel, Decathlon, Michelin, LVMH ou encore L\u2019Oreal.          Dix-sept ont r\u00e9duit leurs activit\u00e9s en Russie sans en partir, interrompant les importations et exportations ou renon\u00e7ant \u00e0 de nouveaux investissements. Parmi elles, le Groupe BPCE, Saint-Gobain, Total Energies, Danone, Sanofi, Engie, ou encore BlaBlaCar.          Dix-neuf sont rest\u00e9es en Russie et continuent d\u2019y op\u00e9rer normalement. EDF, Auchan, Lacoste, Jean-Louis David, La Redoute, ou Leroy Merlin font partie de ces soci\u00e9t\u00e9s.           Vous retrouverez la liste compl\u00e8te sur le site l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 de Yale en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T13:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:26:15+00:00","articleBody":"    La Turquie, continue-t-elle \u00e0 donner ses drones \u00e0 l'Ukraine ? Quel est l'impact sur les relations russo-turques?    Os         Bonjour,          La Turquie livre effectivement des drones arm\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Bayraktar TB2 ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s avec une efficacit\u00e9 redoutable par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les colonnes blind\u00e9es russes. L\u2019Ukraine en avait acquis une vingtaine avant la guerre et une dizaine d\u2019autres lui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion russe, ce qui a achev\u00e9 d\u2019irriter le pr\u00e9sident Poutine.          Ces livraisons constituent depuis plusieurs semaines une pomme de discorde entre Moscou et Ankara, souligne notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go. \u00ab\u00a0Les Russes avaient l\u2019habitude de se plaindre et ils se plaignent en ce moment\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 un haut fonctionnaire d\u2019Ankara \u00e0 l\u2019agence Reuters le 8\u00a0avril.          La Turquie, qui coop\u00e8re \u00e9troitement avec la Russie dans les domaines de l\u2019\u00e9nergie, du commerce et de la d\u00e9fense, n\u2019a toutefois pas l\u2019intention de renoncer \u00e0 son partenariat avec l\u2019Ukraine, pays aux c\u00f4t\u00e9s duquel elle s\u2019est rang\u00e9e d\u00e8s les premiers jours du conflit, qualifiant l\u2019invasion russe d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur les drones Bayraktar et les relations entre Ankara et Moscou, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T13:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:55:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur Kharkiv, grande ville du nord-est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins trois morts lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, au lendemain de frappes ayant d\u00e9j\u00e0 fait six morts. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ont entendu une s\u00e9rie d\u2019explosions nourries dans la matin\u00e9e.          Selon le parquet r\u00e9gional, un obus tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e sur un terrain de jeu pour enfants dans une zone r\u00e9sidentielle a provoqu\u00e9 la mort d\u2019un homme et d\u2019une femme. La frappe a aussi endommag\u00e9 des immeubles. Le directeur d\u2019un centre d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, Viktor Zabachta, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Interfax-Ukraine qu\u2019une frappe sur un centre de distribution d\u2019aide humanitaire avait fait un mort et six bless\u00e9s.          Des bombardements sur cette ville avaient, dimanche, d\u00e9j\u00e0 fait six morts et 24 bless\u00e9s, selon le dernier bilan fourni par le bureau du gouverneur. Trois autres personnes sont mortes dans des bombardements dans la r\u00e9gion. Deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine avec pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats pendant plusieurs jours au d\u00e9but de l\u2019attaque russe mais est toujours rest\u00e9e sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes.              Une femme pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps de son p\u00e8re, suite \u00e0 un bombardement, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18 avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/b57ce48_1650287290827-565175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes \u00e0 Kharkiv font au moins trois morts","dateModified":"2022-04-18T13:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:38:29+00:00","articleBody":"     Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          La ville voisine de Roubijne est sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, ont constat\u00e9, lundi, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Des positions ukrainiennes pilonnaient cette localit\u00e9, notamment depuis le village de Novodruzhesk, \u00e0 environ trois kilom\u00e8tres. Le 13\u00a0avril, le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Louhansk, L\u00e9onid Passetchnik, avait revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a080 \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion et pr\u00e9cis\u00e9 que Roubijne faisait partie des villes dans lesquelles les forces ukrainiennes \u00e9taient encore pr\u00e9sentes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s que nous aurons lib\u00e9r\u00e9 [toute la r\u00e9gion], nous prendrons une d\u00e9cision pour fournir une aide \u00e9ventuelle \u00e0 nos fr\u00e8res de Donetsk et, \u00e9ventuellement, \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.              Photo prise depuis le village de Novodruzhesk de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vant au-dessus de la ville de Roubijne, prise sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, le 18 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1995a4c_5001069-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les troupes russes avancent autour de Severodonetsk","dateModified":"2022-04-18T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:13:03+00:00","articleBody":"         Des fid\u00e8les agitent des drapeaux ukrainiens alors qu'ils participent \u00e0 un moment de pri\u00e8re \u0153cum\u00e9nique pour l'Ukraine et pour la paix dans le monde sur la place du S\u00e9nat pr\u00e8s de la cath\u00e9drale d\u2019Helsinki, en Finlande, le lundi de P\u00e2ques, le 18\u00a0avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP               Un fid\u00e8le juif, drap\u00e9 d'un drapeau ukrainien, participe \u00e0 la pri\u00e8re des Cohanim (\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9diction du pr\u00eatre\u00a0\u00bb) pendant la f\u00eate de Pessah, pr\u00e8s du Mur occidental de la Vieille Ville, \u00e0 J\u00e9rusalem, en Isra\u00ebl, le 18\u00a0avril 2022. GIL COHEN-MAGEN \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/acd2d81_1650275689388-245613.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour les P\u00e2ques juive et chr\u00e9tienne","dateModified":"2022-04-18T15:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:12:36+00:00","articleBody":"     Plus de 4,9\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, cinquante-quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les donn\u00e9es publi\u00e9es lundi par le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Le HCR recense exactement 4\u00a0934\u00a0415 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, soit 65\u00a0396 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent bilan, dimanche.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 non-Ukrainiens ont \u00e9galement fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. Ces ressortissants de pays tiers ayant fui l\u2019Ukrainee, et n\u2019\u00e9tant donc pas citoyens ukrainiens ou du pays dans lequel ils sont entr\u00e9s, sont pour la plupart des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants.          Environ 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Presque 5\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T12:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:51:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde ! Merci pour ce live de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. Je retente ma question car je pense qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e : Savez-vous qui paye le mat\u00e9riel et les armes envoy\u00e9es en Ukraine ? Les pays \"donateurs\" sont-ils \u00e0 ce point g\u00e9n\u00e9reux ? Ou l'Ukraine paye-t-elle les livraisons, maintenant ou \u00e0 cr\u00e9dit ?    Vinceloo         Bonjour, Vinceloo,          Nous pourrons enlever les guillemets \u00e0 \u00ab\u00a0donateurs\u00a0\u00bb\u00a0: les pays occidentaux qui fournissent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine le font bien sous forme de dons et financent eux-m\u00eames cette aide militaire. Dans l\u2019Union europ\u00e9enne, cependant, un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en, appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept afin de cofinancer les livraisons. Concr\u00e8tement, elle permet de rembourser aux pays une partie de la valeur des \u00e9quipements qu\u2019ils envoient \u00e0 l\u2019Ukraine. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T11:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:45:42+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassade d\u2019Italie en Ukraine, transf\u00e9r\u00e9e en mars de Kiev \u00e0 Lviv pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, a rouvert lundi dans la capitale. Dans le sillage d\u2019autres pays occidentaux, Rome avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de fermer son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0compte tenu de la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, avait annonc\u00e9 vendredi que l\u2019ambassadeur Pier Francesco Zazo \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Kiev et que la repr\u00e9sentation italienne serait \u00ab\u00a0de nouveau pleinement op\u00e9rationnelle d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le symbole d\u2019une Italie qui ne perd pas de temps, qui ne cesse de croire dans la diplomatie et recherche constamment la paix\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Sur son site, l\u2019ambassade souligne que ses services restent limit\u00e9s \u00e0 l\u2019assistance aux entreprises, aux ressortissants italiens et \u00e0 l\u2019\u00e9mission de titres de voyage d\u2019urgence. Les demandes de visa demeurent suspendues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie rouvre \u00e0 son tour son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T11:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:31:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL'arm\u00e9 Ukrainienne pourrait elle envisager une contre offensive sur Marioupol ci celle ci devait tomber ?     Max         Bonjour, Max,          Cela para\u00eet difficile. La mer d\u2019Azov est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, et sur terre les forces russes contr\u00f4lent le terrain et sont proches de leurs bases. Le port strat\u00e9gique est donc enclav\u00e9\u00a0: vous le verrez en regardant les cartes (cliquez dessus pour ouvrir en plein \u00e9cran). Marioupol est \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres des premi\u00e8res positions ukrainiennes, ce qui hypoth\u00e8que une op\u00e9ration terrestre \u00e0 court terme. Les a\u00e9roports ukrainiens ayant \u00e9t\u00e9 massivement bombard\u00e9s, l\u2019option a\u00e9rienne est, elle aussi, compromise.          A la fin mars, Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0actuellement aucune solution militaire pour Marioupol\u00a0\u00bb. Dimanche matin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, laissant entendre que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait pas en mesure de lib\u00e9rer la cit\u00e9 portuaire en l\u2019\u00e9tat actuel de ses forces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T11:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:18:17+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 les appels de deux hommes, identifi\u00e9s comme des ressortissants britanniques, Shaun Pinner et Aiden Aslin, affirmant qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk. Ils ne pr\u00e9cisent pas qui les d\u00e9tient actuellement, les forces russes ou leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes du Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Viktor Medvedtchouk est un ukrainien proche de Vladimir Poutine, qui est le parrain de sa fille. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9 pour malversation. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient diffus\u00e9 pour leur part une vid\u00e9o de ce riche homme d\u2019affaires, dans laquelle celui-ci demande \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9 \u00ab\u00a0contre les d\u00e9fenseurs de Marioupol et ses habitants\u00a0\u00bb.          Cette \u00ab\u00a0guerre de vid\u00e9os\u00a0\u00bb intervient alors que Kiev a promis de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb le port strat\u00e9gique de Marioupol \u2013 situ\u00e9 dans le Sud-Est, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe encercle les militaires ukrainiens \u2013 et a annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place lundi pour \u00e9vacuer des civils, accusant Moscou de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur un \u00e9change potentiel, le Kremlin avait esquiv\u00e9 la question en soulignant que M.\u00a0Medvedtchouk n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un citoyen russe\u00a0\u00bb, ajoutant ne pas savoir s\u2019il souhaitait que Moscou se m\u00eale de son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine diffusent des vid\u00e9os de prisonniers","dateModified":"2022-04-18T11:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:07:42+00:00","articleBody":"      De \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes ont touch\u00e9 la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, t\u00f4t lundi matin. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et onze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un enfant, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky. Le bilan est encore provisoire. Un conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, Mikha\u00eflo Podoliak, a parl\u00e9 de cinq frappes, tandis que M.\u00a0Kozytsky a \u00e9voqu\u00e9 quatre frappes de missiles de croisi\u00e8re, tir\u00e9s depuis la mer Caspienne \u2013 trois sur des infrastructures militaires et une sur un garage de pneumatiques \u2013, qui ont provoqu\u00e9 des incendies. Toutes les cibles sont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, selon lui.          Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Les civils n\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 pas pu quitter la zone dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les combats et les avanc\u00e9es russes se concentrent dans le Donbass, cible prioritaire de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb tout le Donbass, promettant que tout serait fait pour la d\u00e9fendre, et notamment le port strat\u00e9gique de Marioupol. \u00ab\u00a0Les soldats russes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive dans l\u2019est de notre pays dans un avenir proche. Ils veulent litt\u00e9ralement achever et d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o.          A Marioupol, la Russie a lanc\u00e9 un ultimatum dimanche aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe industriel Azovstal, mena\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb tous ceux qui continueraient de r\u00e9sister. Le d\u00e9lai a expir\u00e9 sans que nous ayons d\u2019information relative \u00e0 la situation sur place. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a cependant assur\u00e9 dimanche soir que la ville r\u00e9sistait toujours. Un responsable policier de Marioupol, Mykha\u00eflo Verchynine, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9taient aussi retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-18T11:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:47:37+00:00","articleBody":"     Chute de Marioupol, offensive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019est, encerclement\u2026 Quelles sont les options militaires de la Russie\u00a0? Quelle r\u00e9sistance les Ukrainiens sont-ils capables d\u2019opposer\u00a0? Le point avec des experts militaires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass","dateModified":"2022-04-18T10:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:31:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne a d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir, d\u2019ici \u00e0 \u00ab\u00a0quelques jours\u00a0\u00bb, son ambassade dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassadrice d\u2019Espagne et le personnel diplomatique avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev vers la Pologne au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a pr\u00e9sent\u00e9 cette r\u00e9ouverture comme une \u00ab\u00a0nouvelle preuve de l\u2019engagement du gouvernement espagnol, de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassade de France en Ukraine, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, au d\u00e9but de mars, a rouvert vendredi \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur, Etienne de Poncins. La Turquie a aussi rouvert son ambassade dans la capitale ukrainienne apr\u00e8s l\u2019avoir temporairement d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine (au mois de mars) par s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne va rouvrir son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:23:21+00:00","articleBody":"     Au moins 200\u00a0000\u00a0emplois sont menac\u00e9s \u00e0 Moscou par le d\u00e9part ou l\u2019arr\u00eat des activit\u00e9s d\u2019entreprises \u00e9trang\u00e8res en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de la capitale russe, lundi. Dans un message publi\u00e9 sur son site, Sergue\u00ef Sobianine a fait savoir qu\u2019un plan d\u2019aide de 3,6\u00a0milliards de roubles (environ 41\u00a0millions d\u2019euros au taux actuel) avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour aider les Moscovites qui risquent d\u2019\u00eatre licenci\u00e9s.          La mairie va proposer aux employ\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res au ch\u00f4mage technique des \u00ab\u00a0emplois temporaires\u00a0\u00bb permettant des compl\u00e9ments de revenus, comme \u00ab\u00a0la gestion des archives ou la r\u00e9paration d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb de la ville. La municipalit\u00e9 dit aussi pr\u00e9voir des subventions pour financer des reconversions professionnelles.          Selon la mairie, des aides financi\u00e8res pour les familles devraient \u00eatre ouvertes, en vertu d\u2019un r\u00e9cent d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, et des mesures prises pour faciliter les emprunts des petites et moyennes entreprises. Enfin, la ville de Moscou dit avoir construit, sans pr\u00e9ciser de date, trois usines de m\u00e9dicaments pour compenser la suspension des importations pharmaceutiques, dont d\u00e9pendent fortement les Russes. Dans ce domaine, \u00ab\u00a0un grand travail nous attend, les r\u00e9sultats mettront des ann\u00e9es \u00e0 arriver\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Sobianine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Moscou estime que 200\u00a0000 personnes pourraient perdre leur emploi en raison du d\u00e9part d\u2019en...","dateModified":"2022-04-18T10:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:11:12+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es dans de \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Un enfant figure parmi les bless\u00e9s et le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky, a pr\u00e9cis\u00e9 que trois bless\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des victimes des frappes \u00e0 Lviv augmente","dateModified":"2022-04-18T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:57+00:00","articleBody":"                   Des militaires et des sauveteurs ukrainiens inspectent le site o\u00f9 des frappes militaires russes sont tomb\u00e9es, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18 avril\u00a02022. ROMAN BALUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/89fbcf3_1650275876892-565072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T10:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:19+00:00","articleBody":"     La fermeture du Bosphore, d\u00e9cid\u00e9e par Ankara, emp\u00eache la Russie d\u2019envoyer des renforts navals dans la zone.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie arbitre du conflit dans la mer Noire","dateModified":"2022-04-18T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:43:49+00:00","articleBody":"         Des travailleurs humanitaires transportent des bouteilles d\u2019eau potable vers un centre humanitaire \u00e0 Odessa, le 18\u00a0avril\u00a02022. L\u2019eau sera envoy\u00e9e \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv, priv\u00e9e d\u2019approvisionnement central en eau depuis cinq jours en raison des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la guerre. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/104cd36_1650274948213-440768.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-18T09:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:31:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution des positions russes en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-04-18T09:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:22:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, Andri Sadovy, accuse la Russie de cibler les civils. \u00ab\u00a0C\u2019est un g\u00e9nocide, c\u2019est la destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1.Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es \u2013\u00a0dont un enfant \u2013 lors de l\u2019attaque de Lviv. Le gouverneur r\u00e9gional avait initialement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un enfant figurait parmi les morts. Deux des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat critique. Environ quarante v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque russe \u00e0 Lviv, le maire de la ville d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un g\u00e9nocide, une destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e...","dateModified":"2022-04-18T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:05:34+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve, due aux frappes de missiles, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18\u00a0avril 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/82a4e65_1650272633667-2022-04-18t085352z-405331551-rc2hpt9c29ki-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv-blasts.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-18T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:00:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que des missiles a\u00e9riens russes avaient d\u00e9truit au cours de la nuit seize installations militaires ukrainiennes, dont cinq quartiers g\u00e9n\u00e9raux, un d\u00e9p\u00f4t de carburant, trois d\u00e9p\u00f4ts de munitions et des concentrations de v\u00e9hicules et de personnel militaires ukrainiens dans plusieurs zones des r\u00e9gions de Kharkiv, Zaporijia et Dnipro.M. Konachenkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a tir\u00e9 des missiles \u00e0 courte port\u00e9e Iskander pour d\u00e9truire quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et trois groupes de troupes ukrainiennes pr\u00e8s de Popasna et Kramatorsk, dans l\u2019Est, et de Iampil, dans le Centre. Il a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a utilis\u00e9 l\u2019artillerie pour frapper 315 cibles ukrainiennes, et que les avions de guerre russes ont effectu\u00e9 108 frappes visant des troupes et des \u00e9quipements militaires ukrainiens.Nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier les affirmations de M. Konachenkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe revendique avoir frapp\u00e9 plus de 20 cibles militaires ukrainiennes","dateModified":"2022-04-18T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, pouvez-vous expliquer la strat\u00e9gie militaire des russes ? J'ai l'impression qu'elle a chang\u00e9 non ?    Princesse         Bonjour Princesse,          Nous pr\u00e9parons un tchat, cette semaine, sur les derniers d\u00e9veloppements de la strat\u00e9gie militaire russe avec un ou une sp\u00e9cialiste du sujet.          En attendant, voici ce que nous pouvons vous dire sur le sujet, \u00e0 partir de l\u2019entretien donn\u00e9 ce matin \u00e0 la cha\u00eene britannique BBC par Justin Crump, analyste militaire et directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en renseignement Sibylline.          Ce dernier explique que les frappes sur les infrastructures, notamment de transport, et les usines ne sont en fait pas si nouvelles et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00ab\u00a0dans une certaine mesure, depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0\u00bb. Les Russes sont cependant en train d\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer le rythme\u00a0\u00bb\u00a0notamment sur \u00ab\u00a0les n\u0153uds ferroviaires, les usines de production d\u2019armes, les centres d\u2019approvisionnement en carburant ou encore les camps d\u2019entra\u00eenement pour les volontaires\u00a0\u00bb. Les usines d\u2019armement sont particuli\u00e8rent au centre des attentions des Russes, qui souhaitent ass\u00e9cher l\u2019approvisionnement des Ukrainiens en munitions. Le taux d\u2019utilisation des munitions dans les combats modernes est \u00ab\u00a0prodigieusement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, y compris pour les armes l\u00e9g\u00e8res, explique-t-il. Les Ukrainiens re\u00e7oivent bien des munitions de la part de certains pays occidentaux. Mais ces munitions sont faites pour des armes plus modernes, donc avec un calibre diff\u00e9rent de celui de la plupart des armes qu\u2019ils poss\u00e8dent.          Outre l\u2019intensification des frappes sur certains types d\u2019infrastructure, on note \u00e9galement un changement de strat\u00e9gie concernant les zones g\u00e9ographiques cibl\u00e9es. Depuis quelques semaines, les Russes avaient concentr\u00e9 leurs efforts sur l\u2019est et le sud du pays. Depuis quelques jours, ils ont cependant recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le Nord-Ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv dans l\u2019Ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:38:24+00:00","articleBody":"     Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Selon elle, les n\u00e9gociations avec l\u2019arm\u00e9e russe sont \u00ab\u00a0longues et complexes\u00a0\u00bb, notamment au sujet de la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le de Moscou, et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 se d\u00e9roulent des combats.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. La veille, d\u00e9j\u00e0, Mme\u00a0Verechtchouk avait annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir humanitaire pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e ","dateModified":"2022-04-18T08:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:30:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nExiste-t-il des armes capables de d\u00e9truire un missile en plein vol  ? Si oui, les ukrainiens en ont-ils ? Si non, est-il pr\u00e9vu de leur en fournir ?\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.    MettezUnPullEtCoupezLeGaz!!!         Bonjour,          Ces armes existent bien\u00a0: ce sont les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, oui, les Ukrainiens en poss\u00e8dent. Ils disposent de missiles Igla et Stinger (ces derniers \u00e9tant notamment fournis par plusieurs pays europ\u00e9ens et par les Etats-Unis), d\u2019une port\u00e9e de 8\u00a0kilom\u00e8tres et efficaces contre les h\u00e9licopt\u00e8res et les avions volant \u00e0 basse altitude. Ils ont aussi des syst\u00e8mes de d\u00e9fense de plus longue port\u00e9e que sont les batteries BUK-M1 et surtout les batteries de missiles antia\u00e9riens S-300, capables d\u2019intercepter des a\u00e9ronefs et des missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine avait une centaine de S-300 avant l\u2019invasion, et l\u2019arm\u00e9e russe affirme en avoir d\u00e9truit au moins une quarantaine. De fait, les d\u00e9fenses des Ukrainiens ne sont pas suffisantes pour emp\u00eacher les bombardements, et la fourniture de plus de syst\u00e8mes antia\u00e9riens de longue port\u00e9e fait partie des demandes constantes et urgentes de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. A la fin de mars, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait par exemple demand\u00e9 \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 aux Isra\u00e9liens de doter l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du D\u00f4me de fer de l\u2019Etat h\u00e9breu, qui constitue \u00e0 ce jour l\u2019un des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles les plus sophistiqu\u00e9s et les plus efficaces au monde.          Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s, \u00e0 la fin de mars, \u00e0 aider Kiev \u00e0 se procurer de meilleurs syst\u00e8mes de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, mais cette promesse s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 plusieurs obstacles. Les Am\u00e9ricains disposent du Patriot, compos\u00e9 d\u2019un radar capable de d\u00e9tecter et intercepter automatiquement un avion, un drone ou un missile dans un rayon de plus de 100 kilom\u00e8tres, d\u2019un poste de surveillance tenu par trois soldats et d\u2019une batterie de missiles intercepteurs. Mais si les militaires ukrainiens ma\u00eetrisent les S-300, de conception sovi\u00e9tique, ils ne sont pas form\u00e9s au maniement de cet armement am\u00e9ricain.          C\u2019est pourquoi Washingon a finalement envoy\u00e9 un syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot en Slovaquie, pour remplacer le syst\u00e8me S-300 que Bratislava a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine il y a dix jours. Les Russes ont affirm\u00e9 l\u2019avoir d\u00e9truit dans une frappe peu apr\u00e8s, ce que la Slovaquie a d\u00e9menti.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:15:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 ce matin sur Twitter le dernier brief de son service de renseignement, expliquant que \u00ab\u00a0le commandement militaire russe est pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qu\u2019il lui faut pour prendre Marioupol\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La r\u00e9sistance ukrainienne concert\u00e9e a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les forces russes et d\u00e9tourn\u00e9 des hommes et du mat\u00e9riel, ralentissant ainsi l\u2019avanc\u00e9e de la Russie ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les frappes russes touchent particuli\u00e8rement les zones d\u2019habitation des civils et les infrastructures gouvernementales et r\u00e9gionales\u00a0; cela \u00e9voque \u00ab\u00a0l\u2019approche adopt\u00e9e par la Russie en Tch\u00e9tch\u00e9nie en\u00a01999 et en Syrie en\u00a02016. Et ce, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense selon lesquelles la Russie ne frapperait pas les villes et ne menacerait pas la population ukrainienne\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandement militaire russe pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qui lui est n\u00e9cessaire pour prendre Marioupol, s...","dateModified":"2022-04-18T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live tres instructif.\r\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un article r\u00e9sumant la situation du r\u00e9giment Azov et son histoire ?\r\nMerci !     Cyril         Bonjour, Cyril,          Tout \u00e0 fait\u00a0! En voici deux. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:46:08+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/7872e21_1650267797956-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:41:36+00:00","articleBody":"     Les cinq \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes de missiles russes qui ont touch\u00e9 cette grande ville de l\u2019ouest ce matin ont fait au moins six morts et huit bless\u00e9s et ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb des infrastructures militaires, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Il y a un enfant parmi les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 ce dernier sur Telegram, pr\u00e9cisant que les bombardements avaient provoqu\u00e9 des incendies en touchant, en plus des infrastructures militaires, un garage de pneumatiques.          \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 plus t\u00f4t Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques \u00e0 Lviv font au moins six morts, dont un enfant","dateModified":"2022-04-18T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:15:29+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 1. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Lviv, Odessa ou Tcherkassy et pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Selles-Saint-Denis, Asni\u00e8res, Dijon\u2026 Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2 000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u00ab\u00a0chez nou...","dateModified":"2022-04-18T07:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:00:52+00:00","articleBody":"         Iehor, 7 ans, tient un fusil en bois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un homme porte un v\u00e9lo le long d\u2019une rue remplie de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1602d88_1650265137731-245563.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-18T07:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:58:15+00:00","articleBody":"     Les chemins de fer ukrainiens ont fait savoir sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles sont tomb\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 des installations ferroviaires\u00a0\u00bb, sans faire de victime et sans entraver la circulation.\u00ab\u00a0Nous r\u00e9parerons notre infrastructure endommag\u00e9e. Le chemin de fer continue de fonctionner\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la compagnie, Olekandr Kamychine, qui a publi\u00e9 une photo de maisons incendi\u00e9es se trouvant \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une voie ferr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes de Lviv ont touch\u00e9 des installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-18T07:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:44:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cinq puissantes frappes de missiles simultan\u00e9es sur l\u2019infrastructure civile de la vieille ville europ\u00e9enne de Lviv\u00a0\u00bb, vient d\u2019annoncer sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Podoliak.Situ\u00e9s loin du front, Lviv et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine sont rarement vis\u00e9s par des bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le 26\u00a0mars, Lviv avait subi une s\u00e9rie de frappes russes, dont deux avaient touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant, faisant cinq bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. La ville avait aussi \u00e9t\u00e9 la cible le 18\u00a0mars d\u2019une frappe qui avait atteint une usine de r\u00e9paration d\u2019avions proche de l\u2019a\u00e9roport, sans faire de victimes. Et le 13\u00a0mars des missiles de croisi\u00e8re russes avaient vis\u00e9 une importante base militaire situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv, faisant au moins 35 morts et 134 bless\u00e9s.Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en ville refuge pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es et a accueilli au d\u00e9but de la guerre plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations au sujet des frappes de missiles sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:32:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne milice paramilitaire controvers\u00e9e, int\u00e9gr\u00e9e, en 2014, au sein de la garde nationale, s\u2019est retranch\u00e9e dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal. Pour les Russes, une victoire contre cette force constituerait un puissant outil de propagande.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, le baroud d\u2019honneur du r\u00e9giment Azov face aux troupes russes","dateModified":"2022-04-18T06:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:21:04+00:00","articleBody":"     Quatre missiles ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur, Maksym Kozytsky. Sur un message post\u00e9 sur sa cha\u00eene officielle Telegram, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Restez dans les abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que cinq missiles avaient frapp\u00e9 la ville et que les secours se rendaient sur place. Nous ignorons \u00e0 ce stade l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.          Lviv et le reste de l\u2019Ukraine occidentale ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par les combats que d\u2019autres r\u00e9gions du pays. Elles sont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9es comme des refuges relativement s\u00fbrs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv touch\u00e9 par au moins quatre missiles","dateModified":"2022-04-18T06:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:11:18+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nmerci pour votre  travail remarquable.\r\nA-t-on revu r\u00e9cemment Serguei Choigou, le Ministre de la D\u00e9fense russe ?    Ouestil         Bonjour, O\u00f9estil,          Nous ne disposons plus de nouvelles du ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, depuis le 29\u00a0mars \u2013 date \u00e0 laquelle il avait annonc\u00e9 la reprise de la conscription militaire. Chaque ann\u00e9e, les Russes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans sont mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps\/\u00e9t\u00e9, et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne. Il avait alors d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne serait envoy\u00e9 sur des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb et que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendraient r\u00e9servistes et seraient renvoy\u00e9s chez eux.          Cette apparition m\u00e9diatique faisait suite \u00e0 deux semaines d\u2019absence, qui avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes de sp\u00e9culations \u2013 y compris \u00e0 propos de la sant\u00e9 du ministre \u2013 sur fond d\u2019interrogations sur la relation entre le pr\u00e9sident russe et son ministre. Selon les renseignements am\u00e9ricains, Vladimir Poutine est en froid avec son propre \u00e9tat-major des arm\u00e9es, s\u2019estimant mal inform\u00e9 du d\u00e9roulement de la guerre en Ukraine.          Depuis la fin mars, M.\u00a0Cho\u00efgou entretient de nouveau un silence radio. Cette rar\u00e9faction m\u00e9diatique est d\u2019autant plus surprenante que le ministre de la d\u00e9fense est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Avant la guerre, Vladimir Poutine et lui se mettaient r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne, lors de s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne, au volant de v\u00e9hicules tout-terrain, buvant le th\u00e9 ou cueillant des champignons.          Il y a quelques jours, Leonid Nevzline, un oligarque russe en exil en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 que le Kremlin avait empoisonn\u00e9 une partie de l\u2019\u00e9tat-major, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Des affirmations que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier. Nous vous tiendrons au courant d\u00e8s que nous serons en mesure de vous donner de nouvelles informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T06:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:56:28+00:00","articleBody":"         Un homme passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit dans la ville portuaire du sud de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des habitants sont assis sur un banc \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un membre des troupes pro-russes passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel incendi\u00e9 pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie dans la ville portuaire de Mariupol, au sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/5396faf_1650260406630-564623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T05:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:35:13+00:00","articleBody":"         Des personnes passent devant la tourelle d'un char qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/826241e_1650258865324-564630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T09:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:34:15+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nVos lives se terminent beaucoup plus t\u00f4t depuis deux jours (1h30 du matin au lieu de 6h, environ). Vous allez bien au moins ?    Anakin         Bonjour Anakin,          Le direct est un format qui demande beaucoup d\u2019\u00e9nergie aux \u00e9quipes pr\u00e9sentes, voire qui n\u00e9cessite l\u2019appel \u00e0 des renforts suppl\u00e9mentaires, notamment le week-end.          Son rythme suit l\u2019actualit\u00e9 ukrainienne. Lorsque celle-ci est plus calme, nous r\u00e9duisons donc la voilure. Cela permet aux \u00e9quipes de se reposer un peu et de travailler sur d\u2019autres sujets (car le reste de l\u2019actualit\u00e9 n\u2019est pas plus calme, lui\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T05:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:23:00+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement, selon un rapport de l\u2019agence de presse ukrainienne Unian. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive russe brutale dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, deux anciennes zones de production de charbon et d\u2019acier et r\u00e9publiques s\u00e9paratistes dont Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance juste avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Louhansk pri\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion imm\u00e9diatement","dateModified":"2022-04-18T11:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:12:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Moscou a cess\u00e9 de progresser depuis dix jours et la fr\u00e9quence des frappes reste faible compar\u00e9e aux r\u00e9gions voisines. Mais il se passe rarement une journ\u00e9e sans qu\u2019un missile russe s\u2019abatte sur la vaste r\u00e9gion de la cit\u00e9 industrielle.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe, vit au rythme des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s et des bombardements                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-04-18T05:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T04:02:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire qui va servir de point de d\u00e9part pour d\u00e9cider de l\u2019adh\u00e9sion de cet Etat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne, le directeur adjoint du bureau du pr\u00e9sident pour la politique internationale \u00e0 Kiev, Ihor Jovkva.          Ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors de la visite de cette derni\u00e8re \u00e0 Kiev le 8\u00a0avril, durant laquelle elle a promis d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie.          Ihor Jovkva a fait savoir que Bruxelles devait transmettre ses recommandations concernant le respect par l\u2019Ukraine des crit\u00e8res n\u00e9cessaires pour pr\u00e9tendre int\u00e9grer le bloc communautaire. Il a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en donne un avis favorable. \u00ab\u00a0Alors la balle sera dans le camp des Etats membres de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le haut repr\u00e9sentant de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev a fait savoir qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine acqui\u00e8re en juin, lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en d\u00e9j\u00e0 au calendrier, le statut de candidate \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019UE. \u00ab\u00a0Ensuite, il nous faudra entamer les discussions concernant une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-18T05:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:58:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb qui continuera d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T03:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:57:51+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens cherchent \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri lors d\u2019un bombardement men\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur Kharkiv, le 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/43c1fee_bb0dfc53210545a69db41d7b44d05435-30b0f4ef665f4080bffd9d7d3fb1deb9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T05:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:16+00:00","articleBody":"      La bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche Moscou de vouloir \u00ab\u00a0achever\u00a0\u00bb sa mainmise sur toute la r\u00e9gion orientale du Donbass, et a promis que tout serait fait pour d\u00e9fendre celle-ci. Un responsable policier de Marioupol, Mykhailo Vershynin, assure que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.          La Russie a \u00e9galement poursuivi ses bombardements samedi et dimanche, visant des cibles dans huit diff\u00e9rentes r\u00e9gions ukrainiennes. A Kiev, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et plusieurs autres, bless\u00e9es, dans le ra\u00efon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e. Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, au moins cinq personnes ont p\u00e9ri dimanche, et vingt autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes, a relev\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov.          Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 dimanche la suspension des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine, faute d\u2019un accord avec l\u2019arm\u00e9e russe sur un arr\u00eat des tirs. \u00ab\u00a0Ce matin, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu sur les itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation avec les occupants. C\u2019est pourquoi, malheureusement, nous n\u2019allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a fait savoir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dans un entretien \u00e0 CNN diffus\u00e9 dimanche, avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, un terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a annonc\u00e9 samedi que 40\u00a0200\u00a0personnes de plus ont fui l\u2019Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte \u00e0 4\u00a0836\u00a0445 personnes au total le nombre d\u2019Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-18T11:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver ici le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T03:54:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/4/4248/2832/1342/894/3/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/18/19-10">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les trois économistes Anna Creti, François Lévêque et Olivier Massol s’interrogent, dans une tribune au « Monde », sur les modalités de « l’achat groupé » de gaz prévu par la Commission européenne : l’Allemagne et l’Italie en feront-elles partie ? Les contrats en cours seront-ils concernés ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Un cartel européen d’acheteurs de gaz permettrait d’obtenir des producteurs un prix plus bas »   Tribune        Collectif        Les trois économistes Anna Creti, François Lévêque et Olivier Massol s’interrogent, dans une tribune au « Monde », sur les modalités de « l’achat groupé » de gaz prévu par la Commission européenne : l’Allemagne et l’Italie en feront-elles partie ? Les contrats en cours seront-ils concernés ?   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Les Etats européens s’apprêtent à acheter en commun du gaz, comme ils l’ont fait récemment pour le vaccin. Mais réussiront-ils aussi bien ? Si les avantages sont encore plus marqués que pour le vaccin, les difficultés de mise en œuvre apparaissent autrement plus sérieuses.          L’idée d’achat en commun auprès des différents fournisseurs de gaz naturel, en particulier, le monopole d’Etat russe à l’export Gazprom, n’est pas nouvelle. Elle a déjà été défendue en 2014, après l’annexion de la Crimée. Elle a ressurgi en octobre 2021 devant l’envolée des prix du gaz. Face à l’invasion de l’Ukraine, le Conseil de l’Union européenne (UE) l’a adoptée officiellement. La Commission doit maintenant plancher pour en définir les modalités d’organisation et en préciser l’ambition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Philippe Bouchaud : « Il faut éviter de sous-évaluer les répercussions économiques d’une diminution de la dépendance au gaz russe »                 L’avantage attendu est le même qu’hier : obtenir un prix plus bas dans les négociations avec les producteurs. Il est atteignable par « construction ». Il s’agit en effet de constituer un cartel d’acheteurs face à des fournisseurs peu nombreux et disposant chacun d’un pouvoir de monopole par l’étendue de leurs ressources et la taille de leurs infrastructures.          Un fort pouvoir de négociation          Pour le gaz transporté en tuyau, la société algérienne Sonatrach ou l’entreprise norvégienne Equinor ne discuteraient plus alors avec plusieurs interlocuteurs en concurrence, mais avec un seul. Dans cette nouvelle configuration, l’Union européenne disposerait d’un fort pouvoir de négociation sur le prix. Elle représente les trois quarts des achats globaux de gaz de pipeline et plus de la moitié du commerce gazier de Gazprom, par exemple.          Pour le gaz transporté par bateau, la position de l’Europe est moins favorable : elle ne représente que 16 % des volumes mondiaux achetés. Mais à certains moments de l’année, lors de la période estivale du remplissage des sites de stockage notamment, cette part peut être nettement plus élevée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »                 Corrélativement, et par construction toujours, l’achat groupé permet d’éviter une foire d’empoigne continentale généralisée qui verrait chaque gouvernement accompagné de ses industriels gaziers rendre visite aux pays producteurs pour signer des contrats d’approvisionnement. Les capacités gazières étant limitées à court terme et tournant quasiment à plein régime, ce que l’un obtient est ce qu’un autre n’aura pas. A moyen terme leurs possibilités d’expansion ne sont pas nulles mais elles ne sont pas non plus illimitées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Européens sont prêts à acheter du gaz ensemble, comme ils l’ont fait pour les vaccins contre le Covid-19                 Mais dans les faits, ces avantages vont dépendre du schéma retenu pour l’achat groupé. Il est d’ores et déjà acquis que l’adhésion à l’organisation commune s’exercera de façon volontaire. Si l’Allemagne et ses entreprises comptent poursuivre leurs négociations bilatérales récemment entamées avec le Qatar et signer un accord, elles n’en seront pas empêchées.        Il vous reste 59.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/18/guerre-en-ukraine-un-cartel-europeen-d-acheteurs-de-gaz-permettrait-d-obtenir-des-producteurs-un-prix-plus-bas_6122588_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un cartel europ\u00e9en d\u2019acheteurs de gaz permettrait d\u2019obtenir des producteurs un prix plus bas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T05:00:38+02:00","datePublished":"2022-04-18T05:00:38+02:00","dateModified":"2022-04-18T05:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","Tribunes \u00e9co","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les trois \u00e9conomistes Anna Creti, Fran\u00e7ois L\u00e9v\u00eaque et Olivier Massol s\u2019interrogent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les modalit\u00e9s de \u00ab\u00a0l\u2019achat group\u00e9\u00a0\u00bb de gaz pr\u00e9vu par la Commission europ\u00e9enne\u00a0: l\u2019Allemagne et l\u2019Italie en feront-elles partie\u00a0? Les contrats en cours seront-ils concern\u00e9s\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/603/0/7944/3972/1342/671/60/0/92ec328_7f22a64d90f5417dbe307bacbe7de349-7f22a64d90f5417dbe307bacbe7de349-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-11">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le physicien, spécialiste de la physique des systèmes désordonnés et de la modélisation des risques financiers, tempère, dans une tribune au « Monde », les évaluations d’économistes minimisant l’impact d’un embargo contre le gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Jean-Philippe Bouchaud : « Il faut éviter de sous-évaluer les répercussions économiques d’une diminution de la dépendance au gaz russe »   Tribune        Jean-Philippe Bouchaud  Physicien, cofondateur et président de la société Capital Fund Management (CFM)        Le physicien, spécialiste de la physique des systèmes désordonnés et de la modélisation des risques financiers, tempère, dans une tribune au « Monde », les évaluations d’économistes minimisant l’impact d’un embargo contre le gaz russe.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Quelle serait la chute du produit intérieur brut (PIB) des pays de l’Union européenne (UE), et plus particulièrement de l’Allemagne, si les importations d’énergie en provenance de Russie devaient s’interrompre brutalement ?          En utilisant un modèle « de pointe », un groupe d’économistes a récemment tenté de répondre à cette question cruciale (« What if ? The Economic Effects for Germany of a Stop of Energy Imports from Russia », Rüdiger Bachmann, David Baqaee, Christian Bayer, Moritz Kuhn, Andreas Löschel, Benjamin Moll, Andreas Peichl, Karen Pittel et Moritz Schularick, ECONtribute, « Policy Brief », n° 28, 2021).          Leur étude conclut qu’un tel choc entraînerait une baisse dérisoire de 0,3 % du PIB allemand, autrement dit 120 euros par an et par habitant. Pour la France, le chiffre serait encore plus faible : 54 euros, selon les économistes François Langot et Fabien Tripier. L’utilisation d’un modèle plus rudimentaire et d’un choc gazier de – 30 % conduisent à une baisse plus importante, mais qui reste gérable, de 2,2 % pour l’Allemagne.          Le problème que posent ces chiffres est qu’ils s’appuient sur l’hypothèse selon laquelle les économies sont toujours à équilibre, même si les auteurs prennent soigneusement en compte une substituabilité du gaz beaucoup plus faible à court terme qu’à long terme.          « Syndrome du réverbère »          Le modèle suppose néanmoins que, après un choc d’une telle ampleur, l’économie parvient à revenir rapidement à un nouvel état d’équilibre, dont la production totale est inférieure de, par exemple, 0,3 % par rapport à l’état précédent.          Mais qu’entend-on par « rapidement » ? Est-ce quelques semaines, quelques mois ou quelques années ? Et, dans l’intervalle, quelle serait l’ampleur de la baisse (censément transitoire) du PIB ? Pourrait-elle en fait être bien supérieure à 2 % ?                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Un embargo sur le gaz russe coûterait 54 euros par an à chaque Français »                 En réalité, même les modèles macroéconomiques les plus pointus n’ont absolument rien à dire sur la vitesse à laquelle l’équilibre est atteint. La dynamique « hors équilibre » est tout bonnement négligée, mais c’est en fait une conséquence du « syndrome du réverbère » : on ne cherche que là où il y a de la lumière.          Comme personne ne sait au juste comment modéliser cette dynamique hors équilibre, on ne la modélise pas. Alors qu’il existe un consensus parmi les économistes sur la manière de construire des modèles d’équilibre, qui s’appuient sur l’hypothèse d’entreprises rationnelles qui maximisent leurs profits et assurent l’équilibre parfait entre offre et demande, la description d’économies hors équilibre est encore très parcellaire, et sujette à controverses.        Il vous reste 51.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/18/jean-philippe-bouchaud-il-faut-eviter-de-sous-evaluer-les-repercussions-economiques-d-une-diminution-de-la-dependance-au-gaz-russe_6122586_3232.html"},"headline":"Jean-Philippe Bouchaud\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut \u00e9viter de sous-\u00e9valuer les r\u00e9percussions \u00e9conomiques d\u2019une diminution de la d\u00e9pendance au gaz russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-18T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-18T05:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le physicien, sp\u00e9cialiste de la physique des syst\u00e8mes d\u00e9sordonn\u00e9s et de la mod\u00e9lisation des risques financiers, temp\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9valuations d\u2019\u00e9conomistes minimisant l\u2019impact d\u2019un embargo contre le gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Bouchaud","description":"Physicien, cofondateur et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Capital Fund Management (CFM)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/259/0/3500/1750/1342/671/60/0/6f6a70c_fw1-ukraine-crisis-russia-gas-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-12">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La tentative des dirigeants russe et chinois d’imposer un néototalitarisme pour contrôler les sociétés et les individus ne peut que se solder par un échec, dans une tendance mondiale à la « subjectivisation collective et individuelle », estime le sinologue Lun Zhang, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Au moment où Poutine s’enfonce dans son propre piège en Ukraine, Xi Jinping s’enlise dans une guerre anti-Covid »   Tribune        Lun Zhang  Professeur d’études chinoises à Cergy-Paris-Université        La tentative des dirigeants russe et chinois d’imposer un néototalitarisme pour contrôler les sociétés et les individus ne peut que se solder par un échec, dans une tendance mondiale à la « subjectivisation collective et individuelle », estime le sinologue Lun Zhang, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 01h59, mis à jour à 05h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. De manière cruelle et brutale, le monde entier – et en particulier les Européens –, se retrouve plongé dans les guerres froides et chaudes du siècle passé, avec ce qui se passe en Ukraine. La vieille théorie politique est reconfirmée : un dirigeant disposant d’un pouvoir sans barrière est toujours une menace pour la paix. Les décisions qu’il prend selon sa propre logique, irrationnelle pour beaucoup, ne peuvent qu’engendrer des catastrophes humaines.          L’enlisement des troupes russes en Ukraine, comme en Afghanistan, était prévisible, sauf aux yeux de Vladimir Poutine. Il peut, aujourd’hui, se retourner contre les généraux, les ministres qui l’avaient mal renseigné et lui avaient menti dans la réalisation de son projet impérial. Les observateurs étrangers partagent cette analyse pour expliquer le fiasco de la campagne militaire russe.          Mais la raison du présent revers, et même d’un très probable échec final de Poutine, est à chercher ailleurs. Elle se trouve dans sa tentative d’imposer sa vision totalitaire à la nation ukrainienne en construction. Depuis des années, il met en place une politique totalitaire dans sa propre société russe, et l’applique maintenant aux Ukrainiens.          Cette vision totalitaire poutinienne consiste à dire qu’il n’y a pas d’autre possibilité qu’accepter d’être des sujets subordonnés au nouveau tsar du XXIe siècle. Il n’existe aucune différence identitaire entre Russes et Ukrainiens. Alors, quand ces derniers s’opposent, la solution est de mener une « opération spéciale » pour les ramener dans la case préconstruite, comme une opération chirurgicale. A la différence des actions coercitives similaires menées par l’ex-URSS à l’encontre des pays satellites désobéissants, elle ne se fait plus au nom d’un paradis terrestre à venir, mais d’un empire passé.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »                 Si cette tentative totalitaire poutinienne connaît un certain succès en Russie, avec des méthodes staliniennes et mafieuses de gouvernance et une propagande mensongère nationaliste, elle se heurte à une forte résistance des Ukrainiens, qui veulent défendre leur culture et leur liberté individuelle et collective. L’image de la destruction des tanks, ces machines symboliques du totalitarisme du XXe siècle, l’atteste parfaitement.          Pouvoir tout-puissant          Au moment où Poutine s’enfonce dans son propre piège, son allié et ami Xi Jinping s’enlise dans une guerre contre le Covid-19, selon la même logique.          Depuis deux ans, la Chine de Xi applique la méthode zéro Covid à tout prix. Si, en France, le « quoi qu’il en coûte » consiste à sauver les emplois et les vies humaines, et à protéger des dégâts causés par la pandémie, la politique du zéro Covid en Chine ne prend pas en compte ses conséquences. Par exemple, la mort des patients atteints d’autres maux s’explique par la priorité donnée au Covid-19. Malgré le contrôle extrême de l’information, de nombreuses tragédies sont rapportées, témoignant de la gravité de la situation : ainsi, une femme enceinte, sans attestation prouvant qu’elle était négative au Covid-19, a perdu son bébé après avoir attendu des soins pendant des heures ; une infirmière est décédée d’une crise d’asthme à cause du manque de soignants.        Il vous reste 49.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/18/au-moment-ou-poutine-s-enfonce-dans-son-propre-piege-en-ukraine-xi-jinping-s-enlise-dans-une-guerre-anti-covid_6122577_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 Poutine s\u2019enfonce dans son propre pi\u00e8ge en Ukraine, Xi Jinping s\u2019enlise dans une guerre anti-Covid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T01:59:23+02:00","datePublished":"2022-04-18T01:59:23+02:00","dateModified":"2022-04-18T05:10:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vladimir Poutine","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La tentative des dirigeants russe et chinois d\u2019imposer un n\u00e9ototalitarisme pour contr\u00f4ler les soci\u00e9t\u00e9s et les individus ne peut que se solder par un \u00e9chec, dans une tendance mondiale \u00e0 la \u00ab\u00a0subjectivisation collective et individuelle\u00a0\u00bb, estime le sinologue Lun Zhang, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Lun Zhang","description":"Professeur d\u2019\u00e9tudes chinoises \u00e0 Cergy-Paris-Universit\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/0704bea_5983975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-13">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’est du pays reste sous la menace d’une vaste offensive de l’armée russe. Des frappes ont aussi visé dimanche Kharkiv, la deuxième ville du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev accuse les Russes de vouloir « détruire le Donbass » qui continuera d’être défendu      L’est du pays reste sous la menace d’une vaste offensive de l’armée russe. Des frappes ont aussi visé dimanche Kharkiv, la deuxième ville du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h15, mis à jour à 05h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un homme marche dans les ruines d’immeubles détruits, à Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé, dimanche 17 avril, la Russie de vouloir « détruire » toute la région orientale du Donbass, promettant que tout serait fait pour la défendre, à commencer par le port stratégique de Marioupol où les militaires encerclés sont appelés à combattre « jusqu’au bout ». « Les soldats russes se préparent à une offensive dans l’est de notre pays dans un avenir proche. Ils veulent littéralement achever et détruire le Donbass », a martelé M. Zelensky dans un message vidéo.            « Tout comme les militaires russes détruisent Marioupol, ils veulent anéantir d’autres villes et d’autres communautés dans les régions de Donetsk et de Louhansk », a-t-il poursuivi, avant de lancer : « Nous faisons tout pour assurer la défense. » « Sabotez les ordres des occupants. Ne coopérez pas avec eux. (…) Vous devez tenir bon », a-t-il encore dit, ajoutant à l’intention des Occidentaux que « la nécessité d’un embargo sur les livraisons de pétrole en provenance de Russie s’impose chaque jour davantage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le Royaume-Uni est décidé à fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin »                   Dans l’est, le ministère russe de la défense a assuré dimanche que « des missiles de haute précision avaient détruit des entrepôts de carburant et de munitions » à Barvinkove (région d’Izioum) et Dobropillia (non loin de Donetsk). « Le bombardement constant de la région [de Louhansk] se poursuit », a dans le même temps déploré son gouverneur ukrainien, Serguiï Gaïdaï. La localité de « Zolote a été durement touchée aujourd’hui. Ils ont délibérément visé un immeuble de cinq étages. (…) Deux personnes ont été tuées et cinq blessées ».            « Terreur délibérée »            Dans ce contexte, la vice-première ministre ukrainienne a annoncé la suspension des couloirs humanitaires pour l’évacuation des civils de la partie orientale de l’Ukraine, faute d’accord avec l’armée russe sur un arrêt des tirs. Plus au nord, à Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, au moins cinq personnes ont péri dimanche et 20 autres ont été blessées dans une série de frappes russes, a relevé le gouverneur régional, Oleg Sinegoubov. « Rien que ces quatre derniers jours, 18 personnes ont été tuées et 106 blessées » dans les bombardements sur cette cité, a de son côté noté M. Zelensky, fustigeant une « terreur délibérée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass                   Ignorant l’ultimatum de la Russie, qui avait demandé aux derniers soldats ukrainiens présents à Marioupol de déposer les armes dimanche, le premier ministre ukrainien, Denys Chmygal, a assuré que la résistance continuerait. « Non, la ville n’est pas tombée. Nos militaires y sont toujours. Ils combattront jusqu’au bout. A l’heure où je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol », a-t-il dit à la chaîne de télévision américaine ABC.              Moscou avait demandé aux derniers combattants ukrainiens, retranchés dans le complexe métallurgique d’Azovstal, de cesser le feu dans la matinée et d’évacuer les lieux à la mi-journée. « Tous ceux qui auront abandonné les armes auront la garantie d’avoir la vie sauve », avait promis le ministère russe de la défense sur Telegram. « C’est leur seule chance ». Au petit matin dimanche, l’état-major ukrainien a fait état de frappes aériennes russes sur Marioupol et mentionné « des opérations d’assaut près du port », sans autres détails.            Marioupol, objectif stratégique            La prise de cette ville serait une victoire importante pour les Russes car elle leur permettrait de consolider leurs gains territoriaux côtiers le long de la mer d’Azov en reliant la région du Donbass, en partie contrôlée par leurs partisans, à la Crimée que Moscou a annexée en 2014. Pour Volodymyr Zelensky, « la situation à Marioupol reste aussi grave qu’elle peut l’être. Tout simplement inhumaine ».            Il estime qu’il n’existe que « deux options » : soit les Occidentaux livrent immédiatement des armes lourdes pour l’aider à lever le siège de cette ville habitée par 441 000 personnes avant le déclenchement de l’offensive russe le 24 février, soit ils l’aident à obtenir un arrêt des combats par la voie de la négociation. « Il n’y a ni nourriture, ni eau, ni médicaments » à Marioupol, s’est-il emporté auprès de médias, accusant Moscou de « refuser » la mise en place de couloirs humanitaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens                   La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a quant à elle exigé dimanche l’ouverture d’une voie d’évacuation pour les militaires blessés qui y sont toujours. D’après le directeur exécutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, plus de 100 000 civils sont au bord de la famine à Marioupol, manquant également de chauffage.              Dans la région de Kiev, le ministère russe de la défense a annoncé dimanche avoir tiré des missiles de haute précision sur une usine de munitions près de Brovary. Le maire de cette localité, Igor Sapojko, a affirmé que « certains éléments d’infrastructure avaient été touchés » aux premières heures de la journée. Au cours des trois derniers jours, les forces russes ont procédé à plusieurs frappes sur des usines militaires dans la région de la capitale, à la suite de la destruction du croiseur Moskva en mer Noire. Et les pourparlers entre Russes et Ukrainiens restent au point mort depuis plusieurs jours maintenant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/l-ukraine-accuse-les-russes-de-vouloir-detruire-le-donbass-qui-continuera-d-etre-defendu_6122575_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb qui continuera d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu","dateCreated":"2022-04-18T01:15:55+02:00","datePublished":"2022-04-18T01:15:55+02:00","dateModified":"2022-04-18T05:10:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019est du pays reste sous la menace d\u2019une vaste offensive de l\u2019arm\u00e9e russe. Des frappes ont aussi vis\u00e9 dimanche Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/2d1b494_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0417-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-14">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une habitante de cette ville portuaire du Péloponnèse est soupçonnée d’avoir tué sa fille de 9 ans en l’empoisonnant. Une affaire qui suscite une véritable frénésie dans le pays mais qui révèle surtout des lacunes en matière de protection de l’enfance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             La Grèce se déchaîne contre la « Médée de Patras »      Une habitante de cette ville portuaire du Péloponnèse est soupçonnée d’avoir tué sa fille de 9 ans en l’empoisonnant. Une affaire qui suscite une véritable frénésie dans le pays mais qui révèle surtout des lacunes en matière de protection de l’enfance.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h02, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE D’ATHÈNES                         Roula Pispirigou (au centre avec une veste à capuche), escortée par la police à son arrivée au tribunal d’Athènes, le 31 mars 2022.  JOHN LIAKOS / AP               « Je n’ai jamais fait de mal à mes enfants. On parle de moi comme d’un monstre. Je n’en suis pas un… Ma vie est devenue un feuilleton », témoigne, sur la chaîne de télévision Star, Roula Pispirigou, celle que les médias grecs ont surnommée la « Médée de Patras ». En détention provisoire dans la prison de haute sécurité de Korydallos, près d’Athènes, la femme de 33 ans, issue d’un milieu populaire de Patras, ville portuaire du Péloponnèse dans l’ouest de la Grèce, est poursuivie pour l’« homicide volontaire » de son aînée, Georgina, décédée en janvier à l’âge de 9 ans.          Une autopsie et des examens toxicologiques ont permis de détecter la présence chez la fillette d’une grande quantité de kétamine, puissant antidouleur, aussi vendu sur le marché noir comme drogue. Georgina se trouvait à l’hôpital, seule avec sa mère, dans une chambre au moment des faits. Elle est morte seulement vingt minutes après l’administration de la substance alors que les soignants lui avaient rendu visite une heure avant, ce qui a déclenché la procédure judiciaire contre la mère. En avril 2021, Georgina avait déjà été prise en charge à l’hôpital en raison de convulsions qui l’avaient laissée tétraplégique.          L’ouverture de poursuites pénales pour homicide a également relancé l’enquête concernant les deux autres filles de Mme Pispirigou, l’une décédée à l’âge de 3 ans et demi, il y a trois ans, d’une « insuffisance hépatique », et l’autre en mars 2021, à l’âge de 6 mois, d’« asphyxie », selon les rapports des médecins légistes.          Intérêt malsain du public          Depuis le mois de février, les médias grecs surfent sur l’intérêt malsain du public et enchaînent les interviews avec la famille, les amis, les voisins, le père des filles, Manos, qui s’est porté partie civile contre son ex-compagne. Le couple était séparé. Trois jours avant la mort de Georgina, l’homme aurait annoncé à Roula Pispirigou qu’il voulait s’installer à Athènes avec sa nouvelle compagne. Alors les commentateurs s’empressent : comme Médée avec Jason, Roula voulait-elle punir Manos en s’en prenant à leurs enfants ? Que fait cette mère, décrite comme froide et insensible, en prison ? Elle lit des romans à l’eau de rose, dans une cellule à l’isolement pour ne pas être attaquée par d’autres détenues, selon ses avocats.          A la télévision est diffusée en direct la fouille de la tombe de Georgina, où se trouve une tablette enterrée par sa mère « car c’est son objet préféré ». Un élément-clé de l’enquête, selon les prétendus experts invités dans une émission, qui n’a finalement apporté aucune révélation – quelques épisodes de Peppa Pig, des dessins animés pour enfants. Lors de rassemblements, devant le palais de justice d’Athènes, les manifestants crient : « Tueuse, avoue ! » Sur la façade de son domicile à Patras, « Mort aux tueurs d’enfants » a été tagué en noir.        Il vous reste 49.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/la-medee-de-patras-bouleverse-la-grece_6122573_3210.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce se d\u00e9cha\u00eene contre la \u00ab\u00a0M\u00e9d\u00e9e de Patras\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T01:02:30+02:00","datePublished":"2022-04-18T01:02:30+02:00","dateModified":"2022-04-18T16:30:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"Une habitante de cette ville portuaire du P\u00e9loponn\u00e8se est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 sa fille de 9\u00a0ans en l\u2019empoisonnant. Une affaire qui suscite une v\u00e9ritable fr\u00e9n\u00e9sie dans le pays mais qui r\u00e9v\u00e8le surtout des lacunes en mati\u00e8re de protection de l\u2019enfance.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/120/0/3543/1771/1342/671/60/0/fc947de_99b34b07249342d8a5ceab5801ef32de-99b34b07249342d8a5ceab5801ef32de-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-15">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil… Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants délaissent l’organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jugés plus percutants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Royaume-Uni             Face à l’urgence climatique, les activistes britanniques en quête d’actions plus radicales et plus ciblées      Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil… Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants délaissent l’organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jugés plus percutants.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h57, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des militants d’Extinction Rebellion à Oxford Circus, dans le centre de Londres, le 9 avril 2022.  TOLGA AKMEN / AFP               Début avril sont apparus un peu partout sur les trottoirs de Londres des stickers représentant un sablier stylisé, le symbole d’Extinction Rebellion (XR). Le mouvement né au Royaume-Uni, en 2018, a planifié un mois d’actions presque quotidiennes dans la capitale : défilés colorés dans le quartier de Westminster, blocages de ponts sur la Tamise ou de sièges sociaux dans la City (l’assureur Lloyds, le géant pétrolier Shell).          Ce ne sont pourtant pas ces actions qui font la « une » des tabloïds et suscitent l’ire du gouvernement Johnson, mais celles d’autres formations militantes, souvent créées à l’initiative d’anciens de XR, et qui évoluent avec fluidité. Plus radicales et bien plus ciblées, elles partagent les mêmes principes que XR : la désobéissance civile, jugée légitime face à l’urgence climatique et à l’apathie des politiques, et l’action non violente.          « Attirer l’attention »          Ainsi, Animal Rebellion est né en 2019 pour sensibiliser aux conséquences de l’agriculture intensive sur le climat. Une partie de ses membres ont ensuite fondé Insulate Britain, en septembre 2021, pour dénoncer le renoncement de Downing Street à augmenter les subventions d’aides à l’isolation des maisons. Ils ont multiplié les blocages d’autoroutes autour de Londres, dont la très fréquentée M25, provocant la colère de nombreux automobilistes. Sollicitée par la ministre de l’intérieur, Priti Patel, la Haute Cour de justice a émis des arrêts ayant abouti à l’emprisonnement d’une quinzaine de militants depuis fin 2021 – une première dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, prison ferme pour des militants du climat                 Dernier mouvement en date : Just Stop Oil, une formation apparue en décembre 2021 qui multiplie les blocages de dépôts de carburants dans le sud de l’Angleterre (Essex, Oxfordshire ou Kent), au point, depuis début avril, de provoquer des pénuries ponctuelles d’essence dans le Grand Londres. Les militants – pour la plupart très jeunes et souvent venus d’Animal Rebellion et d’Insulate Britain –, se fixent à la colle forte au sommet des camions-citernes ou aux entrées des dépôts.                         Un membre d’Extinction Rebellion porte un masque à l’effigie du premier ministre britannique, Boris Johnson, dans le quartier financier de la City, à Londres, le 12 avril 2022.  MATT DUNHAM / AP               Leur but : pousser le gouvernement à renoncer à l’exploitation de nouveaux champs gaziers et pétroliers en mer du Nord, une volonté que le premier ministre, Boris Johnson, exprime depuis le début de la guerre en Ukraine. « On reconnaît qu’il n’est pas possible de stopper l’exploitation pétrolière du jour au lendemain, mais l’Agence internationale de l’énergie est claire : si on veut atteindre la neutralité carbone en 2050, on doit immédiatement renoncer à toute nouvelle exploitation », explique Claudia Pena-Rojas, 24 ans, étudiante à Brighton, passée d’Animal Rebellion à Just Stop Oil.        Il vous reste 59.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/18/face-a-l-urgence-climatique-les-activistes-britanniques-en-quete-d-actions-plus-radicales-et-plus-ciblees_6122572_3244.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019urgence climatique, les activistes britanniques en qu\u00eate d\u2019actions plus radicales et plus cibl\u00e9es","dateCreated":"2022-04-18T00:57:00+02:00","datePublished":"2022-04-18T00:57:00+02:00","dateModified":"2022-04-18T15:56:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil\u2026 Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants d\u00e9laissent l\u2019organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jug\u00e9s plus percutants.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9380c9_1650206437503-556758.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-16">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président ukrainien, qui a qualifié la situation à Marioupol d’« inhumaine », a appelé les Occidentaux à fournir les armes qu’il réclame. La Russie a demandé aux soldats ukrainiens retranchés de se rendre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures :          Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Charlotte Chabas         La bataille pour le contrôle de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain côté ukrainien. Selon le président Volodymyr Zelensky, « la situation à Marioupol reste aussi grave qu’il est possible de l’être. Tout simplement inhumaine », des propos publiés au moment où le ministère de la défense russe demandait aux derniers combattants ukrainiens retranchés dans le complexe métallurgique Azovstal de cesser les combats dimanche à 6 heures, heure de Moscou.Le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, a coulé jeudi. L’Ukraine affirme l’avoir touché avec deux missiles, contredisant la version de Moscou, qui assure que le croiseur a été « gravement endommagé » par un incendie. Une responsable de l’armée ukrainienne a rapporté que l’équipage n’avait pas pu être évacué – une version, là aussi, opposée à celle de la Russie. Samedi soir, l’agence de presse russe a diffusé une vidéo montrant entre 50 et 80 personnes présentées comme l’équipage du navire, alors que ce dernier avait plus de 500 personnes à son bord au moment du naufrage.La Russie a également poursuivi ses bombardements, samedi et dimanche, visant des cibles dans huit différentes régions ukrainiennes. A Kiev, une personne a été tuée, et plusieurs autres blessées, dans le raïon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d’armement a été ciblée. A Kharkiv, un bombardement près d’un marché en plein air a fait au moins un mort et 18 blessés, selon les secouristes ukrainiens. Une raffinerie de Lyssytchansk a également été touchée, provoquant un vaste incendie.La Russie a décidé d’interdire l’entrée sur le territoire russe au premier ministre britannique, Boris Johnson, ainsi qu’à une dizaine de hauts responsables et ministres britanniques, en réponse aux sanctions britanniques contre Moscou. Londres a réagi en affirmant rester « résolu dans [le] soutien à l’Ukraine ».Le Haut-Commissariat de l’ONU pour les réfugiés (HCR) a annoncé samedi que 40 200 personnes de plus ont fui l’Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte au total à 4 836 445 le nombre d’Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le début de son invasion par la Russie, le 24 février.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dnipro, nœud logistique de la résistance à l’offensive russe, vit au rythme des vagues de réfugiés et des bombardements         Décryptage. Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         Témoignage. Exilés ukrainiens en France : « A 2 000 kilomètres d’ici, je sais qu’il y a un autre « chez nous », le vrai »         Enquête. Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine         Analyse. Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 21 heures :          Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-18T04:55:03+00:00","coverageEndTime":"2022-04-18T04:55:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a qualifi\u00e9 la situation \u00e0 Marioupol d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 fournir les armes qu\u2019il r\u00e9clame. La Russie a demand\u00e9 aux soldats ukrainiens retranch\u00e9s de se rendre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Charlotte Chabas"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Marioupol toujours assiégée, bombardements à Kharkiv, calme précaire à Kramatorsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a qualifi\u00e9 la situation \u00e0 Marioupol d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 fournir les armes qu\u2019il r\u00e9clame. La Russie a demand\u00e9 aux soldats ukrainiens retranch\u00e9s de se rendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/8286/5524/1342/894/3/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Charlotte Chabas"
,"startDate":"2022-04-18T04:55:03+00:00"
,"endDate":"2022-04-18T04:55:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi, vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre nouveau live en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-04-18T03:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#380085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T20:43:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche s\u2019\u00eatre entretenu avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), Kristalina Georgieva, au sujet de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019Ukraine et de la reconstruction du pays apr\u00e8s la guerre. \u00ab\u00a0J\u2019ai discut\u00e9 avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI Kristalina Georgieva de la question de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019Ukraine et des pr\u00e9paratifs de la reconstruction d\u2019apr\u00e8s-guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter.  \u00ab\u00a0Nous avons des plans clairs pour le moment, ainsi qu\u2019une vision des perspectives. Je suis s\u00fbr que la coop\u00e9ration entre le FMI et l\u2019Ukraine continuera d\u2019\u00eatre fructueuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment qu\u2019il assisterait aux r\u00e9unions du FMI et de la Banque mondiale \u00e0 Washington cette semaine et qu\u2019il chercherait \u00e0 obtenir plus d\u2019aide financi\u00e8re pour l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky discute de la reconstruction de l\u2019Ukraine avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI","dateModified":"2022-04-18T04:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T20:40:11+00:00","articleBody":"    Il semble que des villages aient \u00e9t\u00e9 repris dans la r\u00e9gion de Kharkiv.  Les Ukrainiens sont offensifs, non ?    Erwan.         Bonsoir Erwan,          Dans un long message sur Telegram, Oleh Synehoubov, \u00e9crit que les forces ukrainiennes ont \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9 les villages de Bazali\u00efvka et Lebiaje et une partie de Koutouzivka et ont progress\u00e9 dans le village de Mala Rohan\u00a0\u00bb.          Phillips O\u2019Brien, professeur d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Saint\u00a0Andrews (en Ecosse) tente d\u2019analyser cette action\u00a0dans une s\u00e9rie de tweets\u00a0: il y voit une contre-attaque dirig\u00e9e contre les lignes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 Izioum. C\u2019est le mode d\u2019action des Ukrainiens tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 lors de la bataille de Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-18T05:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T19:32:40+00:00","articleBody":"         Andri Halavine, un pr\u00eatre orthodoxe, asperge d'eau b\u00e9nite les croyants apr\u00e8s un service marquant la f\u00eate orthodoxe du dimanche des Rameaux, dans la cour de l'\u00e9glise Saint-Ap\u00f4tre-Andr\u00e9-le-Premier-Appel\u00e9, \u00e0 Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 17 avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS               Halina Bondar, dont le fils, Oleksandr Bondar, membre de la d\u00e9fense territoriale, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les troupes russes, assiste \u00e0 la messe du dimanche des Rameaux \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Ap\u00f4tre-Andr\u00e9-le-Premier-Appel\u00e9, \u00e0 Boutcha, le 17 avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS               Nadia Chapiro se recueille sur la tombe de son fils Vitaly Chapiro, membre de la d\u00e9fense territoriale, tu\u00e9 par les troupes russes, au cimeti\u00e8re de Boutcha, le 17 avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/263228d_1650200441294-564348.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-18T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T19:27:25+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce direct !\r\n\r\nEst ce que la Nouvelle-Zelande a envoyer du mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine comme l\u2019a fait son voisin Australien avec ses 20 Bushmaster ?     Maier         Bonjour Maier,          Aujourd\u2019hui, un avion de transport C-130 n\u00e9o-z\u00e9landais s\u2019est pos\u00e9 \u00e0 la base a\u00e9rienne britannique de Brize Norton. La premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern avait annonc\u00e9 son arriv\u00e9e il y a quelques jours. L\u2019appareil servira au transport de mat\u00e9riel et de fournitures destin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Nouvelle-Z\u00e9lande a pris une s\u00e9rie de sanctions contre la Russie mais fournit aussi des casques, des \u00e9quipements radio, et ach\u00e8te du mat\u00e9riel au Royaume-Uni.          La premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de \u00ab\u00a0neuf membres des forces de d\u00e9fense n\u00e9o-z\u00e9landaises au Royaume-Uni et en Belgique, pour soutenir nos partenaires dans le travail de renseignement\u00a0\u00bb.          En r\u00e9ponse, Moscou a annonc\u00e9 des sanctions personnelles contre des dirigeants n\u00e9o-z\u00e9landais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T19:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T19:02:34+00:00","articleBody":"      En ce dimanche pascal, la situation sur le terrain ukrainien a \u00e9t\u00e9 globalement plus calme que les jours pr\u00e9c\u00e9dents. N\u00e9anmoins, plusieurs frappes russes ont vis\u00e9 la ville de Kharkiv, faisant au moins cinq morts et treize bless\u00e9s. Le sort de la ville de Marioupol restait en suspens\u00a0: l\u2019ultimatum des Russes pour exiger la reddition des derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans une aci\u00e9rie de la ville a pris fin sans qu\u2019aucune information quant \u00e0 la situation sur le terrain n\u2019ait filtr\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer. Le dirigeant ukrainien a \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00e0 venir \u00e0 Kiev.          Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 dimanche les dirigeants \u00e0 \u00ab\u00a0entendre le cri de paix des gens\u00a0\u00bb en ce \u00ab\u00a0P\u00e2ques de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons vu trop de sang, trop de violence (\u2026). Que l\u2019on arr\u00eate de montrer les muscles pendant que les gens souffrent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife lors de sa traditionnelle b\u00e9n\u00e9diction urbi et orbi, devant 50\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome.          On ignore encore le sort des quelque 510 membres d\u2019\u00e9quipage du navire Moskva, qui a sombr\u00e9 jeudi en mer Noire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019une trentaine de secondes montrant une centaine d\u2019hommes en uniformes de marin align\u00e9s au garde-\u00e0-vous face au chef de la marine, Nikola\u00ef Ievmenov. La Russie a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 avant le naufrage, sans faire \u00e9tat de victimes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21\u00a0heures\u00a0: ","dateModified":"2022-04-17T19:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T18:31:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir, est ce que poutine peut se servir des soldats de transnitrie pour attaquer odessa ou s'en servir de base arriere pour bombarder?    fran\u00e7ois         Bonsoir fran\u00e7ois,          Cet article de l\u2019hebdomadaire am\u00e9ricain Defense News devrait vous apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse\u00a0: \u00ab\u00a0Sur les 1\u00a0300 soldats actuellement stationn\u00e9s en Transnistrie, 400 participent \u00e0 une mission locale de maintien de la paix. Sur ce total, seuls 50 \u00e0 100 sont des soldats russes envoy\u00e9s par la Russie, selon Thomas de Waal, charg\u00e9 de recherche au centre de r\u00e9flexion Carnegie Europe\u00a0\u00bb.          Vous pouvez retrouver ici ce que ce chercheur explique sur Twitter\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T18:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T18:07:56+00:00","articleBody":"         En ce dimanche des Rameaux, les habitants rest\u00e9s \u00e0 Kramatorsk profitent d\u2019une accalmie, dans cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous la menace d\u2019une offensive russe. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Dans l\u2019\u00e9glise orthodoxe Sviato-Pokrovsky, les rangs des fid\u00e8les sont clairsem\u00e9s. Une quarantaine de personnes sont l\u00e0, dont une majorit\u00e9 de femmes aux foulards color\u00e9s. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un pr\u00eatre c\u00e9l\u00e8bre le dimanche des Rameaux dans la cath\u00e9drale de Kramatorsk. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Quelques enfants assistent aux c\u00e9r\u00e9monies religieuses de ce week-end pascal dans la cath\u00e9drale de Kramatorsk. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: le dimanche des Rameaux c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Kramatorsk","dateModified":"2022-04-18T06:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T18:02:57+00:00","articleBody":"    Est ce que les soldats ukrainiens on encore une chance de repousser les russes de Marioupol ? Merci     Hsizodb         Comment font les d\u00e9fenseurs de Marioupol pour tenir, et s\u2019approvisionner en munitions et en nourriture?    Sanderus         Vous affirmez qu'aucun ravitaillement de Marioupol n'est possible. Et les avions alors ? Vu que les Russes n'ont pas mais alors pas du tout la sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne, il ne devrait y avoir aucune difficult\u00e9 \u00e0 larguer du ravitaillement sur Marioupol, non ? A moins qu'on nous ait encore racont\u00e9 des salades ?    ORTF         Bonjour Hsizodb, Sanderus et ORTF,          Marioupol est \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres des premi\u00e8res positions urkainiennes, comme le montre cette carte, ce qui hypoth\u00e8que une op\u00e9ration terrestre \u00e0 court terme. Les a\u00e9roports ukrainiens ayant \u00e9t\u00e9 massivement bombard\u00e9s, l\u2019option a\u00e9rienne est elle aussi compliqu\u00e9e.          Les Russes contr\u00f4lant la quasi-totalit\u00e9 de la ville, les combattants ukrainiens tiendront probablement, en effet, tant qu\u2019il leur restera de la nourriture et des munitions.              L'avanc\u00e9e des forces russes, au 17 avril 2022. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/c1f7d7a_1650218347610-inter-1522-donbass-17avril-web-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T18:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T17:43:51+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture de la cinqui\u00e8me \u00e9dition des Invictus Games, rencontre sportive entre soldats bless\u00e9s organis\u00e9e sur le mod\u00e8le des Jeux paralympiques, a permis de rendre un hommage appuy\u00e9, samedi, \u00e0 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne. Ses membres, qui ont fait le d\u00e9placement jusqu\u2019\u00e0 la ville de La Haye, aux Pays-Bas,  malgr\u00e9 l\u2019invasion du pays par la Russie le 24 f\u00e9vrier, ont \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9s par le public.          \u00ab\u00a0On ne soulignera jamais assez votre courage et votre choix de venir et d\u2019\u00eatre ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le prince Harry, pr\u00e9sent lors de cette c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture. L\u2019\u00e9quipe a dit \u00eatre venue \u00ab\u00a0sur cette sc\u00e8ne mondiale pas simplement pour montrer [sa] force mais pour dire [sa] v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a relat\u00e9 Harry.          Nous pensons aux \u00ab\u00a0membres de votre \u00e9quipe qui ne peuvent pas \u00eatre ici car ils combattent en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, lors de la c\u00e9r\u00e9monie. \u00ab\u00a0Et bien s\u00fbr nous pensons \u00e0 ces Ukrainiens de la communaut\u00e9 Invictus qui ont pay\u00e9 le prix ultime pour leur combat pendant la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019\u00e9quipe ukrainienne a en effet d\u00e9plor\u00e9 la mort de plusieurs membres de la communaut\u00e9 Invictus depuis le d\u00e9but des combats, ainsi que l\u2019absence d\u2019une participante, qui serait emprisonn\u00e9e \u00e0 Marioupol.  L\u2019entra\u00eeneur de l\u2019\u00e9quipe, Dmytro Sydoruk, laur\u00e9at d\u2019une m\u00e9daille d\u2019argent lors de la troisi\u00e8me \u00e9dition des jeux Invictus en 2017, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le front il y a deux semaines.          Plus de 500 participants venant de plus de seize nations participent \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 deux fois en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 et qui doit s\u2019achever le 22 avril.              Le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, a rendu hommage \u00e0 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Invictus Games, samedi 16 avril. (AP Photo\/Peter Dejong) PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/830b42c_c94d11201f0046a2b1aefbe6df2a1fb2-c94d11201f0046a2b1aefbe6df2a1fb2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les v\u00e9t\u00e9rans ukrainiens ovationn\u00e9s aux Invictus Games","dateModified":"2022-04-17T18:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T17:07:58+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour votre live.  Combien reste-t-il de soldats ukrainiens \u00e0 Marioupol pour la d\u00e9fense de la ville ?    Azov.         Bonjour Azov,          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 dimanche qu\u2019il n\u2019y avait plus de soldats ukrainiens dans l\u2019ensemble du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville de Marioupol. Cette information n\u2019a toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Toujours selon la m\u00eame source \u2013 toujours inv\u00e9rifiable donc \u2013 2\u00a0500 soldats ukrainiens \u00e9taient en revanche toujours retranch\u00e9s dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, situ\u00e9 pr\u00e8s du port de la ville. C\u2019est \u00e0 ces combattants que la Russie a lanc\u00e9 dimanche un ultimatum pour qu\u2019ils d\u00e9posent les armes au plus tard \u00e0 3 heures GMT (6 heures du matin, heure de Moscou\u00a0; 5 heures du matin, heure de Paris).          Plus de douze heures apr\u00e8s la fin de l\u2019ultimatum, il n\u2019y a toutefois aucun signe que les soldats ukrainiens aient acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019injonction de Moscou. \u00ab\u00a0La ville n\u2019est toujours pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine ABC, ajoutant que les combattants ukrainiens encore sur place poursuivaient le combat et contr\u00f4laient toujours certaines parties de l\u2019agglom\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T17:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:53:03+00:00","articleBody":"     Dans le collimateur de Moscou depuis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 retirer ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev pour se concentrer sur l\u2019est de l\u2019Ukraine, Kharkiv conna\u00eet chaque jour des bombardements meurtriers. Dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peine de la fronti\u00e8re russe, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dimanche par une s\u00e9rie de frappes, selon les services de secours.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ont entendu deux bombardements et vu cinq incendies se propager dans les quartiers d\u2019habitation du centre, autrefois c\u00e9l\u00e8bre pour son charme. Juste apr\u00e8s les frappes, vers 14\u00a0heures, heure locale, trente-trois v\u00e9hicules des services de secours et cent cinquante pompiers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en plus de quinze points de la cit\u00e9, selon un responsable, tandis que les pi\u00e9tons couraient se mettre \u00e0 l\u2019abri, paniqu\u00e9s.                    Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, est toujours rest\u00e9e sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes. Tous ses b\u00e2timents administratifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des frappes russes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interventions des secours dans quinze diff\u00e9rents sites de Kharkiv","dateModified":"2022-04-17T17:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:48:25+00:00","articleBody":"    Une question que beaucoup se posent, moi m\u00eame bien s\u00fbr, l'utilisation de l'arme nucl\u00e9aire de Poutine sera consid\u00e9rer comme la LIGNE ROUGE ?    question cens\u00e9e !         Bonjour question cens\u00e9e\u00a0!,          Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9riennes que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce qu\u2019il y ait une r\u00e9ponse des Etats-Unis ou de l\u2019OTAN en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie.          Emmanuel Macron s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine susceptibles de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u201cHamilton\u201d\u00a0\u00bb, un raid a\u00e9rien men\u00e9 en Syrie conjointement avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs                       Lire aussi :  Ukraine\u00a0: lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:26:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez vous me dire combien y\u2019avait-il de soldats russes dans le navire \u00abMoskva\u00a0\u00bb ?    Tymar         Bonjour Tymar,          Son \u00e9quipage pouvait compter jusqu\u2019\u00e0 680 hommes, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Lors de son naufrage, il transportait environ 510 membres d\u2019\u00e9quipage.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 samedi une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des rescap\u00e9s du croiseur qui a sombr\u00e9 en mer Noire. Dans cette vid\u00e9o d\u2019une trentaine de secondes, on voit quelques dizaines d\u2019hommes en uniformes de marin align\u00e9s au garde-\u00e0-vous face au chef de la marine, Nikola\u00ef Ievmenov.          La diffusion de cette vid\u00e9o est intervenue au moment o\u00f9 nombre d\u2019experts et d\u2019internautes s\u2019interrogent sur le sort des membres de l\u2019\u00e9quipage du Moskva. La Russie a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 avant le naufrage, sans faire \u00e9tat de victimes. Une nouvelle analyse de la vid\u00e9o diffus\u00e9e par la marine russe estime qu\u2019environ la moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage du croiseur est pr\u00e9sente.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:19:21+00:00","articleBody":"    Quand des soldats russes sont tu\u00e9s, comment sont-ils \"rendus\" \u00e0 leur famille et sont-ils enterr\u00e9s discr\u00e8tement ou avec c\u00e9r\u00e9monie ?     BOLAND                   Bonjour Boland,          Depuis un d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine en mai\u00a02015, en pleine intervention militaire russe en Syrie, les pertes militaires sont class\u00e9es \u00ab\u00a0secret-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le texte pr\u00e9cisait \u00ab\u00a0en temps de paix\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0en p\u00e9riode de mise en \u0153uvre d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb. De fait, il n\u2019y a donc aucune c\u00e9r\u00e9monie accompagnant le retour des corps de soldats russes tu\u00e9s en op\u00e9ration, et les familles ont pour consigne de taire ces informations.          A ce sujet, vous pouvez lire ce reportage de notre journaliste Isabelle Mandraud\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mon fils est mort, je ne comprends pas comment il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:54:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est en homme libre que Kirill Serebrennikov participera aux festivals de Cannes et d\u2019Avignon, o\u00f9 il pr\u00e9sentera respectivement La Femme de Tcha\u00efkovski, en comp\u00e9tition, et Le Moine noir, d\u2019apr\u00e8s Tchekhov, dans la Cour d\u2019honneur du Palais des papes, en ouverture de la 76e \u00e9dition.          A cette co\u00efncidence, in\u00e9dite, s\u2019ajoutent les circonstances de sa venue en France, non moins exceptionnelles\u00a0: le 28\u00a0mars, l\u2019artiste de 52\u00a0ans a appris qu\u2019il pouvait quitter la Russie, \u00e0 la suite de longues ann\u00e9es de proc\u00e8s et d\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence. La justice de son pays lui reprochait d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 des subventions publiques alors qu\u2019il dirigeait le Centre Gogol, laboratoire de la cr\u00e9ation contemporaine o\u00f9 se pressait la jeunesse moscovite. En\u00a02017, son arrestation avait suscit\u00e9 une vague de soutien internationale.          Au Monde, il parle de la guerre en Ukraine, de son d\u00e9part, mais aussi de son travail d\u2019artiste\u00a0:           \u00ab\u00a0Etre en Russie maintenant me donne l\u2019impression de participer \u00e0 la guerre, et je ne veux pas \u00eatre partie prenante de cette guerre\u00a0!\u00a0\u00bb                               Lire aussi :  Kirill Serebrennikov, cin\u00e9aste russe\u00a0: \u00ab\u00a0On \u00e9tait l\u00e0 avant Poutine, on esp\u00e8re \u00eatre l\u00e0 apr\u00e8s\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien avec le cin\u00e9aste russe Kirill Serebrennikov","dateModified":"2022-04-17T16:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#379068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:32:25+00:00","articleBody":"    Arme nucl\u00e9aire tactique avec charge plus petite. Concr\u00e8tement, cela signifie quoi comme d\u00e9g\u00e2ts ? Combien de fois Hiroshima ? Quelle surface d\u00e9truite au sol ?\r\nMerci.    Serge         Bonjour Serge,          La bombe d\u2019Hiroshima avait une charge \u00e9valu\u00e9e \u00e0 15 kilotonnes (soit 15 000 tonnes de TNT), celle de Nagasaki \u00e9tait \u00e9valu\u00e9e \u00e0 21 kilotonnes.          Le Bulletin of the Atomic Scientists, qui d\u00e9taille l\u2019arsenal nucl\u00e9aire russe, indique que les missiles SS-26 Stone,  SSC-7 Southpaw, SSC-8 Screwdriver peuvent emporter des t\u00eates nucl\u00e9aires allant d\u2019une dizaine de kilotonnes \u00e0 une centaine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T15:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:14:49+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis assid\u00fbment. J\u2019aurais aim\u00e9 savoir quelles sont les raisons qui expliquent que les forces ukrainiennes ne semblent pas pouvoir venir en aide (logistique, militaire, humanitaire) aux habitants et aux soldats encore en place dans Marioupol ? Aucun ravitaillement n\u2019est-il possible ?    Sebbito         Bonjour,\r\nJe trouve que vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de Rodrigue si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pourrait briser le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nL\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est tout de m\u00eame retir\u00e9 du nord. \r\nEst-ce que le pr\u00e9sident Zelensky ne tiendrait pas un double discours : d\u2019une part il sacrifie la ville portuaire et d\u2019autre part il utilise l\u2019image de ville martyr afin de maintenir la pression sur l\u2019UE et les pays anglo-saxons?    V         Bonjour Sebbito et V,          Il faut regarder attentivement les cartes\u00a0(cliquez dessus pour ouvrir en plein \u00e9cran) : la ville de Marioupol est encercl\u00e9e. La mer d\u2019Azov est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, et, sur terre, les forces russes contr\u00f4lent le terrain et sont proches de leurs bases. Une offensive pour d\u00e9bloquer les d\u00e9fenseurs se d\u00e9roulerait loin des bases ukrainiennes et n\u00e9cessiterait des moyens logistiques et militaires que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a visiblement pas.              Carte de l'avanc\u00e9e russe au 17 avril 2022. LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/439d0af_1650209237409-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T15:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:25:26+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en t\u00eate de ce direct\u00a0:              Une femme est emmen\u00e9e dans une ambulance apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Un homme entre dans son immeuble en feu apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Des militaires ukrainiens courent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri alors que des explosions sont entendues lors d\u2019une attaque russe dans le centre-ville de Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Le corps d\u2019une femme tu\u00e9e par un bombardement russe g\u00eet sur un trottoir, dans le centre-ville de Kharkiv, dimanche 17 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-17T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:12:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer.          \u00ab\u00a0S\u2019agissant d\u2019Emmanuel, je lui ai parl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9alis\u00e9 vendredi et diffus\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il veut faire en sorte que la Russie s\u2019engage dans un dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pour expliquer le refus du dirigeant fran\u00e7ais de d\u00e9noncer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00e0 rebours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden. Le pr\u00e9sident ukrainien avait dans un premier temps jug\u00e9 mercredi ce refus \u00ab\u00a0tr\u00e8s blessant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je lui ai dit que je voulais qu\u2019il comprenne qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une guerre, que ce n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un g\u00e9nocide. Je l\u2019ai invit\u00e9 \u00e0 venir quand il en aura l\u2019occasion. (\u2026)\u00a0Il viendra, et il verra, et je suis s\u00fbr qu\u2019il comprendra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans cette interview M.\u00a0Zelensky.          Emmanuel Macron avait expliqu\u00e9 jeudi que le mot \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb devait \u00e0 son avis \u00eatre \u00ab\u00a0qualifi\u00e9 par des juristes, pas par des politiques\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0rentrer dans l\u2019escalade verbale\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas aider l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans son entretien, le pr\u00e9sident ukrainien dit aussi souhaiter la venue en Ukraine de M.\u00a0Biden, qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise en affirmant cette semaine que les forces russes commettaient un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il viendra (\u2026) mais la d\u00e9cision lui revient, bien entendu, cela d\u00e9pend de la situation s\u00e9curitaire, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Mais je pense qu\u2019il est le dirigeant des Etats-Unis et que, pour cette raison, il devrait venir voir.\u00a0\u00bb Le gouvernement am\u00e9ricain r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 envoyer un \u00e9missaire \u00e0 Kiev, mais la Maison Blanche a exclu pour l\u2019instant un d\u00e9placement \u00e0 hauts risques du pr\u00e9sident lui-m\u00eame.                              Lire aussi :  Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky invite Emmanuel Macron \u00e0 venir constater l\u2019existence d\u2019un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-17T14:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:05:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, combien y a t\u2019il de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe \u00e0 ce jour \u00e9tant tenu compte des r\u00e9fugi\u00e9s qui reviennent au pays ?    Ol         Bonjour Ol,          Hier, le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU a recens\u00e9 exactement 4\u00a0836\u00a0445 Ukrainiens ayant fui leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 ressortissants de pays tiers \u2013 principalement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants \u2013 ont \u00e9galement fui vers les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5\u00a0millions de personnes au total ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.          Outre les r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OIM estime que 7,1\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine. Ainsi, pr\u00e8s des deux tiers de tous les enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de quitter leur lieu d\u2019habitation, qu\u2019ils aient quitt\u00e9 le pays ou qu\u2019ils soient rest\u00e9s sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T14:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:59:34+00:00","articleBody":"     Alors que le d\u00e9lai laiss\u00e9 par les Russes aux combattants ukrainiens de Marioupol pour rendre les armes et quitter les lieux a expir\u00e9, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a assur\u00e9 il y a quelques minutes que la ville n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos forces militaires, nos soldats y sont toujours. Ils combattront jusqu\u2019au bout. A l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une interview diffus\u00e9e dimanche par la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, laissant entendre que les soldats ne se rendraient pas. Selon lui, certaines zones de la cit\u00e9 portuaire \u00e9chappent encore au contr\u00f4le de la Russie.          Le premier ministre ukrainien a rappel\u00e9 lors de cette interview que de nombreux civils, toujours pi\u00e9g\u00e9s dans la ville, vivaient \u00ab\u00a0sans eau, sans nourriture, sans chauffage, sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, exhortant \u00e0 nouveau tous les \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u00e0 apporter leur soutien au pays et \u00e0 \u00ab\u00a0aider \u00e0 arr\u00eater cette immense catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marioupol n\u2019est pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, assure le premier ministre ukrainien","dateModified":"2022-04-17T14:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:44:44+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que Vladimir poutine utilisera le nucl\u00e9aire comme r\u00e9ponse \u00e0 l'augmentation de l\u2019aide millitaire faite par les Etat-Unis pour l\u2019Ukraine?    Billyquads         Bonjour Billyquads,          C\u2019est \u00e9videmment une question cruciale, qui plane au-dessus du conflit et inqui\u00e8te tous les acteurs internationaux. La Russie peut-elle utiliser ses armes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine\u00a0? Le pr\u00e9c\u00e9dent serait extr\u00eamement dangereux et briserait un tabou qui tient depuis 1945.          \u00ab\u00a0Il est possible que le pr\u00e9sident Poutine et les dirigeants russes sombrent dans le d\u00e9sespoir, compte tenu des revers qu\u2019ils ont subis jusqu\u2019ici d\u2019un point de vue militaire\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e0 nouveau soulign\u00e9, jeudi, le chef de la CIA, William Burns, tout en admettant n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas vraiment constat\u00e9 de signes concrets (\u2026) qui pourraient aggraver\u00a0\u00bb les inqui\u00e9tudes occidentales sur ce dossier.          Officiellement, le Kremlin a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0menace existentielle\u00a0\u00bb contre la Russie. Dans une telle hypoth\u00e8se, l\u2019arm\u00e9e russe est lourdement \u00e9quip\u00e9e. Une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 plus petite en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique \u2013 est en th\u00e9orie destin\u00e9e au champ de bataille et transport\u00e9e par un vecteur ayant une port\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 500\u00a0kilom\u00e8tres. Selon le tr\u00e8s respect\u00e9 Bulletin of the Atomic Scientists, \u00ab\u00a01\u00a0588 t\u00eates nucl\u00e9aires russes sont d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb, dont 812 sur des missiles install\u00e9s \u00e0 terre, 576 sur des sous-marins et 200 sur des bombardiers.          Le risque de voir la Russie utiliser une partie de cet arsenal ne peut donc \u00eatre totalement \u00e9cart\u00e9. \u00ab\u00a0En cas d\u2019enlisement ou d\u2019humiliation, on peut imaginer une escalade verticale. Cela fait partie de la culture strat\u00e9gique russe d\u2019aller dans l\u2019intimidation et l\u2019escalade pour obtenir la d\u00e9sescalade, rappelait ainsi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut grad\u00e9 fran\u00e7ais sous le couvert de l\u2019anonymat. Poutine n\u2019est pas entr\u00e9 dans cette guerre pour la perdre.\u00a0\u00bb          Mais d\u2019autres veulent croire que le tabou absolu demeure. Si Vladimir Poutine d\u00e9cide d\u2019an\u00e9antir ne serait-ce qu\u2019un village ukrainien pour montrer sa d\u00e9termination, toute vie humaine serait potentiellement exclue de la zone pour des d\u00e9cennies. Une attitude qui risquerait aussi de priver Moscou d\u2019une partie de ses soutiens, notamment celui de la Chine, tr\u00e8s pr\u00e9cieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T15:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:33:56+00:00","articleBody":"    L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne peut-elle pas briser le blocus impos\u00e9 \u00e0 Marioupol ?    Rodrigue          Bonjour Rodrigue,          Dimanche matin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb.          Le port strat\u00e9gique est enclav\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les Russes. Pour le lib\u00e9rer, les Ukrainiens devraient r\u00e9ussir \u00e0 percer les positions russes sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov et cela para\u00eet tr\u00e8s difficile en l\u2019\u00e9tat actuel des forces. Fin mars, Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces arm\u00e9es les plus proches qui pourraient apporter leur aide pour la d\u00e9fense de Marioupol luttaient d\u00e9j\u00e0 contre \u00ab\u00a0la force \u00e9crasante de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, ou se trouvaient \u00e0 au moins 100\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a actuellement aucune solution militaire pour Marioupol\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T13:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:10:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize bless\u00e9es dimanche dans une s\u00e9rie de frappes sur Kharkiv, ont annonc\u00e9 les services de secours de la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine. Les bombardements ont \u00e9galement provoqu\u00e9 des incendies, que les pompiers tentent actuellement de ma\u00eetriser.          La ville de Kharkiv, situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, comptait quelque 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre. Depuis le d\u00e9but du conflit, elle est la cible quasi quotidienne de bombardements russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv, grande ville du Nord-Est ","dateModified":"2022-04-17T15:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:31:47+00:00","articleBody":"         Des femmes pleurent alors qu\u2019un train de personnes d\u00e9plac\u00e9es s\u2019appr\u00eate \u00e0 quitter la gare principale de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               A la gare principale de Zaporijia, le 17\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Sergei regarde au dehors, quelques minutes avant d\u2019arriver avec sa famille \u00e0 Lviv, en provenance de Kiev, dimanche 17\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/9ed9f1f_1650198551131-437318.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode se poursuit pour les habitants de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T12:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:28:48+00:00","articleBody":"         Le pape Fran\u00e7ois lors de sa traditionnelle b\u00e9n\u00e9diction \u00ab\u00a0urbi et orbi\u00a0\u00bb, devant 50 000 fid\u00e8les r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome, le 17\u00a0avril 2022. TIZIANA FABI \/ AFP           Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 dimanche les dirigeants \u00e0 \u00ab\u00a0entendre le cri de paix des gens\u00a0\u00bb en cette \u00ab\u00a0P\u00e2ques de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons vu trop de sang, trop de violence (\u2026). Que l\u2019on arr\u00eate de montrer les muscles pendant que les gens souffrent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife lors de sa traditionnelle b\u00e9n\u00e9diction urbi et orbi, devant 50\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, ne nous habituons pas \u00e0 la guerre, engageons-nous tous \u00e0 demander la paix (\u2026). Que ceux qui ont la responsabilit\u00e9 des nations entendent le cri de paix des gens\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, provoquant les applaudissements de la foule.          Le chef spirituel de plus d\u2019un milliard de catholiques a longuement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la paix pour \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e, si durement \u00e9prouv\u00e9e par la violence et par la destruction de la guerre cruelle et insens\u00e9e dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9e\u00a0\u00bb avec l\u2019invasion russe. Le souverain pontife a dit penser aux \u00ab\u00a0nombreuses victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb, citant \u00ab\u00a0les millions de r\u00e9fugi\u00e9s et de d\u00e9plac\u00e9s internes, les familles divis\u00e9es, les personnes \u00e2g\u00e9es rest\u00e9es seules, les vies bris\u00e9es et les villes ras\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai dans les yeux le regard des enfants devenus orphelins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il a aussi salu\u00e9 les \u00ab\u00a0signes encourageants\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0les portes ouvertes de nombreuses familles et communaut\u00e9s qui accueillent des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, y voyant \u00ab\u00a0une b\u00e9n\u00e9diction pour nos soci\u00e9t\u00e9s, parfois d\u00e9grad\u00e9es par tant d\u2019\u00e9go\u00efsme et d\u2019individualisme\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/6d05ca1_5995707-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, ne nous habituons pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, exhorte le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-04-17T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:09:27+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 un nouvel ultimatum aux derni\u00e8res forces ukrainiennes qui se battent \u00e0 Marioupol\u00a0: d\u00e9poser les armes et quitter le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal avant midi (heure de Paris).          Aucune information de la situation sur le terrain ne nous est parvenue depuis, mais le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, qui accuse le commandement ukrainien d\u2019emp\u00eacher la reddition de ses soldats \u00e0 Marioupol, a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0tous ceux qui continueront \u00e0 r\u00e9sister seront an\u00e9antis\u00a0\u00bb. Selon les affirmations du minist\u00e8re, environ 2\u00a0500 combattants ukrainiens sont toujours dans l\u2019usine, ainsi que \u00ab\u00a0400 mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 cet ultimatum par une d\u00e9claration officielle. La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, a seulement affirm\u00e9, dimanche, que Marioupol tenait toujours. Apr\u00e8s l\u2019appel des Russes aux derniers soldats ukrainiens de Marioupol \u00e0 rendre les armes, Volodymyr Zelensky a pr\u00e9venu que leur \u00ab\u00a0\u00e9limination (\u2026) mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou.          Au petit matin dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que des frappes a\u00e9riennes avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur la ville par les Russes, notamment depuis la r\u00e9gion de Donetsk. Il a \u00e9galement, dans un communiqu\u00e9, mentionn\u00e9 \u00ab\u00a0des op\u00e9rations d\u2019assaut pr\u00e8s du port\u00a0\u00bb, sans autres d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous ceux qui continueront \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 Marioupol seront an\u00e9antis\u00a0\u00bb, menace la Russie","dateModified":"2022-04-17T12:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T11:08:34+00:00","articleBody":"     Pourquoi n\u2019y a-t-il pas de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb avec une intervention de l\u2019OTAN dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Comment la Bi\u00e9lorussie est-elle engag\u00e9e militairement dans le conflit\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9volution du conflit dans son direct quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T11:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:55:36+00:00","articleBody":"      La situation est tr\u00e8s incertaine \u00e0 Marioupol. La Russie affirme contr\u00f4ler la quasi-totalit\u00e9 de la ville, tandis que l\u2019Ukraine assure que ses forces sur place r\u00e9sistent toujours. Presque tous les derniers combattants sont retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Dimanche matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe leur a demand\u00e9 de cesser les combats et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant 13\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). L\u2019ultimatum a expir\u00e9 sans que l\u2019on sache encore ce qu\u2019il en est sur place.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 la situation de ce port strat\u00e9gique d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb. Selon lui, il n\u2019existe que \u00ab\u00a0deux options\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Soit les partenaires fournissent \u00e0 l\u2019Ukraine toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de cette ville habit\u00e9e par 441\u00a0000\u00a0personnes avant l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0; \u00ab\u00a0soit la voie de la n\u00e9gociation, dans laquelle le r\u00f4le des partenaires devrait \u00e9galement \u00eatre d\u00e9cisif\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident ukrainien.          La Russie a affirm\u00e9 avoir vis\u00e9 une usine militaire pr\u00e8s de Kiev. Le maire de Brovary, tout pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 qu\u2019une frappe de missile avait endommag\u00e9 des infrastructures, aux premi\u00e8res heures du jour, sans donner d\u2019information sur les d\u00e9g\u00e2ts ou le nombre de victimes. Samedi, plusieurs villes avaient \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans le pays\u00a0: Kiev, Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Dnipro, Poltava, Kirovohrad, Mykola\u00efv et Kherson.          Dans le Donbass, d\u00e9sormais cible prioritaire de la Russie, les Russes avancent lentement vers le sud depuis Izioum, vers le nord depuis Donetsk, et attaquent autour de la ville de Sievierodonetsk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-17T12:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:25:53+00:00","articleBody":"         Une personne \u00e2g\u00e9e se tient derri\u00e8re une partie d\u00e9truite de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitcha, la deuxi\u00e8me plus grande entreprise m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, en Ukraine, samedi 16\u00a0avril 2022. Marioupol, un port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov, est assi\u00e9g\u00e9 par les troupes russes et les forces des zones s\u00e9paratistes autoproclam\u00e9es de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis plus de six semaines. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/43f9cd2_1650190999750-242892.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-17T14:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:25:25+00:00","articleBody":"     La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, a affirm\u00e9, dimanche, que la ville de Marioupol tenait toujours malgr\u00e9 les attaques russes. Les derniers soldats ukrainiens encore pr\u00e9sents r\u00e9ussissent, selon elle, \u00e0 ralentir significativement la prise de la cit\u00e9 portuaire par les forces russes.          Mme\u00a0Maliar a d\u00e9crit Marioupol comme \u00ab\u00a0un bouclier d\u00e9fendant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: les troupes russes se concentrant sur l\u2019encerclement de la ville, elles ne sont pas disponibles en nombre pour avancer dans d\u2019autres r\u00e9gions du pays.          Un de ces derniers soldats \u00e0 Marioupol confirme cette strat\u00e9gie \u00e0 un reporter du Time, Simon Shuster. Dans un tweet, ce dernier explique d\u2019abord que, pour le soldat, apr\u00e8s le massacre de Boutcha, \u00ab\u00a0se rendre n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb. L\u2019homme \u00ab\u00a0a l\u2019impression que leur bataille a accompli sa mission. Ils ont tellement ralenti la force de frappe russe que cela a donn\u00e9 une chance de survivre aux autres villes\u00a0\u00bb.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a demand\u00e9 dimanche \u00e0 ces derniers combattants retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant midi. A notre connaissance, Kiev n\u2019avait, pour l\u2019instant, pas r\u00e9pondu \u00e0 cet appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, \u00ab\u00a0bouclier d\u00e9fendant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tient toujours, selon la vice-ministre de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-04-17T10:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:00:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la r\u00e9sistance acharn\u00e9e de la ville de Marioupol face \u00e0 l\u2019invasion russe et l\u2019objectif de Moscou de priver l\u2019Ukraine de tout acc\u00e8s \u00e0 la mer d\u2019Azov se cache un autre enjeu, moins important mais qui p\u00e8se n\u00e9anmoins dans le si\u00e8ge de la ville portuaire, commenc\u00e9 le 13\u00a0mars. Selon plusieurs sources militaires interrog\u00e9es par Le\u00a0Monde \u00e0 Zaporijia, l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s, soldats s\u00e9paratistes du Donbass ou tch\u00e9tch\u00e8nes, seraient aussi anim\u00e9s d\u2019une farouche volont\u00e9 d\u2019en d\u00e9coudre avec le r\u00e9giment Azov, la force ukrainienne en premi\u00e8re ligne pour d\u00e9fendre la cit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T10:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T09:18:50+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde !\r\nComment expliquer la remont\u00e9e du rouble \u00e0 son niveau d'avant la guerre ?    Ab         Bonjour Ab,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s l\u2019invasion russe, puis il s\u2019est effectivement stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et encourager les achats de roubles. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la banque centrale a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%, ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ce taux d\u2019int\u00e9r\u00eat est \u00e9lev\u00e9, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapporte \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros\u00a0; ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T09:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T09:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. La mort d'un nouveau g\u00e9n\u00e9ral russe annonc\u00e9 hier dans certains m\u00e9dias est-elle r\u00e9elle ? Merci    Marcovitch         Bonjour Marcovitch,          Les fun\u00e9railles du g\u00e9n\u00e9ral russe Vladimir Frolov ont en effet eu lieu samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en pr\u00e9sence du gouverneur de la ville, Alexandre Beglov. Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 que le g\u00e9n\u00e9ral Frolov \u00e9tait \u00ab\u00a0mort h\u00e9ro\u00efquement au combat\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser o\u00f9 et quand il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.          Vladimir Frolov \u00e9tait commandant adjoint de la 8e arm\u00e9e combin\u00e9e de la garde, dont l\u2019une des unit\u00e9s, la 150e division motoris\u00e9e, se bat \u00e0 Marioupol depuis des semaines. Le 19\u00a0mars, l\u2019Ukraine avait affirm\u00e9 que le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Mordvitchev, commandant de la 8e\u00a0arm\u00e9e, avait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au cours des combats, sans que la Russie confirme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T09:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:41:04+00:00","articleBody":"    Bonjour au \"Monde\" merci de vous donner enfin quelques nouvelles des efforts pour reprendre Kherson, auriez aussi des informations qui nous \u00e9clairent quand \u00e0 la situation de Mykola\u00efv ?    Etpourtant         Bonjour Etpourtant,          Il y a peu de changement \u00e0 Mykola\u00efv, o\u00f9 les Russes n\u2019ont pas fait d\u2019avanc\u00e9e d\u00e9cisive ces derni\u00e8res heures. Les forces de Moscou continuent cependant de bombarder la ville\u00a0et le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, les frappes a\u00e9riennes de vendredi ont fait cinq morts et quinze bless\u00e9s. La pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional, Hanna Zamazieieva, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que 39\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.              Des hommes portent une femme \u00e2g\u00e9e alors que des r\u00e9sidents de Mykola\u00efv arrivent en bus, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s suite \u00e0 des bombardements, dans le cadre de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 16 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/9f327de_1650185977447-2022-04-16t153228z-1918716620-rc2bot9klmkl-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T09:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:24:35+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 dimanche avoir vis\u00e9 une usine militaire pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Durant la nuit, des missiles de haute pr\u00e9cision lanc\u00e9s par des avions ont d\u00e9truit une usine de munitions pr\u00e8s de Brovary, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Un peu plus t\u00f4t, le maire de Brovary, tout pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, Ihor Sapojko, avait dit qu\u2019une frappe de missile avait endommag\u00e9 des infrastructures, aux premi\u00e8res heures du jour. Aucune information sur les d\u00e9g\u00e2ts ou le nombre de victimes n\u2019\u00e9tait pour l\u2019instant disponible, selon M. Sapojko.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place n\u2019a pas constat\u00e9 de destructions, de fum\u00e9e ou d\u2019incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit\u00a0\u00bb une nouvelle usine militaire \u00e0 Brovary, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-17T08:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:19:05+00:00","articleBody":"    Finalement, que sait-on des d\u00e9g\u00e2ts humains cons\u00e9cutifs au naufrage du navire Amiral Russe ?    jack         Bonjour Jack,          Nous savons peu de choses, \u00e0 vrai dire. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, l\u2019agence de presse officielle TASS montre le commandant en chef de la marine russe, l\u2019amiral Nikola\u00ef Ievmenov, rencontrant des hommes pr\u00e9sent\u00e9s comme l\u2019\u00e9quipage du croiseur, \u00e0 S\u00e9bastopol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage, compos\u00e9 de plusieurs dizaines d\u2019hommes, continuera \u00e0 servir dans la marine. Le commandant en chef de la marine a assur\u00e9 que les traditions du croiseur seraient \u00ab\u00a0pr\u00e9serv\u00e9es et poursuivies, comme cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans la marine russe\u00a0\u00bb.          Il est impossible pour nous de v\u00e9rifier l\u2019identit\u00e9 des personnes sur la vid\u00e9o et pr\u00e9sent\u00e9es comme faisant partie de l\u2019\u00e9quipage du Moskva. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019ils sont beaucoup moins nombreux \u2013 entre 50 et 80, selon les images \u2013 que le nombre de personnes cens\u00e9es \u00eatre \u00e0 bord au moment du naufrage \u2013 plus de 500.          Moscou continue d\u2019affirmer que le navire a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un incendie accidentel, tandis que l\u2019Ukraine affirme l\u2019avoir vis\u00e9 de deux tirs. La Russie affirme avoir eu le temps de les \u00e9vacuer, ce que d\u00e9ment Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:14:46+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien regarde un crat\u00e8re et une maison d\u00e9truite dans le village de Iatskivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 16 avril 2022. L\u2019objectif militaire de la Russie semble d\u00e9sormais \u00eatre de s\u2019emparer de la r\u00e9gion orientale de Donbass, o\u00f9 les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie contr\u00f4lent les zones de Donetsk et de Louhansk. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a appel\u00e9 le 16 avril 2022 les civils \u00e0 quitter la r\u00e9gion tant qu\u2019ils le peuvent encore. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un chien se tient devant un magasin d\u2019alimentation d\u00e9truit dans le village de Iatskivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/18af4b8_1650183019880-437040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions dans le village de Iatskivka dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T08:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:00:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 dimanche la suspension des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce matin, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu sur les itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation avec les occupants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019\u00e9pargnons aucun effort pour que les couloirs humanitaires reprennent le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mme Verechtchouk a \u00e9galement exig\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une voie d\u2019\u00e9vacuation pour les militaires bless\u00e9s de la ville de Marioupol, ravag\u00e9e par les combats.          La veille, elle avait annonc\u00e9 que neuf couloirs humanitaires seraient mis en place samedi, dont depuis Marioupol, pour \u00e9vacuer les civils de la r\u00e9gion. Peu avant, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, avait appel\u00e9 sur Telegram les habitants \u00e0 partir. \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il y a une opportunit\u00e9, \u00e9vacuez\u00a0\u00bb, avait-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de couloirs humanitaires dimanche pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T08:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:47:03+00:00","articleBody":"         Emilia, 1\u00a0an et demi, est soign\u00e9e dans l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Dnipro. Elle a v\u00e9cu dans une cave pendant un mois avec ses parents, \u00e0 ne manger que du pain et de l\u2019eau. Elle souffre de probl\u00e8mes \u00e0 l\u2019estomac. Ses parents, Serhi (26\u00a0ans) et Paulina (23\u00a0ans), se relaient pour rester aupr\u00e8s d\u2019elle. A Dnipro, le 15\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans des h\u00f4pitaux de Dnipro, \u00e0 gauche, Nadia, 26 ans, bless\u00e9e aux jambes lors du bombardement de la gare de Kramatorsk alors qu\u2019elle tentait de fuir. A droite, Lilia, 39\u00a0ans, victime d\u2019un bombardement \u00e0 Vouhledar. Le 15 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Anatoli, soldat de 51 ans, bless\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule dans la r\u00e9gion de Tchernivtsi, est soign\u00e9 dans un des h\u00f4pitaux de la ville de Dnipro, le 15 avril. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/18967e8_1650181380457-lgeai-dnipro-45.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les h\u00f4pitaux de Dnipro","dateModified":"2022-04-17T08:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:39:24+00:00","articleBody":"    Bonjour   vous avez publi\u00e9 une carte repr\u00e9sentant 3 scenarios de la suite possible de l'intervention Russe en Ukraine mais je n'arrive pas \u00e0 la retrouver pourriez vous la republier?\r\nmerci    Marc 59         Bonjour Marc59,          Voici l\u2019article avec les cartes en question. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:37:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 se d\u00e9roulent majoritairement les combats en ce moment ?    Redoin         Bonjour Redoin,          Les Russes concentrent leurs efforts sur l\u2019est du pays. A Marioupol, bien s\u00fbr, o\u00f9 ils continuent d\u2019avancer lentement et o\u00f9 ils ont lanc\u00e9 un ultimatum aux derniers d\u00e9fenseurs de la ville. Les combats ont essentiellement lieu autour du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 est retranch\u00e9 l\u2019essentiel des forces ukrainiennes. Selon l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, il resterait 3\u00a0000 \u00e0 3\u00a0500 combattants ukrainiens dans Marioupol.          Les forces de Moscou avancent aussi dans le Donbass, dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, dont le Kremlin souhaite s\u2019emparer en int\u00e9gralit\u00e9. Depuis la ville d\u2019Izioum, o\u00f9 ils continuent \u00e0 regrouper des unit\u00e9s, ils attaquent en direction de Sloviansk et de Bervinkove. Plus \u00e0 l\u2019est, des combats ont lieu autour de la ville de Sievieredonetsk, et, plus au sud, de Popasna. Les Russes pourraient vouloir faire la jonction entre ces fronts pour encercler les villes Sloviansk et Kramatorsk. Les unit\u00e9s russes remontent \u00e9galement vers le nord depuis la ville de Donetsk.          Des combats ont aussi lieu dans le Sud, autour de Kherson, dont les Russes se sont empar\u00e9s il y a un mois et demi. C\u2019est l\u00e0 que se concentre le principal effort offensif des Ukrainiens, qui tentent de reprendre cette ville de 300\u00a0000 habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T07:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#378019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:24:41+00:00","articleBody":"         Des soldats russes marchent dans une rue de Marioupol, le 12 avril 2022, alors que les troupes russes intensifient leur campagne pour prendre la ville portuaire strat\u00e9gique, dans le cadre d\u2019un assaut massif pr\u00e9vu dans l\u2019est de l'Ukraine, tandis que le pr\u00e9sident russe d\u00e9fend la guerre contre son voisin. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/f390a84_1650180080239-435464.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-17T10:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T06:18:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, Marioupol \u00e9tant dans ses ultimes assauts et derni\u00e8res r\u00e9sistances, n'est-ce pas plut\u00f4t la fin, temporaire esp\u00e9rons-le, de toute n\u00e9gociation entre Russie et Ukraine qui se profile ?\r\n    PHI         Bonjour,          Si les n\u00e9gociateurs et le pr\u00e9sident ukrainiens ont souvent affirm\u00e9 qu\u2019ils voulaient poursuivre les n\u00e9gociations avec la Russie \u2013 m\u00eame apr\u00e8s la d\u00e9couverte des crimes commis \u00e0 Boutcha et dans les villages autour de Kiev \u2013, ces derni\u00e8res se compliquent et sont au point mort depuis plusieurs jours.          Apr\u00e8s l\u2019appel des Russes aux derniers soldats ukrainiens de Marioupol \u00e0 rendre les armes, Volodymyr Zelensky a effectivement pr\u00e9venu que leur \u00ab\u00a0\u00e9limination (\u2026) mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou. \u00ab\u00a0Plus il y aura de Borodianka [th\u00e9\u00e2tre de crimes commis contre des civils], plus ce sera difficile\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier, a-t-il \u00e9galement soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Pour \u00eatre honn\u00eate, nous n\u2019avons aucune confiance dans les n\u00e9gociations concernant Marioupol.\u00a0\u00bb          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, avait qualifi\u00e9 mardi les n\u00e9gociations de \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb, tandis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, accusait, le m\u00eame jour, les n\u00e9gociateurs ukrainiens d\u2019un \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb.          Samedi, M.\u00a0Zelensky a dit vouloir un trait\u00e9 de paix avec Moscou constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0deux document\u00e9s s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019un des deux portera sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine, l\u2019autre [concernera] directement ses relations avec la Russie.\u00a0\u00bb Dans ce premier document, la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine serait garantie par certains pays \u00ab\u00a0ayant montr\u00e9\u00a0\u00bb leur int\u00e9r\u00eat, comme \u00ab\u00a0le Royaume-Uni, les Etats-Unis, l\u2019Italie, la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.              Dans cette image extraite d\u2019une vid\u00e9o fournie par le bureau de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019exprime depuis Kiev, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/aed1cbc_1650180609269-243633.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T07:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T05:57:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. A propos de la situation \u00e0 Marioupol ?  Reste-t-il des civils, est-ce que les ukrainiens sont sur le point de la perdre?    Pierre-Julien         Bonjour,          La ville de Marioupol comptait, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, plus de 440\u00a0000 habitants. Apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois de si\u00e8ge, des estimations disent qu\u2019environ 100\u00a0000 civils demeurent pris au pi\u00e8ge de la cit\u00e9 portuaire.          Selon le directeur ex\u00e9cutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, ces quelque 100\u00a0000 personnes sont au bord de la famine, manquant \u00e9galement d\u2019eau et de source de chauffage. \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e0 nouveau emport\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse quotidienne.          En termes de bilan humain, \u00ab\u00a0Marioupol, cela peut \u00eatre dix fois Borodianka\u00a0\u00bb, une localit\u00e9 situ\u00e9e non loin de Kiev d\u00e9truite apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e et th\u00e9\u00e2tre d\u2019exactions pr\u00e9sum\u00e9es pendant son occupation, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. M.\u00a0Zelensky et la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, avaient d\u00e9j\u00e0 dit que la situation \u00e0 Borodianka \u00e9tait elle-m\u00eame pire qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 de nombreux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait des troupes russes.          Quant \u00e0 la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes encore pr\u00e9sentes \u00e0 Marioupol \u00e0 r\u00e9sister, elle est bien difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les Russes affirment, depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0, tenir la cit\u00e9 portuaire, ce que les Ukrainiens contestaient, disant que des poches de r\u00e9sistance demeuraient. De source militaire occidentale, il restait, il y a sept jours, encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de Marioupol, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains. Les Ukrainiens contenaient les assauts dans le sud-ouest et l\u2019est de Marioupol, en particulier le port et l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, selon l\u2019institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW).          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a demand\u00e9 dimanche \u00e0 ces derniers combattants retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant midi. A part cette poche de r\u00e9sistance, \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du territoire de la ville de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9e des militants de la formation nazie Azov, des mercenaires \u00e9trangers et des militaires ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          A notre connaissance, Kiev n\u2019avait, pour l\u2019instant, pas r\u00e9pondu \u00e0 cet appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.              Local residents walk past an apartment building damaged during Ukraine-Russia conflict in the southern port city of Mariupol, Ukraine April 15, 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/9264a2b_1650105493133-563029.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T07:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T05:33:39+00:00","articleBody":"    La Russie menace-t-elle de repr\u00e9sailles si la Finlande entre dans l'OTAN ?     Didi          Bonjour,          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a effectivement mis en garde, vendredi, contre une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Etre membre de l\u2019OTAN ne peut renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 nationale. De facto, [la Finlande et la Su\u00e8de] seront la premi\u00e8re ligne de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Helsinki et Stockholm r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire russe contre l\u2019Ukraine. Jeudi, d\u00e9j\u00e0, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie, Dmitri Medvedev, a affirm\u00e9 que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          La Finlande, qui a quelque 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie, d\u00e9cidera \u00ab\u00a0d\u2019ici quelques semaines\u00a0\u00bb d\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, selon sa premi\u00e8re ministre. La Su\u00e8de n\u2019exclut pas, elle non plus, de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale, mais elle semble plus en retrait que sa voisine.          La Russie consid\u00e8re l\u2019Alliance comme une menace existentielle, et son offensive en Ukraine a \u00e9t\u00e9 notamment justifi\u00e9e par le Kremlin par les ambitions atlantistes de Kiev et le soutien politique et militaire occidental \u00e0 ce voisin de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T06:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:29:33+00:00","articleBody":"         Un convoi de blind\u00e9s militaires russes pr\u00e8s de Marioupol, le 16 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/9072a22_14feeb7abbe64eb6923c53938ac4f598-14feeb7abbe64eb6923c53938ac4f598-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-04-17T07:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:28:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, les pourparlers sont-ils encore d'actualit\u00e9 ? Si oui, des dates sont-elles pr\u00e9vues ?    Ad\u00e8le          Bonjour Ad\u00e8le,          Les pourparlers entre les bellig\u00e9rants sont au point mort depuis plusieurs jours. Ils sont \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb, selon les propos tenus mardi par un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, avait, quant \u00e0 lui, tax\u00e9 mardi les n\u00e9gociateurs ukrainiens de \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb.          Samedi, M. Zelensky a dit vouloir un trait\u00e9 de paix avec Moscou constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0deux document\u00e9s s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019un des deux portera sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine, l\u2019autre [concernera] directement ses relations avec la Russie.\u00a0\u00bb Mais le pr\u00e9sident a aussi pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9limination\u00a0\u00bb des derniers soldats ukrainiens pr\u00e9sents dans la ville portuaire de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00ab\u00a0mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T05:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:06:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, en quoi l'interdiction d'entrer en Russie de B. Johnson et d'autres responsables britanniques est-elle importante pour le Royaume-Uni ?    B\u00e9reng\u00e8re D.         Bonjour B\u00e9reng\u00e8re D.,          Aucun des treize hommes et femmes politiques britanniques vis\u00e9s par cette interdiction n\u2019avait l\u2019intention de se rendre en Russie dans les prochaines semaines. N\u00e9anmoins, ce genre de d\u00e9cision diplomatique a pour objectif de montrer que la Russie a l\u2019intention de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019aide que fournit le Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, interdit d\u2019entr\u00e9e en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T05:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:59:37+00:00","articleBody":"    Est ce que la France participe au m\u00eame efforts que les autres grands pays europ\u00e9ens dans les livraisons d\u2019armes. ?    Fred1623         Bonjour Fred1623,          Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en \u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a fait savoir, il y a trois jours par communiqu\u00e9, avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e, bombardements \u00e0 Kharkiv, calme pr\u00e9caire \u00e0 K...","dateModified":"2022-04-17T05:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:34:40+00:00","articleBody":"     La situation dans le port strat\u00e9gique de Marioupol est \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi soir le pr\u00e9sident ukrainien, appelant les Occidentaux \u00e0 fournir \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les armes lourdes qu\u2019il r\u00e9clame depuis plusieurs semaines, tandis que la Russie affirme contr\u00f4ler la quasi-totalit\u00e9 de la ville et lance \u00e0 ses derniers d\u00e9fenseurs un nouvel appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky dans un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0C\u2019est ce que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a fait. A fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. (\u2026) La Russie essaie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de d\u00e9truire quiconque se trouve \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          Selon lui, il n\u2019existe que \u00ab\u00a0deux options\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Soit les partenaires fournissent \u00e0 l\u2019Ukraine toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de cette ville habit\u00e9e par 441\u00a0000\u00a0personnes avant l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Soit la voie de la n\u00e9gociation, dans laquelle le r\u00f4le des partenaires devrait \u00e9galement \u00eatre d\u00e9cisif\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident ukrainien, affirmant que la recherche d\u2019une solution \u00ab\u00a0militaire ou diplomatique\u00a0\u00bb \u00e9tait une activit\u00e9 \u00ab\u00a0quotidienne\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du blocus mais s\u2019av\u00e9rait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb.          Des propos publi\u00e9s au moment o\u00f9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense demandait aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal de cesser les combats dimanche \u00e0 6 heures, heure de Moscou (4\u00a0heures, heure de Paris), et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant 13 heures (11\u00a0heures, heure de Paris).          \u00ab\u00a0Tous ceux qui auront abandonn\u00e9 les armes auront la garantie d\u2019avoir la vie sauve, a assur\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram. C\u2019est leur seule chance.\u00a0\u00bb A part cette poche de r\u00e9sistance, \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du territoire de la ville de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9 des militants de la formation nazie Azov, des mercenaires \u00e9trangers et des militaires ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.              Natasha Grebenkina et son fils passent devant les corps de civils pr\u00e8s d'une partie de l'usine m\u00e9tallurgique d'Illich Iron & Steel Works, la deuxi\u00e8me plus grande entreprise m\u00e9tallurgique d'Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite lors de violents combats dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Mariupol, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/5568bf2_1650180865340-242846.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, que les Russes affirment largement contr\u00f4ler","dateModified":"2022-04-17T10:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:34:25+00:00","articleBody":"     L\u2019allocution, diffus\u00e9e chaque jour sur YouTube est sous-titr\u00e9e en anglais. La voici en int\u00e9gralit\u00e9\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adresse quotidienne du pr\u00e9sident Zelensky au peuple ukrainien","dateModified":"2022-04-17T05:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:30:26+00:00","articleBody":"      La bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle est possible de l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb. Des propos publi\u00e9s au moment o\u00f9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe demandait aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise.          Le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, a coul\u00e9, jeudi. L\u2019Ukraine affirme l\u2019avoir touch\u00e9 avec deux missiles, d\u00e9mentant la version de Moscou qui assure que le croiseur a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie. Une responsable de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage n\u2019avait pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 \u2013 une version, l\u00e0 aussi, oppos\u00e9e \u00e0 celle de la Russie. Samedi soir, l\u2019agence de presse russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant entre 50 et 80 personnes pr\u00e9sent\u00e9es comme l\u2019\u00e9quipage du navire, alors que ce dernier avait plus de 500 personnes \u00e0 son bord au moment du naufrage.          La Russie a \u00e9galement continu\u00e9 ses bombardements, samedi, visant des cibles dans huit diff\u00e9rentes r\u00e9gions ukrainiennes. A Kiev, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et plusieurs autres bless\u00e9es, dans le ra\u00efon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e. A Kharkiv, un bombardement pr\u00e8s d\u2019un march\u00e9 en plein air a fait au moins un mort et 18 bless\u00e9s, selon les secouristes ukrainiens. Une raffinerie de Lyssytchansk a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, provoquant un vaste incendie.          La Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe au premier ministre britannique, Boris Johnson, ainsi qu\u2019\u00e0 une dizaine de hauts responsables et ministres britanniques, en r\u00e9ponse aux sanctions britanniques contre Moscou. Londres a r\u00e9agi en affirmant\u00a0rester \u00ab\u00a0r\u00e9solu dans [le] soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a annonc\u00e9 samedi que 40\u00a0200\u00a0personnes de plus ont fui l\u2019Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte au total \u00e0 4\u00a0836\u00a0445 le nombre d\u2019Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation\u00a0\u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-17T10:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html#377806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-marioupol-toujours-assiegee-bombardements-a-kharkiv-calme-precaire-a-kramatorsk_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:30:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/690/0/8286/4143/1342/671/60/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-17T05:24:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/8286/5524/1342/894/3/0/7680b0e_d456177fce7e41a8a180e6e91e227285-1fb717336b374647b966f741f99cb98c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/18/19-17">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En raison de leurs liens avec Russie, où beaucoup de leurs ressortissants vont travailler, les pays d’Asie centrale et du Caucase du Sud verront leurs revenus baisser en raison des répercussions de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             La guerre russe en Ukraine fragilise les économies d’Asie centrale et du Caucase      En raison de leurs liens avec Russie, où beaucoup de leurs ressortissants vont travailler, les pays d’Asie centrale et du Caucase du Sud verront leurs revenus baisser en raison des répercussions de la guerre en Ukraine.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 12h00, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/18/19-18">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Exclue de la scène sportive internationale après l’invasion de l’Ukraine, Moscou cherche à organiser des compétitions sportives parallèles. Une posture plus qu’un réel futur, affirment les spécialistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Russie             Guerre en Ukraine : la Russie veut redéfinir la géopolitique du sport      Exclue de la scène sportive internationale après l’invasion de l’Ukraine, Moscou cherche à organiser des compétitions sportives parallèles. Une posture plus qu’un réel futur, affirment les spécialistes.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 19h53    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver de Pékin 2022, le 4 février 2022.  ALEXEI DRUZHININ/AFP               Fin mars, quelques semaines après les Jeux olympiques d’hiver, pour voir la « crème » du patinage mondial, il fallait être à Saransk. La capitale de la république de Mordovie, en Russie, accueillait la deuxième édition de la Coupe Pervy Kanal de patinage artistique. A l’affiche, entre le 25 et le 27 mars : la championne olympique russe à Pékin, Anna Chtcherbakova, et la prodige Kamila Valieva (accusée de dopage durant la quinzaine chinoise).          L’événement, organisé par la fédération russe, est pourtant passé quasi inaperçu : dans le même temps, se disputaient, à Montpellier, les championnats du monde de la discipline (du 21 au 27 mars). La concomitance ne devait rien au hasard. Pour la Russie, il s’agissait de montrer qu’elle pouvait continuer à exister, en dépit de son exclusion des compétitions sportives, décidée par la majorité des fédérations internationales, après l’invasion de l’Ukraine.          « Un instrument de contrôle social »          Une semaine avant le rendez-vous de Saransk, Moscou avait organisé, en réaction à son éviction des Jeux paralympiques (du 4 au 13 mars), une compétition sportive à Khanty-Mansiysk (Sibérie occidentale), réunissant des para-athlètes de Biélorussie, d’Arménie, du Kazakhstan et du Tadjikistan. L’événement, dénommé « Nous sommes ensemble : sport », n’avait d’autre but, selon le ministre russe des sports, Oleg Matytsine, que de prouver aux Occidentaux que la Russie est « une puissance forte et autosuffisante ».          Le prouver aux Occidentaux, mais surtout à sa propre population, avance Lukas Aubin, chercheur associé à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS). « C’est une façon, pour le régime, de garder la face et de s’assurer le soutien de la population. Le sport est, depuis plus de vingt ans, pour Poutine, un instrument de propagande et de contrôle social », expose l’auteur de La sportokratura sous Vladimir Poutine : une géopolitique du sport russe (Bréal, 2021).                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la mise au ban du sport russe se généralise                 Le sport est aussi, pour la Russie, une arme au service de son « soft power », de sa puissance étatique. Désormais incapable de l’exercer sur la scène internationale, le Kremlin en use dans les limites de la Fédération de Russie, voire un peu au-delà. Car le sport est un moyen, pour Moscou, de compter ses alliés et de bomber le torse devant les Occidentaux, une façon de dire : « vous voyez nous n’avons pas besoin de vous », surtout dans des disciplines où excellent ses athlètes.          La toute-puissance du CIO          La Russie pourrait-elle, en organisant des compétitions alternatives, aller jusqu’à créer un nouvel ordre sportif mondial, indépendant du Comité international olympique (CIO) et des grandes fédérations internationales ? « Avec nos partenaires, nous développerons un système, qui établira la norme pour tous les sports. Je pense qu’il est temps de façonner notre vision de l’avenir de la communauté », a laissé entendre Oleg Matytsine en marge de « Nous sommes ensemble : sport ».        Il vous reste 58.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/guerre-en-ukraine-la-russie-veut-redefinir-la-geopolitique-du-sport_6122514_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie veut red\u00e9finir la g\u00e9opolitique du sport","dateCreated":"2022-04-17T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-04-17T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-04-17T19:53:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"Exclue de la sc\u00e8ne sportive internationale apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Moscou cherche \u00e0 organiser des comp\u00e9titions sportives parall\u00e8les. Une posture plus qu\u2019un r\u00e9el futur, affirment les sp\u00e9cialistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/0/4077/2038/1342/671/60/0/4326b48_1650031275948-000-9y62lv.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-19">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ On peut comparer le gaz russe au coton lors de la guerre de Sécession : les exportations avaient été coupées, mais le chantage à l’effondrement économique général pratiqué par les Etats sudistes n’avait pas fonctionné, rappelle l’historien Denis Ferré, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Comme l’a été le “roi coton” des Sudistes aux Etats-Unis, la tyrannie du gaz russe peut être vaincue »   Tribune        Denis Ferré  Agrégé d’histoire        On peut comparer le gaz russe au coton lors de la guerre de Sécession : les exportations avaient été coupées, mais le chantage à l’effondrement économique général pratiqué par les Etats sudistes n’avait pas fonctionné, rappelle l’historien Denis Ferré, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans sa guerre en Ukraine et à l’Ukraine, Vladimir Poutine n’a même pas besoin de brandir la menace de cesser d’approvisionner l’Europe en gaz russe. Cela n’est pas dans son intérêt, puisque, chaque jour, la Russie reçoit environ 700 millions d’euros de recettes pour ses livraisons de gaz aux pays de l’Union européenne. Il finance ainsi sa guerre en faisant fi des sanctions économiques. Pour les Européens, le danger n’est donc pas de se voir couper le gaz mais de continuer à alimenter la machine de guerre russe.          James Henry Hammond (1807-1864), sénateur de Caroline du Sud, trois ans avant le déclenchement de la guerre de Sécession (1861-1865) aux Etats-Unis, déclarait : « Qu’arriverait-il, en effet, si les livraisons de coton s’interrompaient brusquement ? La Grande-Bretagne s’effondrerait, entraînant dans sa chute une partie du monde civilisé. Aucun pouvoir au monde ne prendra le risque de faire la guerre au coton. Le coton est roi ! »          Poutine aujourd’hui, sans le dire, en pense autant du gaz : l’Allemagne s’effondrerait, entraînant avec elle le reste de l’Europe. On ne fait pas la guerre à celui qui vous livre entre 40 % et 100 % de vos ressources énergétiques !          L’économie du sud des Etats-Unis, en 1861, reposait essentiellement sur les exportations de coton vers le Nord industrialisé et vers l’Europe, au premier chef vers Manchester et Liverpool, mais aussi vers Le Havre. Celle de la Russie de Poutine repose essentiellement sur les exportations d’hydrocarbures, principalement celles du gaz naturel. La diplomatie russe du gaz fait écho à la diplomatie confédérée du coton.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous appelons les citoyens du monde entier à boycotter le pétrole russe dès maintenant »                 En 1861, le pouvoir nordiste a pris le risque de couper les exportations vers l’Europe en installant un blocus maritime des Etats du Sud qui se révéla très efficace. Le Nord lui-même, l’Angleterre et toute l’Europe eurent à souffrir de la pénurie de coton. On parla même de la « famine du coton » dans les journaux. La moitié des filatures fermèrent à Manchester et à Liverpool. La misère et les émeutes ouvrières firent même craindre le pire entre 1861 et 1863. Les confédérés entretenaient l’espoir que le Royaume-Uni entrerait en guerre à leur côté. Napoléon III tenta, jusqu’en 1863, de jouer les médiateurs pour obtenir un cessez-le-feu.          Sacrifices des premiers temps          Cependant, très rapidement, de nouvelles zones d’approvisionnement sont alors trouvées par les Européens, en particulier l’Inde et l’Egypte. Le coût du coton est sensiblement plus cher, mais, au fur et à mesure du développement de la production de ces nouveaux centres, la tendance est à la baisse des prix. L’industrie textile repart.        Il vous reste 39.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/17/comme-l-a-ete-le-roi-coton-des-sudistes-aux-etats-unis-la-tyrannie-du-gaz-russe-peut-etre-vaincue_6122512_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comme l\u2019a \u00e9t\u00e9 le \u201croi coton\u201d des Sudistes aux Etats-Unis, la tyrannie du gaz russe peut \u00eatre vaincue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-17T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-17T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:01:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"On peut comparer le gaz russe au coton lors de la guerre de S\u00e9cession\u00a0: les exportations avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, mais le chantage \u00e0 l\u2019effondrement \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral pratiqu\u00e9 par les Etats sudistes n\u2019avait pas fonctionn\u00e9, rappelle l\u2019historien Denis Ferr\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Ferr\u00e9","description":"Agr\u00e9g\u00e9 d\u2019histoire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/73543af_mos-ukraine-crisis-gazpromneft-cyber-0406-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-20">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Si les Ukrainiens sont accueillis sans réserve, les autres exilés se voient de plus en plus souvent refuser l’entrée du pays, parfois avec violence, dénonce notamment l’ONG Human Rights Watch.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                    10:52    International « Mappemonde » : comment les Kurdes ont été abandonnés face à la Turquie                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Grèce             Aux frontières grecques, les réfugiés continuent d’être refoulés      Si les Ukrainiens sont accueillis sans réserve, les autres exilés se voient de plus en plus souvent refuser l’entrée du pays, parfois avec violence, dénonce notamment l’ONG Human Rights Watch.          Par Julia Pascual et Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 01h28, mis à jour hier à 06h13    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des gendarmes turcs dans le district d’Ispala, à la frontière avec la Grèce, après la découverte des cadavres de sept migrants, le 3 février 2022.  GOKHAN BALCI / ANADOLU AGENCY VIA AFP               « A un moment où la Grèce accueille les Ukrainiens, elle mène de cruels refoulements envers des Afghans et d’autres personnes fuyant également la guerre et la violence », dénonce Human Rights Watch (HRW), dans un rapport du 7 avril.          L’ONG affirme que les autorités grecques se servent des migrants installés en Grèce pour les aider à renvoyer les nouveaux arrivants en provenance de Turquie. Seize demandeurs d’asile afghans interviewés ont rapporté que les pilotes des barques les ramenant vers la rive turque parlaient arabe ou des langues du sud de l’Asie. La police aurait promis des passeports aux migrants qui acceptent de travailler avec eux. « Il est indéniable que le gouvernement grec est responsable de refoulements illégaux à la frontière et l’utilisation d’intermédiaires pour accomplir ces actes ne lui enlève aucune responsabilité », estime Bill Frelick, directeur à HRW du programme sur le droit des réfugiés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lesbos, l’exil des Ukrainiens suscite un élan de solidarité                 Abo Khassem, un Syrien de 25 ans, qui a tenté trois fois de traverser l’Evros, la rivière qui sépare la Turquie de la Grèce, confirme également au Monde que le « commando », des « hommes en uniforme noir avec des cagoules, armés de battes » qui leur ont confisqué leurs téléphones, argent et documents avant d’être renvoyés violemment sur la rive turque, « étaient accompagnés de migrants qui parlaient arabe ».          « Pour nous effrayer et nous faire monter sur les canots, les hommes ont tiré des coups de feu. Ils nous ont fait dévêtir… Le refoulement a été particulièrement violent. Quatre personnes ont été hospitalisées à leur retour en Turquie, un homme avait des côtes cassées. Moi je m’en suis tiré avec des bleus et une entorse… », raconte Abo Khassem, encore bloqué en Turquie.          Cas portés devant la CEDH          Malgré les enquêtes publiées dans plusieurs médias, les déclarations du Haut-Commissariat aux réfugiés, qui a comptabilisé « au moins 540 incidents » aux frontières grecques depuis le début 2020, Athènes a toujours nié avoir recours aux « pushbacks », une pratique contraire au principe de non-refoulement qui est au fondement de la convention de Genève sur les réfugiés.          Fin mars, l’autorité grecque de transparence chargée par le gouvernement d’enquêter sur ces refoulements a déclaré n’avoir trouvé « aucune preuve » permettant d’affirmer que des officiers grecs sont impliqués. Une vingtaine d’associations mettent en doute l’indépendance de cette instance, et ont demandé à avoir accès à l’enquête complète. « Une partie de l’investigation a été réalisée avec l’appui de la police grecque, alors que certains agents sont les présumés auteurs de ces “pushbacks” illégaux », s’indignent les ONG.        Il vous reste 61.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/17/aux-frontieres-grecques-les-refugies-continuent-d-etre-refoules_6122501_3210.html"},"headline":"Aux fronti\u00e8res grecques, les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d\u2019\u00eatre refoul\u00e9s","dateCreated":"2022-04-17T01:28:46+02:00","datePublished":"2022-04-17T01:28:46+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:13:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Gr\u00e8ce","International"],"description":"Si les Ukrainiens sont accueillis sans r\u00e9serve, les autres exil\u00e9s se voient de plus en plus souvent refuser l\u2019entr\u00e9e du pays, parfois avec violence, d\u00e9nonce notamment l\u2019ONG Human Rights Watch.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/298/0/2953/1474/1342/671/60/0/13e4025_1650041507352-068-aa-03022022-600350.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


       
   
