<FILE-date="2022/04/18/19">

<article-nb="2022/04/18/19-1">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Kiev accuse la Russie de vouloir « détruire le Donbass ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour défendre la région. La suspension des couloirs humanitaires empêche l’évacuation des civils dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud         La bataille pour le contrôle de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre de lourdes pertes humaines côté ukrainien. Dimanche, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé Moscou de vouloir « anéantir d’autres villes » des oblasts de Donetsk et Louhansk et de chercher à « détruire » le Donbass. Tout sera fait pour défendre cette région, a-t-il promis. Un responsable policier de Marioupol, Mykhaïlo Verchynine, assure que « beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des bébés et des personnes âgées », sont retranchés dans le complexe Azovstal.La Russie a également continué ses bombardements, samedi et dimanche, visant des cibles dans huit régions ukrainiennes. A Kiev, une personne a été tuée et plusieurs autres blessées, dans le raïon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d’armement a été ciblée. A Kharkiv (nord-est), la deuxième ville d’Ukraine, au moins cinq personnes ont péri dimanche et vingt autres ont été blessées par une série de frappes russes, a relevé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov.Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorités ukrainiennes ont annoncé, dimanche, la suspension des couloirs humanitaires pour l’évacuation des civils de l’est de l’Ukraine, faute d’accord avec l’armée russe sur un arrêt des tirs. « Ce matin, nous n’avons pas réussi à négocier un cessez-le-feu sur les itinéraires d’évacuation avec les occupants. C’est pourquoi, malheureusement, nous n’allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd’hui », a expliqué sur Telegram la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.Le président ukrainien a affirmé, dans un entretien à CNN diffusé dimanche, avoir invité Emmanuel Macron à se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un « génocide », un terme que le président français s’est jusqu’ici refusé à employer.Samedi, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a annoncé que 40 200 personnes supplémentaires avaient fui l’Ukraine en vingt-quatre heures. Au total, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, 4 836 445 personnes ont fui le pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dnipro, nœud logistique de la résistance à l’offensive russe, vit au rythme des vagues de réfugiés et des bombardements         Décryptage. Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         Témoignage. Exilés ukrainiens en France : « A 2 000 kilomètres d’ici, je sais qu’il y a un autre « chez nous », le vrai »         Enquête. Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine         Analyse. Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-18T16:27:34+00:00","coverageEndTime":"2022-04-19T04:27:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","description":"Kiev accuse la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour d\u00e9fendre la r\u00e9gion. La suspension des couloirs humanitaires emp\u00eache l\u2019\u00e9vacuation des civils dans l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine décore une brigade accusée des exactions de Boutcha ; au moins sept morts dans des bombardements à Lviv, dans l’ouest du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev accuse la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que tout sera fait pour d\u00e9fendre la r\u00e9gion. La suspension des couloirs humanitaires emp\u00eache l\u2019\u00e9vacuation des civils dans l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/4/4248/2832/1342/894/3/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-04-18T16:27:34+00:00"
,"endDate":"2022-04-19T04:27:34+00:00"
  D\u00e9non\u00e7ant des crimes de guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9 les frappes de missiles et les bombardements aveugles et ill\u00e9gaux contre des civils men\u00e9s par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne la poursuite des bombardements aveugles et ill\u00e9gaux de civils et d\u2019infrastructures civiles par les forces arm\u00e9es russes (...) Il ne peut y avoir d\u2019impunit\u00e9 pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell dans une d\u00e9claration publi\u00e9e \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s les frappes contre la ville de Lviv, dans l\u2019Ouest du pays.          Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es dans des frappes russes lundi sur Lviv, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent relativement \u00e9pargn\u00e9e. Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Caspienne dont certains sur des infrastructures militaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE condamne les bombardements aveugles contre des civils men\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-04-18T16:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:32:25+00:00","articleBody":"    Merci pour la qualit\u00e9 de vos r\u00e9ponses.\r\nJe voudrais revenir sur la perte du navire amiral Moskva par les Russes dont ils affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un incendie accidentel alors que les Ukrainiens affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 atteint par un de leurs missiles. Quels sont les arguments objectifs qui valident l'une ou l'autre des versions ? En particulier, il me semble que les Ukrainiens ont-\u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 annoncer la nouvelle, cela n'est-il pas en faveur de leur version ? Si oui, d'o\u00f9 ce missile aurait pu \u00eatre tir\u00e9 ? D'autre part, les photos satellitaires ne permettent-elles pas de rep\u00e9rer le moment de l'explosion ?    James         Bonjour James,          Comme dans beaucoup de conflits, il y a effectivement deux versions qui s\u2019opposent.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Russie a reconnu, jeudi soir, que le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, avait coul\u00e9. \u00ab\u00a0Lors du remorquage du croiseur Moskva vers le port de destination, le navire a perdu sa stabilit\u00e9 en raison de dommages \u00e0 la coque subis lors de l\u2019incendie suite \u00e0 la d\u00e9tonation de munitions. Dans des conditions de mer agit\u00e9e, le navire a coul\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par l\u2019agence d\u2019Etat TASS. Selon Moscou, l\u2019\u00e9quipage avait pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 alors que le feu se d\u00e9clarait, avant, donc, que le navire ne coule.          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit avoir touch\u00e9 le croiseur avec deux missiles. Une version que Washington, par la voix d\u2019un haut responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, a confirm\u00e9e vendredi. Une responsable de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a par ailleurs rapport\u00e9 que, selon leurs informations et contrairement aux d\u00e9clarations russes, l\u2019\u00e9quipage du Moskva n\u2019avait pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9. Selon Washington, \u00ab\u00a0il y a eu des victimes, mais il est difficile\u00a0\u00bb d\u2019en conna\u00eetre le nombre exact.          La Russie a r\u00e9pondu aux d\u00e9clarations ukrainiennes en publiant samedi une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des rescap\u00e9s du Moskva \u2013 vid\u00e9o dont la v\u00e9racit\u00e9 n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.               INFOGRAPHIE LE MONDE                                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/4d12f84_1650274662810-561f73e-1650039753572-frappe-moskva-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:30:26+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour votre live \r\nQue sait-on de la situation de Marioupol aujourd\u2019hui ? \r\nLes forces ukrainiennes tiennent-elle le coup? Merci     Lou         Bonjour Lou,          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol tiennent toujours des secteurs de la ville et ont refus\u00e9 l\u2019ultimatum lanc\u00e9 par les Russes, qui expirait dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Non, la ville n\u2019est pas tomb\u00e9e. Nos forces militaires, nos soldats y sont toujours. Ils combattront jusqu\u2019au bout. A l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de vouloir \u00ab\u00a0raser la ville \u00e0 tout prix\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0ce qui reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et un grand groupe de civils sont encercl\u00e9s par les forces russes\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0des groupes d\u2019Ukrainiens isol\u00e9s restent probablement actifs hors de l\u2019usine d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, principale poche de r\u00e9sistance, mais ne tiendront plus que quelques jours, probablement au terme d\u2019un d\u00e9luge de feu qui \u00e9vite au Kremlin des pertes trop importantes.          Moscou avait demand\u00e9 aux derniers combattants ukrainiens, retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, de cesser le feu dans la matin\u00e9e et d\u2019\u00e9vacuer les lieux. Selon un responsable policier de Marioupol, \u00ab\u00a0beaucoup de civils dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe d\u2019Azovstal.          Aucun couloir humanitaire n\u2019est mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combat en Ukraine, notamment Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Kiev rend responsable la Russie pour ce \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb et l\u2019accuse de bombarder des convois.          Marioupol est soumise \u00e0 des bombardements incessants depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Sa chute permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux c\u00f4tiers le long de la mer d\u2019Azov en reliant la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e par leurs partisans, \u00e0 la Crim\u00e9e, que Moscou a annex\u00e9e en\u00a02014.          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. A Marioupol m\u00eame, Kiev parle de 20\u00a0000 morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:15:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les prisonniers de guerre ont-ils des droits ? Qui en est garant si c'est le cas ?    Kim          Bonjour Kim,          Le statut de prisonnier de guerre s\u2019applique uniquement dans les situations de conflit arm\u00e9 international. Par prisonniers de guerre, on entend g\u00e9n\u00e9ralement les membres des forces arm\u00e9es d\u2019une des parties \u00e0 un conflit \u00e9tant tomb\u00e9s aux mains de la partie adverse.          La 3e convention de Gen\u00e8ve leur accorde une protection \u00e9tendue. Elle d\u00e9finit leurs droits et \u00e9nonce des r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es qui r\u00e9gissent la mani\u00e8re dont ils doivent \u00eatre trait\u00e9s jusqu\u2019au moment de leur lib\u00e9ration.          Ils ne peuvent \u00eatre poursuivis du fait de leur participation directe aux hostilit\u00e9s. Leur d\u00e9tention n\u2019\u00e9quivaut pas \u00e0 une sanction\u00a0; elle ne vise qu\u2019\u00e0 les emp\u00eacher de continuer \u00e0 participer au conflit. Ils doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s et rapatri\u00e9s sans tarder d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s. La puissance d\u00e9tentrice peut les poursuivre en justice pour d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre, mais pas pour des actes de violence licites en droit international humanitaire.          L\u2019article\u00a013 de la 3e convention de Gen\u00e8ve stipule\u00a0que \u00ab\u00a0les prisonniers de guerre doivent \u00eatre trait\u00e9s en tout temps avec humanit\u00e9. Tout acte ou omission illicite de la part de la puissance d\u00e9tentrice entra\u00eenant la mort ou met\u00adtant gravement en danger la sant\u00e9 d\u2019un prisonnier de guerre en son pouvoir est inter\u00addit et sera consid\u00e9r\u00e9 comme une grave infraction \u00e0 la pr\u00e9sente convention. En parti\u00adculier, aucun prisonnier de guerre ne pourra \u00eatre soumis \u00e0 une mutilation physique ou \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale ou scientifique de quelque nature qu\u2019elle soit qui ne serait pas justifi\u00e9e par le traitement m\u00e9dical du prisonnier int\u00e9ress\u00e9 et qui ne serait pas dans son int\u00e9r\u00eat. Les prisonniers de guerre doivent de m\u00eame \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s en tout temps, notam\u00adment contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:03:27+00:00","articleBody":"    Sait ton ce qu'il se passe \u00e0 Kreminna?\r\nEst-ce un changement de la strat\u00e9gie russes ?    Irtis         Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          Cette attaque ne signe pas un changement de strat\u00e9gie, au contraire. Depuis quelques semaines, les Russes concentrent leurs attaques sur l\u2019Est, principalement dans le Donbass. S\u2019ils ont r\u00e9cemment recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le nord-ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv, dans l\u2019Ouest, les attaques se poursuivent dans le Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T16:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:34:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, selon le Kremlin, un d\u00e9cret accordant le \u00ab\u00a0titre honorifique de \u201cGarde\u201d\u00a0\u00bb \u00e0 cette brigade du fait de l\u2019\u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efsme et de la t\u00e9nacit\u00e9, la d\u00e9termination et le courage\u00a0\u00bb de ses hommes.          \u00ab\u00a0Les actions habiles et d\u00e9cisives de tout le personnel lors de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont un mod\u00e8le d\u2019ex\u00e9cution du devoir militaire, de courage, de d\u00e9termination et de grand professionnalisme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019adresse des militaires. Le Kremlin n\u2019indique pas o\u00f9 ces hommes sont ou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s ni ne pr\u00e9cise leurs missions.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe et notamment la 64e\u00a0brigade en question d\u2019avoir commis un massacre de civils \u00e0 Boutcha, d\u00e9couvert apr\u00e8s le retrait des soldats russes le 30\u00a0mars.          La Russie d\u00e9ment, et a accus\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes et les m\u00e9dias occidentaux d\u2019avoir mis en sc\u00e8ne le massacre, ou les forces ukrainiennes de l\u2019avoir commis pour en accuser Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e par Kiev des exactions de Boutcha","dateModified":"2022-04-18T15:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:30:26+00:00","articleBody":"     Plus de 80 \u00e9crivains et universitaires de pays dont la population est plut\u00f4t favorable \u00e0 Vladimir Poutine, parmi lesquels l\u2019Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nig\u00e9rian Wole Soyinka, prix Nobel de litt\u00e9rature, demandent \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux et celles qui r\u00e9clament pour eux la libert\u00e9\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni r\u00e9serve\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens san...","dateModified":"2022-04-18T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:20:51+00:00","articleBody":"    Devant tout \u00e7a, les pays occidentaux consid\u00e8rent-ils que Poutine dirige le pays absolument seul ? Son entourage politique fait-il de la figuration ? Si oui, est-ce le syst\u00e8me qui le permet officiellement ou est-ce un effet de la corruption ?    M\u00e9d\u00e9ric          Bonjour,          Vous trouverez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions dans cet article sign\u00e9 Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T15:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:00:55+00:00","articleBody":"                   Des habitants remplissent des bouteilles avec l\u2019eau d\u2019une fontaine publique \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le lundi 18\u00a0avril 2022. Les citoyens de Boutcha sont toujours \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/ff85fe1_1650294025479-245918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T15:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Banque mondiale, David Malpass, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il pr\u00e9parait un paquet d\u2019aides de 170\u00a0milliards de dollars sur quinze mois pour aider les pays \u00e0 faire face aux crises multiples, dont la crise alimentaire et humanitaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 une r\u00e9ponse continue, \u00e9tant donn\u00e9 les multiples crises\u00a0\u00bb dans le monde, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 l\u2019occasion du lancement des r\u00e9unions de printemps. Il a notamment cit\u00e9 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque mondiale veut d\u00e9bloquer 170\u00a0milliards de dollars d\u2019aides pour faire face aux crises, notamme...","dateModified":"2022-04-18T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:17:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous.On voit s'\u00e9grener au fil des jours le d\u00e9compte des morts, 7 morts \u00e0 tel endroit, 3 autres \u00e0 tel autre. Y a-t-il un d\u00e9compte journalistique ou autre qui consolide ce triste bilan ?    burmanestor         Bonjour Burmanestor,          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible, mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. Rien que pour Marioupol, Kiev parle de 20\u00a0000 morts. Selon le directeur ex\u00e9cutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, plus de 100\u00a0000 personnes sont au bord de la famine en Ukraine, manquant \u00e9galement d\u2019eau et de sources de chauffage.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats dans tout le pays, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour le deuxi\u00e8me jour de suite, accusant la Russie de bombarder des convois.          Sur le plan militaire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit et quelque 10\u00a0000 autres bless\u00e9s.          Le Kremlin a r\u00e9cemment admis de son c\u00f4t\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351 soldats et 8\u00a0825 bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000 morts.          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T14:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:01:10+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live En quoi la fermeture du Bosphore par la Turquie entrave-t-elle  les renforts navals russes sur zone de guerre? l'essentiel des forces navales russes est en Mer du Nord ou en zone internationale?    cash         Bonjour Cash,          Pour vous donner un exemple, la fermeture du d\u00e9troit des Dardanelles et de celui du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre emp\u00eachera Moscou de remplacer le croiseur Moskva, qui a coul\u00e9 jeudi au large d\u2019Odessa, dans la mer Noire. Les deux autres croiseurs dont elle dispose, \u00e0 savoir le Mar\u00e9chal-Oustinov, rattach\u00e9 \u00e0 la flotte de la mer du Nord, et le Varyag, de la flotte du Pacifique, sont bloqu\u00e9s depuis des semaines en M\u00e9diterran\u00e9e. Il leur est impossible de franchir les d\u00e9troits vers la mer Noire en raison de l\u2019interdiction turque, annonc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier.          Ce jour-l\u00e0, quatre b\u00e2timents russes, dont ces deux croiseurs, attendaient le feu vert des autorit\u00e9s turques pour emprunter les d\u00e9troits et rejoindre le Moskva en mer Noire. Le passage leur ayant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ils sont rest\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.          Sur cette question, vous pouvez retrouver dans cet article l\u2019analyse et les explications de notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T14:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:43:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie en lien avec la situation en Ukraine avaient conduit \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019\u00e9conomie en Occident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine, dans un discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie russe.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019inflation dans son pays \u00e9tait en train de se stabiliser et que la demande \u00e9tait revenue \u00e0 la normale. M.\u00a0Poutine a toutefois reconnu une forte hausse des prix \u00e0 la consommation, pr\u00e9cisant qu\u2019ils avaient augment\u00e9 de 17,5\u00a0% . Le pr\u00e9sident russe a demand\u00e9 au gouvernement d\u2019aligner les salaires sur cette hausse afin d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact de l\u2019inflation sur les revenus de la population.          Avant le discours de M.\u00a0Poutine, la gouverneure de la Banque centrale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Elvira Nabioullina, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faudrait environ deux ans pour ramener l\u2019inflation vers l\u2019objectif de 4\u00a0% que se sont fix\u00e9 les autorit\u00e9s. La hausse des prix \u00e0 la consommation en Russie a d\u00e9j\u00e0 atteint 17\u00a0% en mars. Les sanctions, a-t-elle dit, ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent surtout affect\u00e9 les march\u00e9s financiers, \u00ab\u00a0mais maintenant elles vont commencer \u00e0 affecter de plus en plus l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb.          Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou pr\u00e9voyait d\u2019engager des proc\u00e9dures judiciaires contre le blocage d\u2019actifs russes, entre autres en or et en devises appartenant \u00e0 des r\u00e9sidents russes. Les pays occidentaux ont d\u00e9cid\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la Russie, ses entreprises et son syst\u00e8me financier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions visant la Russie affaiblissent l\u2019Occident, d\u00e9clare Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-18T13:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:32:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous faire le point sur la position des entreprises fran\u00e7aises install\u00e9es en Russie? Retrait ? Maintien ?...     Questioning          Bonjour Questioning,          La liste exhaustive serait un peu longue \u00e0 dresser mais voici ce que l\u2019on peut vous dire sur la base de celle tenue par l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine Yale, qui r\u00e9pertorie les grandes soci\u00e9t\u00e9s internationales et leur position vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0:         Vingt-trois entreprises fran\u00e7aises se sont retir\u00e9es de Russie ou ont suspendu leurs activit\u00e9s dans le pays, dont Deezer, Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Alstom, BNP Paribas, Chanel, Decathlon, Michelin, LVMH ou encore L\u2019Oreal.          Dix-sept ont r\u00e9duit leurs activit\u00e9s en Russie sans en partir, interrompant les importations et exportations ou renon\u00e7ant \u00e0 de nouveaux investissements. Parmi elles, le Groupe BPCE, Saint-Gobain, Total Energies, Danone, Sanofi, Engie, ou encore BlaBlaCar.          Dix-neuf sont rest\u00e9es en Russie et continuent d\u2019y op\u00e9rer normalement. EDF, Auchan, Lacoste, Jean-Louis David, La Redoute, ou Leroy Merlin font partie de ces soci\u00e9t\u00e9s.           Vous retrouverez la liste compl\u00e8te sur le site l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 de Yale en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T13:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:26:15+00:00","articleBody":"    La Turquie, continue-t-elle \u00e0 donner ses drones \u00e0 l'Ukraine ? Quel est l'impact sur les relations russo-turques?    Os         Bonjour,          La Turquie livre effectivement des drones arm\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Bayraktar TB2 ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s avec une efficacit\u00e9 redoutable par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les colonnes blind\u00e9es russes. L\u2019Ukraine en avait acquis une vingtaine avant la guerre et une dizaine d\u2019autres lui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion russe, ce qui a achev\u00e9 d\u2019irriter le pr\u00e9sident Poutine.          Ces livraisons constituent depuis plusieurs semaines une pomme de discorde entre Moscou et Ankara, souligne notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go. \u00ab\u00a0Les Russes avaient l\u2019habitude de se plaindre et ils se plaignent en ce moment\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 un haut fonctionnaire d\u2019Ankara \u00e0 l\u2019agence Reuters le 8\u00a0avril.          La Turquie, qui coop\u00e8re \u00e9troitement avec la Russie dans les domaines de l\u2019\u00e9nergie, du commerce et de la d\u00e9fense, n\u2019a toutefois pas l\u2019intention de renoncer \u00e0 son partenariat avec l\u2019Ukraine, pays aux c\u00f4t\u00e9s duquel elle s\u2019est rang\u00e9e d\u00e8s les premiers jours du conflit, qualifiant l\u2019invasion russe d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur les drones Bayraktar et les relations entre Ankara et Moscou, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T13:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:55:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur Kharkiv, grande ville du nord-est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins trois morts lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, au lendemain de frappes ayant d\u00e9j\u00e0 fait six morts. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ont entendu une s\u00e9rie d\u2019explosions nourries dans la matin\u00e9e.          Selon le parquet r\u00e9gional, un obus tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e sur un terrain de jeu pour enfants dans une zone r\u00e9sidentielle a provoqu\u00e9 la mort d\u2019un homme et d\u2019une femme. La frappe a aussi endommag\u00e9 des immeubles. Le directeur d\u2019un centre d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, Viktor Zabachta, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Interfax-Ukraine qu\u2019une frappe sur un centre de distribution d\u2019aide humanitaire avait fait un mort et six bless\u00e9s.          Des bombardements sur cette ville avaient, dimanche, d\u00e9j\u00e0 fait six morts et 24 bless\u00e9s, selon le dernier bilan fourni par le bureau du gouverneur. Trois autres personnes sont mortes dans des bombardements dans la r\u00e9gion. Deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine avec pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats pendant plusieurs jours au d\u00e9but de l\u2019attaque russe mais est toujours rest\u00e9e sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes.              Une femme pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps de son p\u00e8re, suite \u00e0 un bombardement, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18 avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/b57ce48_1650287290827-565175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes \u00e0 Kharkiv font au moins trois morts","dateModified":"2022-04-18T13:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:38:29+00:00","articleBody":"     Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          La ville voisine de Roubijne est sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, ont constat\u00e9, lundi, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Des positions ukrainiennes pilonnaient cette localit\u00e9, notamment depuis le village de Novodruzhesk, \u00e0 environ trois kilom\u00e8tres. Le 13\u00a0avril, le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Louhansk, L\u00e9onid Passetchnik, avait revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a080 \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion et pr\u00e9cis\u00e9 que Roubijne faisait partie des villes dans lesquelles les forces ukrainiennes \u00e9taient encore pr\u00e9sentes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s que nous aurons lib\u00e9r\u00e9 [toute la r\u00e9gion], nous prendrons une d\u00e9cision pour fournir une aide \u00e9ventuelle \u00e0 nos fr\u00e8res de Donetsk et, \u00e9ventuellement, \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.              Photo prise depuis le village de Novodruzhesk de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vant au-dessus de la ville de Roubijne, prise sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, le 18 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1995a4c_5001069-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les troupes russes avancent autour de Severodonetsk","dateModified":"2022-04-18T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:13:03+00:00","articleBody":"         Des fid\u00e8les agitent des drapeaux ukrainiens alors qu'ils participent \u00e0 un moment de pri\u00e8re \u0153cum\u00e9nique pour l'Ukraine et pour la paix dans le monde sur la place du S\u00e9nat pr\u00e8s de la cath\u00e9drale d\u2019Helsinki, en Finlande, le lundi de P\u00e2ques, le 18\u00a0avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP               Un fid\u00e8le juif, drap\u00e9 d'un drapeau ukrainien, participe \u00e0 la pri\u00e8re des Cohanim (\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9diction du pr\u00eatre\u00a0\u00bb) pendant la f\u00eate de Pessah, pr\u00e8s du Mur occidental de la Vieille Ville, \u00e0 J\u00e9rusalem, en Isra\u00ebl, le 18\u00a0avril 2022. GIL COHEN-MAGEN \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/acd2d81_1650275689388-245613.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour les P\u00e2ques juive et chr\u00e9tienne","dateModified":"2022-04-18T15:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:12:36+00:00","articleBody":"     Plus de 4,9\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, cinquante-quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les donn\u00e9es publi\u00e9es lundi par le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Le HCR recense exactement 4\u00a0934\u00a0415 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, soit 65\u00a0396 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent bilan, dimanche.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 non-Ukrainiens ont \u00e9galement fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. Ces ressortissants de pays tiers ayant fui l\u2019Ukrainee, et n\u2019\u00e9tant donc pas citoyens ukrainiens ou du pays dans lequel ils sont entr\u00e9s, sont pour la plupart des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants.          Environ 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Presque 5\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T12:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:51:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde ! Merci pour ce live de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. Je retente ma question car je pense qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e : Savez-vous qui paye le mat\u00e9riel et les armes envoy\u00e9es en Ukraine ? Les pays \"donateurs\" sont-ils \u00e0 ce point g\u00e9n\u00e9reux ? Ou l'Ukraine paye-t-elle les livraisons, maintenant ou \u00e0 cr\u00e9dit ?    Vinceloo         Bonjour, Vinceloo,          Nous pourrons enlever les guillemets \u00e0 \u00ab\u00a0donateurs\u00a0\u00bb\u00a0: les pays occidentaux qui fournissent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine le font bien sous forme de dons et financent eux-m\u00eames cette aide militaire. Dans l\u2019Union europ\u00e9enne, cependant, un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en, appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept afin de cofinancer les livraisons. Concr\u00e8tement, elle permet de rembourser aux pays une partie de la valeur des \u00e9quipements qu\u2019ils envoient \u00e0 l\u2019Ukraine. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T11:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#382042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:45:42+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassade d\u2019Italie en Ukraine, transf\u00e9r\u00e9e en mars de Kiev \u00e0 Lviv pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, a rouvert lundi dans la capitale. Dans le sillage d\u2019autres pays occidentaux, Rome avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de fermer son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0compte tenu de la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, avait annonc\u00e9 vendredi que l\u2019ambassadeur Pier Francesco Zazo \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Kiev et que la repr\u00e9sentation italienne serait \u00ab\u00a0de nouveau pleinement op\u00e9rationnelle d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le symbole d\u2019une Italie qui ne perd pas de temps, qui ne cesse de croire dans la diplomatie et recherche constamment la paix\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Sur son site, l\u2019ambassade souligne que ses services restent limit\u00e9s \u00e0 l\u2019assistance aux entreprises, aux ressortissants italiens et \u00e0 l\u2019\u00e9mission de titres de voyage d\u2019urgence. Les demandes de visa demeurent suspendues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie rouvre \u00e0 son tour son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T11:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:31:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL'arm\u00e9 Ukrainienne pourrait elle envisager une contre offensive sur Marioupol ci celle ci devait tomber ?     Max         Bonjour, Max,          Cela para\u00eet difficile. La mer d\u2019Azov est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, et sur terre les forces russes contr\u00f4lent le terrain et sont proches de leurs bases. Le port strat\u00e9gique est donc enclav\u00e9\u00a0: vous le verrez en regardant les cartes (cliquez dessus pour ouvrir en plein \u00e9cran). Marioupol est \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres des premi\u00e8res positions ukrainiennes, ce qui hypoth\u00e8que une op\u00e9ration terrestre \u00e0 court terme. Les a\u00e9roports ukrainiens ayant \u00e9t\u00e9 massivement bombard\u00e9s, l\u2019option a\u00e9rienne est, elle aussi, compromise.          A la fin mars, Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0actuellement aucune solution militaire pour Marioupol\u00a0\u00bb. Dimanche matin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, laissant entendre que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait pas en mesure de lib\u00e9rer la cit\u00e9 portuaire en l\u2019\u00e9tat actuel de ses forces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T11:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:18:17+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 les appels de deux hommes, identifi\u00e9s comme des ressortissants britanniques, Shaun Pinner et Aiden Aslin, affirmant qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk. Ils ne pr\u00e9cisent pas qui les d\u00e9tient actuellement, les forces russes ou leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes du Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Viktor Medvedtchouk est un ukrainien proche de Vladimir Poutine, qui est le parrain de sa fille. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9 pour malversation. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient diffus\u00e9 pour leur part une vid\u00e9o de ce riche homme d\u2019affaires, dans laquelle celui-ci demande \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9 \u00ab\u00a0contre les d\u00e9fenseurs de Marioupol et ses habitants\u00a0\u00bb.          Cette \u00ab\u00a0guerre de vid\u00e9os\u00a0\u00bb intervient alors que Kiev a promis de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb le port strat\u00e9gique de Marioupol \u2013 situ\u00e9 dans le Sud-Est, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe encercle les militaires ukrainiens \u2013 et a annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place lundi pour \u00e9vacuer des civils, accusant Moscou de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur un \u00e9change potentiel, le Kremlin avait esquiv\u00e9 la question en soulignant que M.\u00a0Medvedtchouk n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un citoyen russe\u00a0\u00bb, ajoutant ne pas savoir s\u2019il souhaitait que Moscou se m\u00eale de son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine diffusent des vid\u00e9os de prisonniers","dateModified":"2022-04-18T11:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:07:42+00:00","articleBody":"      De \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes ont touch\u00e9 la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, t\u00f4t lundi matin. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et onze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un enfant, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky. Le bilan est encore provisoire. Un conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, Mikha\u00eflo Podoliak, a parl\u00e9 de cinq frappes, tandis que M.\u00a0Kozytsky a \u00e9voqu\u00e9 quatre frappes de missiles de croisi\u00e8re, tir\u00e9s depuis la mer Caspienne \u2013 trois sur des infrastructures militaires et une sur un garage de pneumatiques \u2013, qui ont provoqu\u00e9 des incendies. Toutes les cibles sont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, selon lui.          Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Les civils n\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 pas pu quitter la zone dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les combats et les avanc\u00e9es russes se concentrent dans le Donbass, cible prioritaire de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb tout le Donbass, promettant que tout serait fait pour la d\u00e9fendre, et notamment le port strat\u00e9gique de Marioupol. \u00ab\u00a0Les soldats russes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive dans l\u2019est de notre pays dans un avenir proche. Ils veulent litt\u00e9ralement achever et d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o.          A Marioupol, la Russie a lanc\u00e9 un ultimatum dimanche aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe industriel Azovstal, mena\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb tous ceux qui continueraient de r\u00e9sister. Le d\u00e9lai a expir\u00e9 sans que nous ayons d\u2019information relative \u00e0 la situation sur place. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a cependant assur\u00e9 dimanche soir que la ville r\u00e9sistait toujours. Un responsable policier de Marioupol, Mykha\u00eflo Verchynine, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9taient aussi retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-18T11:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:47:37+00:00","articleBody":"     Chute de Marioupol, offensive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019est, encerclement\u2026 Quelles sont les options militaires de la Russie\u00a0? Quelle r\u00e9sistance les Ukrainiens sont-ils capables d\u2019opposer\u00a0? Le point avec des experts militaires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass","dateModified":"2022-04-18T10:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:31:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne a d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir, d\u2019ici \u00e0 \u00ab\u00a0quelques jours\u00a0\u00bb, son ambassade dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassadrice d\u2019Espagne et le personnel diplomatique avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev vers la Pologne au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a pr\u00e9sent\u00e9 cette r\u00e9ouverture comme une \u00ab\u00a0nouvelle preuve de l\u2019engagement du gouvernement espagnol, de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassade de France en Ukraine, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, au d\u00e9but de mars, a rouvert vendredi \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur, Etienne de Poncins. La Turquie a aussi rouvert son ambassade dans la capitale ukrainienne apr\u00e8s l\u2019avoir temporairement d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine (au mois de mars) par s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne va rouvrir son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:23:21+00:00","articleBody":"     Au moins 200\u00a0000\u00a0emplois sont menac\u00e9s \u00e0 Moscou par le d\u00e9part ou l\u2019arr\u00eat des activit\u00e9s d\u2019entreprises \u00e9trang\u00e8res en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de la capitale russe, lundi. Dans un message publi\u00e9 sur son site, Sergue\u00ef Sobianine a fait savoir qu\u2019un plan d\u2019aide de 3,6\u00a0milliards de roubles (environ 41\u00a0millions d\u2019euros au taux actuel) avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour aider les Moscovites qui risquent d\u2019\u00eatre licenci\u00e9s.          La mairie va proposer aux employ\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res au ch\u00f4mage technique des \u00ab\u00a0emplois temporaires\u00a0\u00bb permettant des compl\u00e9ments de revenus, comme \u00ab\u00a0la gestion des archives ou la r\u00e9paration d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb de la ville. La municipalit\u00e9 dit aussi pr\u00e9voir des subventions pour financer des reconversions professionnelles.          Selon la mairie, des aides financi\u00e8res pour les familles devraient \u00eatre ouvertes, en vertu d\u2019un r\u00e9cent d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, et des mesures prises pour faciliter les emprunts des petites et moyennes entreprises. Enfin, la ville de Moscou dit avoir construit, sans pr\u00e9ciser de date, trois usines de m\u00e9dicaments pour compenser la suspension des importations pharmaceutiques, dont d\u00e9pendent fortement les Russes. Dans ce domaine, \u00ab\u00a0un grand travail nous attend, les r\u00e9sultats mettront des ann\u00e9es \u00e0 arriver\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Sobianine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Moscou estime que 200\u00a0000 personnes pourraient perdre leur emploi en raison du d\u00e9part d\u2019en...","dateModified":"2022-04-18T10:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:11:12+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es dans de \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Un enfant figure parmi les bless\u00e9s et le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky, a pr\u00e9cis\u00e9 que trois bless\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des victimes des frappes \u00e0 Lviv augmente","dateModified":"2022-04-18T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:57+00:00","articleBody":"                   Des militaires et des sauveteurs ukrainiens inspectent le site o\u00f9 des frappes militaires russes sont tomb\u00e9es, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18 avril\u00a02022. ROMAN BALUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/89fbcf3_1650275876892-565072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T10:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:19+00:00","articleBody":"     La fermeture du Bosphore, d\u00e9cid\u00e9e par Ankara, emp\u00eache la Russie d\u2019envoyer des renforts navals dans la zone.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie arbitre du conflit dans la mer Noire","dateModified":"2022-04-18T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:43:49+00:00","articleBody":"         Des travailleurs humanitaires transportent des bouteilles d\u2019eau potable vers un centre humanitaire \u00e0 Odessa, le 18\u00a0avril\u00a02022. L\u2019eau sera envoy\u00e9e \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv, priv\u00e9e d\u2019approvisionnement central en eau depuis cinq jours en raison des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la guerre. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/104cd36_1650274948213-440768.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-18T09:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:31:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution des positions russes en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-04-18T09:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:22:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, Andri Sadovy, accuse la Russie de cibler les civils. \u00ab\u00a0C\u2019est un g\u00e9nocide, c\u2019est la destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1.Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es \u2013\u00a0dont un enfant \u2013 lors de l\u2019attaque de Lviv. Le gouverneur r\u00e9gional avait initialement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un enfant figurait parmi les morts. Deux des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat critique. Environ quarante v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque russe \u00e0 Lviv, le maire de la ville d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un g\u00e9nocide, une destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e...","dateModified":"2022-04-18T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:05:34+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve, due aux frappes de missiles, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18\u00a0avril 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/82a4e65_1650272633667-2022-04-18t085352z-405331551-rc2hpt9c29ki-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv-blasts.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-18T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:00:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que des missiles a\u00e9riens russes avaient d\u00e9truit au cours de la nuit seize installations militaires ukrainiennes, dont cinq quartiers g\u00e9n\u00e9raux, un d\u00e9p\u00f4t de carburant, trois d\u00e9p\u00f4ts de munitions et des concentrations de v\u00e9hicules et de personnel militaires ukrainiens dans plusieurs zones des r\u00e9gions de Kharkiv, Zaporijia et Dnipro.M. Konachenkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a tir\u00e9 des missiles \u00e0 courte port\u00e9e Iskander pour d\u00e9truire quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et trois groupes de troupes ukrainiennes pr\u00e8s de Popasna et Kramatorsk, dans l\u2019Est, et de Iampil, dans le Centre. Il a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a utilis\u00e9 l\u2019artillerie pour frapper 315 cibles ukrainiennes, et que les avions de guerre russes ont effectu\u00e9 108 frappes visant des troupes et des \u00e9quipements militaires ukrainiens.Nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier les affirmations de M. Konachenkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe revendique avoir frapp\u00e9 plus de 20 cibles militaires ukrainiennes","dateModified":"2022-04-18T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, pouvez-vous expliquer la strat\u00e9gie militaire des russes ? J'ai l'impression qu'elle a chang\u00e9 non ?    Princesse         Bonjour Princesse,          Nous pr\u00e9parons un tchat, cette semaine, sur les derniers d\u00e9veloppements de la strat\u00e9gie militaire russe avec un ou une sp\u00e9cialiste du sujet.          En attendant, voici ce que nous pouvons vous dire sur le sujet, \u00e0 partir de l\u2019entretien donn\u00e9 ce matin \u00e0 la cha\u00eene britannique BBC par Justin Crump, analyste militaire et directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en renseignement Sibylline.          Ce dernier explique que les frappes sur les infrastructures, notamment de transport, et les usines ne sont en fait pas si nouvelles et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00ab\u00a0dans une certaine mesure, depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0\u00bb. Les Russes sont cependant en train d\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer le rythme\u00a0\u00bb\u00a0notamment sur \u00ab\u00a0les n\u0153uds ferroviaires, les usines de production d\u2019armes, les centres d\u2019approvisionnement en carburant ou encore les camps d\u2019entra\u00eenement pour les volontaires\u00a0\u00bb. Les usines d\u2019armement sont particuli\u00e8rent au centre des attentions des Russes, qui souhaitent ass\u00e9cher l\u2019approvisionnement des Ukrainiens en munitions. Le taux d\u2019utilisation des munitions dans les combats modernes est \u00ab\u00a0prodigieusement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, y compris pour les armes l\u00e9g\u00e8res, explique-t-il. Les Ukrainiens re\u00e7oivent bien des munitions de la part de certains pays occidentaux. Mais ces munitions sont faites pour des armes plus modernes, donc avec un calibre diff\u00e9rent de celui de la plupart des armes qu\u2019ils poss\u00e8dent.          Outre l\u2019intensification des frappes sur certains types d\u2019infrastructure, on note \u00e9galement un changement de strat\u00e9gie concernant les zones g\u00e9ographiques cibl\u00e9es. Depuis quelques semaines, les Russes avaient concentr\u00e9 leurs efforts sur l\u2019est et le sud du pays. Depuis quelques jours, ils ont cependant recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le Nord-Ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv dans l\u2019Ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:38:24+00:00","articleBody":"     Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Selon elle, les n\u00e9gociations avec l\u2019arm\u00e9e russe sont \u00ab\u00a0longues et complexes\u00a0\u00bb, notamment au sujet de la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le de Moscou, et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 se d\u00e9roulent des combats.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. La veille, d\u00e9j\u00e0, Mme\u00a0Verechtchouk avait annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir humanitaire pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e ","dateModified":"2022-04-18T08:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:30:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nExiste-t-il des armes capables de d\u00e9truire un missile en plein vol  ? Si oui, les ukrainiens en ont-ils ? Si non, est-il pr\u00e9vu de leur en fournir ?\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.    MettezUnPullEtCoupezLeGaz!!!         Bonjour,          Ces armes existent bien\u00a0: ce sont les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, oui, les Ukrainiens en poss\u00e8dent. Ils disposent de missiles Igla et Stinger (ces derniers \u00e9tant notamment fournis par plusieurs pays europ\u00e9ens et par les Etats-Unis), d\u2019une port\u00e9e de 8\u00a0kilom\u00e8tres et efficaces contre les h\u00e9licopt\u00e8res et les avions volant \u00e0 basse altitude. Ils ont aussi des syst\u00e8mes de d\u00e9fense de plus longue port\u00e9e que sont les batteries BUK-M1 et surtout les batteries de missiles antia\u00e9riens S-300, capables d\u2019intercepter des a\u00e9ronefs et des missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine avait une centaine de S-300 avant l\u2019invasion, et l\u2019arm\u00e9e russe affirme en avoir d\u00e9truit au moins une quarantaine. De fait, les d\u00e9fenses des Ukrainiens ne sont pas suffisantes pour emp\u00eacher les bombardements, et la fourniture de plus de syst\u00e8mes antia\u00e9riens de longue port\u00e9e fait partie des demandes constantes et urgentes de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. A la fin de mars, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait par exemple demand\u00e9 \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 aux Isra\u00e9liens de doter l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du D\u00f4me de fer de l\u2019Etat h\u00e9breu, qui constitue \u00e0 ce jour l\u2019un des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles les plus sophistiqu\u00e9s et les plus efficaces au monde.          Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s, \u00e0 la fin de mars, \u00e0 aider Kiev \u00e0 se procurer de meilleurs syst\u00e8mes de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, mais cette promesse s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 plusieurs obstacles. Les Am\u00e9ricains disposent du Patriot, compos\u00e9 d\u2019un radar capable de d\u00e9tecter et intercepter automatiquement un avion, un drone ou un missile dans un rayon de plus de 100 kilom\u00e8tres, d\u2019un poste de surveillance tenu par trois soldats et d\u2019une batterie de missiles intercepteurs. Mais si les militaires ukrainiens ma\u00eetrisent les S-300, de conception sovi\u00e9tique, ils ne sont pas form\u00e9s au maniement de cet armement am\u00e9ricain.          C\u2019est pourquoi Washingon a finalement envoy\u00e9 un syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot en Slovaquie, pour remplacer le syst\u00e8me S-300 que Bratislava a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine il y a dix jours. Les Russes ont affirm\u00e9 l\u2019avoir d\u00e9truit dans une frappe peu apr\u00e8s, ce que la Slovaquie a d\u00e9menti.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:15:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 ce matin sur Twitter le dernier brief de son service de renseignement, expliquant que \u00ab\u00a0le commandement militaire russe est pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qu\u2019il lui faut pour prendre Marioupol\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La r\u00e9sistance ukrainienne concert\u00e9e a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les forces russes et d\u00e9tourn\u00e9 des hommes et du mat\u00e9riel, ralentissant ainsi l\u2019avanc\u00e9e de la Russie ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les frappes russes touchent particuli\u00e8rement les zones d\u2019habitation des civils et les infrastructures gouvernementales et r\u00e9gionales\u00a0; cela \u00e9voque \u00ab\u00a0l\u2019approche adopt\u00e9e par la Russie en Tch\u00e9tch\u00e9nie en\u00a01999 et en Syrie en\u00a02016. Et ce, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense selon lesquelles la Russie ne frapperait pas les villes et ne menacerait pas la population ukrainienne\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandement militaire russe pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qui lui est n\u00e9cessaire pour prendre Marioupol, s...","dateModified":"2022-04-18T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live tres instructif.\r\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un article r\u00e9sumant la situation du r\u00e9giment Azov et son histoire ?\r\nMerci !     Cyril         Bonjour, Cyril,          Tout \u00e0 fait\u00a0! En voici deux. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T08:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#381028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:46:08+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/7872e21_1650267797956-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:41:36+00:00","articleBody":"     Les cinq \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes de missiles russes qui ont touch\u00e9 cette grande ville de l\u2019ouest ce matin ont fait au moins six morts et huit bless\u00e9s et ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb des infrastructures militaires, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Il y a un enfant parmi les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 ce dernier sur Telegram, pr\u00e9cisant que les bombardements avaient provoqu\u00e9 des incendies en touchant, en plus des infrastructures militaires, un garage de pneumatiques.          \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 plus t\u00f4t Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques \u00e0 Lviv font au moins six morts, dont un enfant","dateModified":"2022-04-18T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:15:29+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 1. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Lviv, Odessa ou Tcherkassy et pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Selles-Saint-Denis, Asni\u00e8res, Dijon\u2026 Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2 000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u00ab\u00a0chez nou...","dateModified":"2022-04-18T07:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:00:52+00:00","articleBody":"         Iehor, 7 ans, tient un fusil en bois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un homme porte un v\u00e9lo le long d\u2019une rue remplie de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1602d88_1650265137731-245563.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-18T07:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:58:15+00:00","articleBody":"     Les chemins de fer ukrainiens ont fait savoir sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles sont tomb\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 des installations ferroviaires\u00a0\u00bb, sans faire de victime et sans entraver la circulation.\u00ab\u00a0Nous r\u00e9parerons notre infrastructure endommag\u00e9e. Le chemin de fer continue de fonctionner\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la compagnie, Olekandr Kamychine, qui a publi\u00e9 une photo de maisons incendi\u00e9es se trouvant \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une voie ferr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes de Lviv ont touch\u00e9 des installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-18T07:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:44:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cinq puissantes frappes de missiles simultan\u00e9es sur l\u2019infrastructure civile de la vieille ville europ\u00e9enne de Lviv\u00a0\u00bb, vient d\u2019annoncer sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Podoliak.Situ\u00e9s loin du front, Lviv et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine sont rarement vis\u00e9s par des bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le 26\u00a0mars, Lviv avait subi une s\u00e9rie de frappes russes, dont deux avaient touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant, faisant cinq bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. La ville avait aussi \u00e9t\u00e9 la cible le 18\u00a0mars d\u2019une frappe qui avait atteint une usine de r\u00e9paration d\u2019avions proche de l\u2019a\u00e9roport, sans faire de victimes. Et le 13\u00a0mars des missiles de croisi\u00e8re russes avaient vis\u00e9 une importante base militaire situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv, faisant au moins 35 morts et 134 bless\u00e9s.Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en ville refuge pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es et a accueilli au d\u00e9but de la guerre plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations au sujet des frappes de missiles sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:32:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne milice paramilitaire controvers\u00e9e, int\u00e9gr\u00e9e, en 2014, au sein de la garde nationale, s\u2019est retranch\u00e9e dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal. Pour les Russes, une victoire contre cette force constituerait un puissant outil de propagande.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, le baroud d\u2019honneur du r\u00e9giment Azov face aux troupes russes","dateModified":"2022-04-18T06:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:21:04+00:00","articleBody":"     Quatre missiles ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur, Maksym Kozytsky. Sur un message post\u00e9 sur sa cha\u00eene officielle Telegram, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Restez dans les abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que cinq missiles avaient frapp\u00e9 la ville et que les secours se rendaient sur place. Nous ignorons \u00e0 ce stade l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.          Lviv et le reste de l\u2019Ukraine occidentale ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par les combats que d\u2019autres r\u00e9gions du pays. Elles sont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9es comme des refuges relativement s\u00fbrs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv touch\u00e9 par au moins quatre missiles","dateModified":"2022-04-18T06:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:11:18+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nmerci pour votre  travail remarquable.\r\nA-t-on revu r\u00e9cemment Serguei Choigou, le Ministre de la D\u00e9fense russe ?    Ouestil         Bonjour, O\u00f9estil,          Nous ne disposons plus de nouvelles du ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, depuis le 29\u00a0mars \u2013 date \u00e0 laquelle il avait annonc\u00e9 la reprise de la conscription militaire. Chaque ann\u00e9e, les Russes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans sont mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps\/\u00e9t\u00e9, et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne. Il avait alors d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne serait envoy\u00e9 sur des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb et que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendraient r\u00e9servistes et seraient renvoy\u00e9s chez eux.          Cette apparition m\u00e9diatique faisait suite \u00e0 deux semaines d\u2019absence, qui avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes de sp\u00e9culations \u2013 y compris \u00e0 propos de la sant\u00e9 du ministre \u2013 sur fond d\u2019interrogations sur la relation entre le pr\u00e9sident russe et son ministre. Selon les renseignements am\u00e9ricains, Vladimir Poutine est en froid avec son propre \u00e9tat-major des arm\u00e9es, s\u2019estimant mal inform\u00e9 du d\u00e9roulement de la guerre en Ukraine.          Depuis la fin mars, M.\u00a0Cho\u00efgou entretient de nouveau un silence radio. Cette rar\u00e9faction m\u00e9diatique est d\u2019autant plus surprenante que le ministre de la d\u00e9fense est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Avant la guerre, Vladimir Poutine et lui se mettaient r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne, lors de s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne, au volant de v\u00e9hicules tout-terrain, buvant le th\u00e9 ou cueillant des champignons.          Il y a quelques jours, Leonid Nevzline, un oligarque russe en exil en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 que le Kremlin avait empoisonn\u00e9 une partie de l\u2019\u00e9tat-major, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Des affirmations que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier. Nous vous tiendrons au courant d\u00e8s que nous serons en mesure de vous donner de nouvelles informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T06:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:56:28+00:00","articleBody":"         Un homme passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit dans la ville portuaire du sud de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des habitants sont assis sur un banc \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un membre des troupes pro-russes passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel incendi\u00e9 pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie dans la ville portuaire de Mariupol, au sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/5396faf_1650260406630-564623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T05:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:35:13+00:00","articleBody":"         Des personnes passent devant la tourelle d'un char qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/826241e_1650258865324-564630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T09:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:34:15+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nVos lives se terminent beaucoup plus t\u00f4t depuis deux jours (1h30 du matin au lieu de 6h, environ). Vous allez bien au moins ?    Anakin         Bonjour Anakin,          Le direct est un format qui demande beaucoup d\u2019\u00e9nergie aux \u00e9quipes pr\u00e9sentes, voire qui n\u00e9cessite l\u2019appel \u00e0 des renforts suppl\u00e9mentaires, notamment le week-end.          Son rythme suit l\u2019actualit\u00e9 ukrainienne. Lorsque celle-ci est plus calme, nous r\u00e9duisons donc la voilure. Cela permet aux \u00e9quipes de se reposer un peu et de travailler sur d\u2019autres sujets (car le reste de l\u2019actualit\u00e9 n\u2019est pas plus calme, lui\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T05:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:23:00+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement, selon un rapport de l\u2019agence de presse ukrainienne Unian. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive russe brutale dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, deux anciennes zones de production de charbon et d\u2019acier et r\u00e9publiques s\u00e9paratistes dont Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance juste avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Louhansk pri\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion imm\u00e9diatement","dateModified":"2022-04-18T11:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:12:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Moscou a cess\u00e9 de progresser depuis dix jours et la fr\u00e9quence des frappes reste faible compar\u00e9e aux r\u00e9gions voisines. Mais il se passe rarement une journ\u00e9e sans qu\u2019un missile russe s\u2019abatte sur la vaste r\u00e9gion de la cit\u00e9 industrielle.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe, vit au rythme des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s et des bombardements                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-04-18T05:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T04:02:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire qui va servir de point de d\u00e9part pour d\u00e9cider de l\u2019adh\u00e9sion de cet Etat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne, le directeur adjoint du bureau du pr\u00e9sident pour la politique internationale \u00e0 Kiev, Ihor Jovkva.          Ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors de la visite de cette derni\u00e8re \u00e0 Kiev le 8\u00a0avril, durant laquelle elle a promis d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie.          Ihor Jovkva a fait savoir que Bruxelles devait transmettre ses recommandations concernant le respect par l\u2019Ukraine des crit\u00e8res n\u00e9cessaires pour pr\u00e9tendre int\u00e9grer le bloc communautaire. Il a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en donne un avis favorable. \u00ab\u00a0Alors la balle sera dans le camp des Etats membres de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le haut repr\u00e9sentant de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev a fait savoir qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine acqui\u00e8re en juin, lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en d\u00e9j\u00e0 au calendrier, le statut de candidate \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019UE. \u00ab\u00a0Ensuite, il nous faudra entamer les discussions concernant une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-18T05:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:58:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb qui continuera d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T03:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:57:51+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens cherchent \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri lors d\u2019un bombardement men\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur Kharkiv, le 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/43c1fee_bb0dfc53210545a69db41d7b44d05435-30b0f4ef665f4080bffd9d7d3fb1deb9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e des exactions de Boutcha\u00a0; a...","dateModified":"2022-04-18T05:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:16+00:00","articleBody":"      La bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche Moscou de vouloir \u00ab\u00a0achever\u00a0\u00bb sa mainmise sur toute la r\u00e9gion orientale du Donbass, et a promis que tout serait fait pour d\u00e9fendre celle-ci. Un responsable policier de Marioupol, Mykhailo Vershynin, assure que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.          La Russie a \u00e9galement poursuivi ses bombardements samedi et dimanche, visant des cibles dans huit diff\u00e9rentes r\u00e9gions ukrainiennes. A Kiev, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et plusieurs autres, bless\u00e9es, dans le ra\u00efon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e. Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, au moins cinq personnes ont p\u00e9ri dimanche, et vingt autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes, a relev\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov.          Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 dimanche la suspension des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine, faute d\u2019un accord avec l\u2019arm\u00e9e russe sur un arr\u00eat des tirs. \u00ab\u00a0Ce matin, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu sur les itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation avec les occupants. C\u2019est pourquoi, malheureusement, nous n\u2019allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a fait savoir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dans un entretien \u00e0 CNN diffus\u00e9 dimanche, avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, un terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a annonc\u00e9 samedi que 40\u00a0200\u00a0personnes de plus ont fui l\u2019Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte \u00e0 4\u00a0836\u00a0445 personnes au total le nombre d\u2019Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-18T11:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html#380187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-sur-lviv-dans-l-ouest-du-pays-ont-fait-au-moins-sept-morts-les-combats-se-poursuivent-dans-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver ici le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/4256/2128/1342/671/60/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T03:54:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/4/4248/2832/1342/894/3/0/f9c2f5f_b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-b2d0c6a8e1cf44569ac2ca9bed8f7642-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/18/19-2">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A six jours du second tour de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron poursuit sa tournée des médias. Après France Culture et avant France 5 à partir de 19 heures, le candidat de La République en marche a répondu aux questions de « Quotidien ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Mode : l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron interrogé sur France 5 ; dans le Calvados Marine Le Pen dénonce « un coup fourré de l’UE » après des accusations de détournement d’argent public européen A six jours du second tour de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron poursuit sa tournée des médias. Après France Culture et avant France 5 à partir de 19 heures, le candidat de La République en marche a répondu aux questions de « Quotidien ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un prêtre du diocèse de Lyon appelle les évêques à se prononcer en faveur d’Emmanuel Macron, sans lui donner un blanc-seing                  Lire aussi :  « Que les évêques de France disent qu’aucune voix chrétienne ne doit aller à l’extrême droite le 24 avril ! » : l’appel du père Christian Delorme                       18:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « C’est la même conquête que Marine Le Pen a opérée dans le nord de la France »                  Lire aussi :  L’extrême droite gagne du terrain dans le bassin minier du Gard                       17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les archives du « Monde » : en 2002, Lionel Jospin tarde à appeler au front républicain et inquiète le Parti socialiste        Dans ce direct consacré à la campagne électorale, nous évoquons chaque jour un moment marquant des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Nous revenons désormais sur les épisodes marquants des entre-deux-tours. Aujourd’hui… le 26 avril 2002.          Ce jour-là, c’est la fin d’un trouble au Parti socialiste (PS). Cinq jours plus tôt, Lionel Jospin a fait les frais de l’accession au second tour de Jean-Marie Le Pen, face à Jacques Chirac. Immédiatement, les « éléphants » Laurent Fabius, François Hollande, Martine Aubry, Dominique Strauss-Kahn ont appelé à faire « barrage à l’extrême droite ». Mais leur candidat déçu, lui, s’est borné à juger « très inquiétant » le résultat du premier tour de l’élection présidentielle, sans donner encore de consigne de vote. Vincent Peillon, Ségolène Royal le pressent. Pierre Moscovici va jusqu’à l’interpeller en public : « Ce serait bien que Lionel Jospin s’exprime », euphémise-t-il sur RFI.          Le grand perdant du premier tour a fini par envoyer cinq lignes à l’Agence France-Presse, dans lesquelles il appelle les électeurs à « exprimer par leur vote leur refus de l’extrême droite ». Notre collègue Michel Noblecourt en fait l’exégèse : parler de « refus », selon lui, ne peut que vouloir dire voter en faveur de M. Chirac au second tour, même si M. Jospin n’a pas nommé le président sortant, avec qui il a difficilement cohabité pendant cinq ans. L’abstention, le vote blanc ? Ce ne serait pas « refuser ».          Du temps qu’il a fallu au premier ministre socialiste pour lancer son appel, on déduit à quel point son échec a été « vécu douloureusement », rapporte notre journaliste. Deux jours après ce fameux 21 avril 2002, il ironisait amèrement, en faisant ses adieux à son équipe de campagne, à propos de « ceux qui hésitaient à voter Jospin dimanche, et qui n’hésitent pas à voter Chirac ».              Archive « Le Monde » du 29 avril 2002. LE MONDE                     17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre au plus près l’actualité politique, et toutes les autres, abonnez-vous au « Monde » !                                 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon dénoncent la fin du corps diplomatique        C’est l’un des volets de la réforme de la haute fonction publique engagée par le gouvernement, voulue par Emmanuel Macron, et programmée pour 2022. Un décret paru, lundi 18 avril, au Journal officiel acte la suppression du corps diplomatique.          Sur Twitter, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, notamment, ont dénoncé l’officialisation de cette mesure. « A quelques jours de la fin de son mandat, Emmanuel Macron a publié le décret supprimant notre corps diplomatique. Il veut remplacer des serviteurs de l’Etat impartiaux par du copinage », a notamment dénoncé la candidate du Rassemblement national, qui promet, si elle est élue, de rétablir « un statut de diplomate fondé sur le mérite et l’intérêt national ».          Pour Jean-Luc Mélenchon, « la France voit détruire au bout de plusieurs siècles son réseau diplomatique. Le deuxième du monde. Les copains de promo vont pouvoir être nommés. Immense tristesse. » Le député LR Eric Ciotti souligne lui aussi « la fin d’une époque. Macron abat en ce jour, un nouveau pilier de notre Etat régalien ».          La mesure concerne deux corps au cœur des rouages de la diplomatie française : celui des conseillers des affaires étrangères et celui des ministres plénipotentiaires, « mis en extinction » à partir de 2023. Ces hauts fonctionnaires auront alors vocation à rejoindre un nouveau « corps des administrateurs de l’Etat », où seront rassemblés les cadres jusqu’ici formés par l’Ecole nationale d’administration (ENA), elle-même remplacée par l’Institut national de la fonction publique, depuis le 1er janvier 2022. Dans ce futur vivier de personnels, les diplomates côtoieront des préfets, des sous-préfets ou des inspecteurs généraux des finances.          Pour ses opposants, cette réforme peut provoquer la perte d’expertise sur le terrain et en négociation, la perte de motivation du personnel et d’attractivité du corps, la captation possible des postes prestigieux par des non-diplomates et une possible dérive vers la politisation des nominations. L’exemple des Etats-Unis, où de généreux soutiens financiers du locataire de la Maison Blanche, non diplomates, sont souvent désignés à des postes en vue, fait figure d’épouvantail parmi les diplomates français. Le soupçon en ce sens est d’autant plus fort qu’en 2018 une fronde avait fait échouer la nomination proposée par Emmanuel Macron de l’écrivain Philippe Besson comme consul général à Los Angeles.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Emmanuel Macron, le 24 avril sera « un référendum pour ou contre l’Europe, pour ou contre l’écologie »        A six jours du second tour de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron poursuit sa tournée des médias. Après France Culture ce lundi, et avant l’émission « C à vous » sur France 5 à partir de 19 heures, le candidat de La République en marche a répondu aux questions de TMC « Quotidien », qui a publié l’interview cet après-midi sur sa page Facebook. Il est notamment revenu sur son bilan, après cinq années passées à l’Elysée. M. Macron a notamment déploré que « tout est trop lent » pour lancer des réformes et les appliquer ensuite.          « Ça ne change pas assez vite. La vie administrative, la lourdeur des choses, ça prend des années, regrette-t-il. Il faut changer plus concrètement, plus vite la vie des gens. » Interrogé le discours qu’il a prononcé à Marseille, très axé sur la lutte contre le réchauffement climatique, M. Macron a confirmé qu’il souhaitait aller plus vite dans ce domaine. « On a réduit deux fois plus vite qu’avant les émissions de gaz à effet de serre mais quand j’écoute les jeunes, c’est deux fois trop long. Donc il faut changer de méthode, se réinventer », a-t-il promis.          Le président-candidat est ensuite revenu sur cette part de l’électorat qui ne souhaite pas aller voter au second tour, ou voter blanc, en renvoyant dos à dos sa candidature et celle de Mme Le Pen. « On ne peut pas être dans une société où dès que ce n’est pas exactement ce que je veux, ça devient n’importe quoi. La vie dans la société, c’est le fruit de compromis. Si ce n’est pas exactement comme je veux, que je ne participe plus, on ne peut plus vivre ensemble », met-il en garde. Il se dit aussi « en colère » lorsque « les gens disent que [nos deux candidatures], ça se vaut ». « Pardon mais le projet de Mme Le Pen et le mien, ce n’est pas la même chose. L’extrême droite et ce que je défends, ce n’est pas la même chose », a-t-il poursuivi, avant d’estimer que le second tour organisé le 24 avril sera « un référendum pour ou contre l’Europe, pour ou contre la République laïque et fraternelle dans laquelle nous croyons, et c’est un référendum pour ou contre l’écologie ».                                        16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le pouvoir d’achat, les retraites, l’écologie ou encore la guerre en Ukraine au menu du débat d’entre-deux-tours        Dans une interview au Parisien, les journalistes Léa Salamé et Gilles Bouleau, qui présenteront le débat mercredi soir, ont donné quelques indications sur les thèmes qui seront abordés. « Il y aura évidemment la question du pouvoir d’achat qui domine, celle des retraites, de la souveraineté de la France, de sa place dans le monde avec la guerre en Ukraine, de la jeunesse, de l’écologie, de la sécurité, de la laïcité, de l’immigration. Et celle de leur gouvernance », fait savoir la journaliste de France 2. M. Bouleau précise ensuite qu’ils choisiront « un ordre qu’[ils] soumettron[t] aux candidats. Il n’y aura aucun piège ».          Sur la forme, les deux camps ont signé auprès de l’Arcom « une charte qui encadre la captation » du débat. Les plans de coupe, qui permettent de voir un candidat quand l’autre parle, seront limités. « Pour rassurer les candidats, je leur ai proposé de limiter ces plans quand un candidat tient le regard de son adversaire, a expliqué le réalisateur du débat Didier Froehly, au Parisien. On pourra voir un petit sourire narquois ou un signe d’agacement. Mais on ne cherche pas à les piéger. Voir l’un ou l’autre regarder ses fiches, ça ne veut rien dire. Il ou elle peut être paumé ou simplement vérifier un chiffre pour appuyer là où ça fait mal. »                    15:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment les antillais qui ont voté Melanchon au premier tour peuvent envisager de voter Le Pen au 2eme tour alors qu'elle est réputé raciste ?     Amou40         Bonjour cher Amollois,          Comme vous le soulignez, alors que le vote pour Jean-Luc Mélenchon a dépassé les 50 % au premier tour à la Guadeloupe et à la Martinique, nombre d’électeurs, déçus par Emmanuel Macron, sont tentés par un vote pour Marine Le Pen. Il est notamment reproché au président sortant sa politique sanitaire menée durant le Covid-19 : mise en place d’un passe sanitaire, suspensions des soignants non vaccinés…          Notre correspondant en Martinique, Jean-Michel Hauteville, est ainsi revenu sur cette situation dans un article publié ce matin. Pour le second tour, « il y a un refus de Macron qui peut se traduire par un succès pour Le Pen », y explique, notamment, Fred Réno, professeur de science politique à l’université des Antilles. « Au sein des classes populaires, certains ont appelé à voter Le Pen », constate cet universitaire, soulignant que le « tabou » du vote à l’extrême droite « a sauté il y a longtemps ».                    15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accusée d’avoir détourné de l’argent public européen, Marine Le Pen dénonce « un coup fourré de l’UE »        En déplacement à Saint-Pierre-en-Auge, dans le Calvados, la candidate du Rassemblement national a été interrogée sur les accusations de détournement d’argent public européen. « Je conteste évidemment absolument ces accusations dont je n’ai pas eu connaissance, ce qui déjà pose un problème en termes d’Etat de droit, dont on ne m’a fourni aucune preuve, aucun élément, malgré d’ailleurs les demandes que j’ai pu faire », a-t-elle dénoncé ce lundi. Mme Le Pen a également déploré au cours de ce déplacement « les coups fourrés de l’Union européenne, quelques jours avant le second tour. J’ai une grande habitude de cela et les Français ne sont absolument pas dupes ».          Selon un rapport de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF), révélé par le site Mediapart ce samedi, « l’incidence financière des faits constatés s’élève à au moins 617 379,77 euros ». Le dossier a été transmis au parquet de Paris, le 11 mars, et au Parlement européen, qui, de son côté, va « procéder dans les prochaines semaines aux recouvrements » de ces sommes.          La candidate du RN se voit reprocher d’avoir mal utilisé 136 993,99 euros d’argent communautaire quand elle était députée européenne, entre 2004 et 2017. Son père, Jean-Marie Le Pen, aurait pour sa part détourné 303 545,76 euros. Le rapport cite également Bruno Gollnisch pour 43 257 euros, le groupe politique d’extrême droite Europe des nations et des libertés (ENL) pour 131 089 euros et l’ancien compagnon de Marine Le Pen, Louis Aliot, pour 2 493,22 euros. Ces faits « sont susceptibles de donner lieu à des poursuites pénales contre les anciens députés (…) pour les agissements frauduleux qu’ils ont commis au détriment du budget de l’Union », juge l’OLAF, qui parle d’« escroquerie », de « faux », d’« abus de confiance », de « détournements de fonds publics » à des fins de politique nationale ou personnelles, de surfacturation, voire de prestations « fictives » au profit de sociétés gravitant souvent dans la nébuleuse frontiste, ou encore de « conflits d’intérêts ».                    14:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Gabriel Attal, Marine Le Pen fait « une campagne en charentaises »         Invité de France 2 lundi matin, le porte-parole du gouvernement a moqué la « campagne en charentaises » de la candidate du Rassemblement national, alors que celle-ci est aujourd’hui à Saint-Pierre-en-Auge (Calvados), où elle est arrivée en tête au premier tour avec près de 35 % des voix. « Elle va dans des endroits où elle fait ses meilleurs scores, elle fait des conférences de presse dans des halls d’hôtels parisiens plutôt que d’aller se confronter à la difficulté », a-t-il poursuivi.          Alors que, pour M. Attal, Emmanuel Macron « est partout sur le terrain où, précisément, il a le moins convaincu », dans des villes « où le Front national a fait 45 % ». « Il se déplace dans des villes où il n’a pas fait ses meilleurs scores pour se confronter à des Français qui ne sont pas forcément d’accord avec lui pour les convaincre », a-t-il défendu.          Accusé d’avoir esquivé les débats avant le premier tour de l’élection, le chef de l’Etat a, en effet, multiplié les déplacements depuis une semaine, dans le Pas-de-Calais, dans l’Est ou en Seine-Maritime, au Havre. L’enjeu est clair : bien qu’arrivé en tête du premier tour, le président sortant doit élargir sa base pour espérer être réélu le 24 avril. Donc parler à ses adversaires et, surtout, aux indécis.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : l’entre-deux-tours « cathartique » du candidat Macron                                                     14:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je vais travailler dans mon bureau de façon tout à fait normale », assure Marine Le Pen, à deux jours du débat        Pour conclure son entretien enregistré ce matin avec les auditeurs de France Bleu, Marine Le Pen a évoqué le débat qui l’opposera à Emmanuel Macron mercredi soir. « Bien sûr que je suis prête, a-t-elle répondu à une question sur son éventuelle impréparation à ce débat. Mais vous savez très bien qu’il n’y a pas un seul candidat à la présidentielle qui ne prépare un débat. Enfin, si on vous dit l’inverse, c’est qu’on vous ment. Moi, je ne mens pas aux Français. C’est ce qui me différencie d’Emmanuel Macron. »           Je vais travailler dans mon bureau, chez moi, de manière tout à fait normale, comme je prépare d’ailleurs l’ensemble des émissions. Vous savez, je considère que c’est aussi le respect qui est dû aux Français que de prendre ces rendez-vous démocratiques au sérieux.           Cette réponse marque ainsi la fin de l’entretien de Marine Le Pen avec nos confrères de France Bleu.                    14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen défend ses mesures sur l’immigration, dont la « préférence nationale » pour l’accès aux logements sociaux        La candidate du RN a réaffirmé, au micro de France Bleu, vouloir « rester » dans l’Union européenne (UE) et a défendu sa volonté de réduire la contribution globale de la France au budget annuel de l’UE. « Chacun défend ses intérêts vitaux. Les intérêts ne sont pas toujours les mêmes, d’ailleurs. Mais la France, elle, ne réclame jamais rien », a-t-elle contesté.          Ensuite interrogée au sujet de sa position quant aux immigrés présents sur le sol français, Mme Le Pen a déclaré : « Je vais tout à fait les rassurer, ils n’ont rien à redouter de moi. Je le dis très clairement et solennellement, moi, les gens qui sont présents sur notre territoire, qui respectent nos lois, qui respectent nos valeurs, qui ont parfois travaillé en France, ils n’ont aucun risque avec la politique que je veux mener. Ils pourront rester en France. »          Elle a défendu sa mesure de priorisation des logements sociaux aux personnes de nationalité française, selon le principe de « préférence nationale », faisant valoir que cela ne serait pas rétroactif : « Je vais mettre en place la priorité nationale dans les logements sociaux. Mais, je l’ai écrit, ce ne sera pas rétroactif. Ça veut dire que quand un logement social [sera libre], eh bien oui, il sera prioritairement accordé aux Français par rapport aux étrangers. »          Mme Le Pen a ensuite expliqué vouloir expulser les étrangers « violant » la loi :           Moi, ce que je veux, c’est réconcilier la France. Et je veux que les gens qui sont sur notre territoire, qui sont étrangers et qui se tiennent mal, rentrent chez eux. Voilà, c’est simple. Ceux qui violent, ceux qui tuent, ceux qui volent, ceux qui commettent des crimes n’ont plus rien à faire sur notre territoire. Ils violent nos lois et ils violent d’ailleurs la première des lois qui est la loi de l’hospitalité. Je pense que les clandestins doivent rentrer chez eux parce que, là encore, ils ne respectent pas la loi française.           Elle a ajouté : « Je pense que les prestations de solidarité doivent précisément être réservées aux Français, mais également aux étrangers qui ont cinq ans d’équivalent temps plein en France parce qu’ils ont, par leur travail justement, contribué à la richesse de notre pays. »                     14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Evidemment, je suis du côté de l’Ukraine », dit Marine Le Pen        « Moi, je défends la souveraineté des nations, je défends l’intégrité territoriale des nations, donc quand l’Ukraine est attaquée, évidemment, je suis du côté de l’Ukraine ; de la même manière que quand les Américains ont attaqué l’Irak, eh bien j’étais du côté de l’Irak », a assuré Marine Le Pen en réponse à une question sur sa position concernant la guerre en Ukraine.          Relancée sur l’annexion de la Crimée, qu’elle n’a jamais condamnée, Mme Le Pen a assuré que cet exemple était différent. « Non, mais la Crimée n’a jamais été envahie. Il y a eu un référendum en Crimée. On peut le contester. On peut être en désaccord, mais il n’y a jamais eu une invasion militaire en Crimée. C’est une situation qui est radicalement différente. »          Elle en a également profité pour réitérer sa volonté d’accueillir des réfugiés ukrainiens en France. « Nous avons évidemment immédiatement dit “il faut accueillir les réfugiés ukrainiens”. Louis Aliot, le maire de Perpignan, est allé en bus jusqu’à la frontière polonaise pour aller chercher des réfugiés ukrainiens, des femmes, des enfants, des personnes âgées et pour les ramener et les mettre en sécurité à Perpignan. Donc, il n’y a aucune discussion là-dessus. »                    13:59   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’engagerai le démantèlement des éoliennes », promet Marine Le Pen        « Les éoliennes, ça nous a coûté, depuis quinze ans, 120 milliards. Cent vingt milliards, est-ce que vous vous rendez compte de ce que ça représente ? a interrogé la candidate d’extrême droite. Chaque année, on subventionne les énergies intermittentes (4,5 milliards d’euros), c’est inadmissible. C’est un saccage économique, c’est un saccage écologique donc, oui, j’engagerai le chantier de démantèlement des éoliennes qui sont actuellement en fonctionnement ou en non-fonctionnement d’ailleurs », a promis la candidate à l’Elysée.          « Je m’opposerai de la manière la plus claire qui soit à la privatisation des barrages qui est imposée par l’Union européenne. (…) Ce sont des choses que les Français ont payées et moi, je considère (…) qu’il est parfaitement naturel que les Français puissent bénéficier d’une électricité à bas coût. Mais pour avoir une électricité à bas coût, il faut sortir du système du marché européen de l’électricité. En réalité, nous payons les erreurs idéologiques de l’Allemagne », a estimé la candidate d’extrême droite.                    Lire aussi :  Le désastreux projet de Marine Le Pen pour faire baisser les prix de l’électricité                       13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ecole : Marine Le Pen veut réduire le nombre d’élèves par classe et augmenter de 15 % le salaire des enseignants sur cinq ans         Estimant que « le niveau des élèves français s’effondre », la candidate d’extrême droite, interrogée à ce sujet par un auditeur, a plaidé pour que ce niveau soit « redressé », en augmentant « le nombre d’heures des enseignements fondamentaux », notamment le français, l’histoire et les maths, et en permettant d’apprendre dans de meilleures conditions en « baissant le nombre d’élèves par classe, en primaire à pas plus de vingt », et au collège, à pas plus « de trente ».          Marine Le Pen a aussi défendu une hausse des salaires des enseignants « de 3 % par an pendant le quinquennat, pour arriver à une hausse globale de 15 % à la fin du quinquennat ». Elle s’est attaquée à la proposition d’Emmanuel Macron relative à l’autonomie des établissements, en la qualifiant de « profondément injuste »  : « Elle est profondément injuste, parce que, on le sait, [en] bien des endroits […] le niveau des élèves, pour des raisons X et Y, est moins important que dans d’autres. Et ça n’a rien à voir avec la qualité de l’enseignement. Et, encore une fois, Emmanuel Macron voit l’enseignement de manière comptable […], ou de manière néolibérale. »          Elle a ensuite plaidé pour qu’il n’y ait « pas plus de 10 % de postes administratifs » dans la fonction publique, notamment à l’école et à l’hôpital.                    13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La déconjugalisation de l’aide adulte handicapé sera effectuée immédiatement », assure Marine Le Pen        « Oui, évidemment, la déconjugalisation de l’aide adulte handicapé sera effectuée immédiatement », promet Mme Le Pen. « Donc, pour expliquer à ceux qui nous écoutent aujourd’hui, on tient compte aujourd’hui du revenu du conjoint pour accorder ou ne pas accorder l’allocation [aux] adultes handicapés à celui qui est en situation de handicap. Je trouve ça scandaleux. » Récemment, Emmanuel Macron a promis que cette déconjugalisation serait effectuée s’il est réélu à la tête de l’Etat.          La candidate d’extrême droite est ensuite questionnée sur les accompagnantes d’élèves en situation de handicap (AESH). « C’est vrai que les AESH sont aussi dans une situation précaire et, donc, la première des choses à faire, c’est de conforter leur statut pour pouvoir créer une attractivité dans ce très beau métier qui consiste à accompagner les enfants en situation de handicap. Oui, il faut ouvrir des postes. »          « On a beaucoup de retard à rattraper dans le domaine de l’autisme, beaucoup de retard dans la détection de troubles du spectre autistique, beaucoup de retard dans la scolarisation de ces enfants, dans les places d’accueil qui sont nécessaires. Il y a encore des départements entiers où il n’y a pas de centres de ce type avec des familles obligées d’aller en Belgique pour pouvoir faire en sorte que leurs enfants soient pris en charge. » Relancée sur un objectif du nombre d’AESH qu’elle souhaite voir titularisés, Mme Le Pen n’a pas donné de réponse. « Non, je n’ai pas de chiffres, parce que ça dépend évidemment des besoins sur le terrain », a-t-elle affirmé.                    13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen défend sa réforme des retraites, ses mesures en faveur du pouvoir d’achat et plaide pour que les Ephad ne soient pas des lieux à but lucratif        La candidate du RN a ensuite été questionnée sur les retraites, le pouvoir d’achat des retraités et le contrôle des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ephad).          Elle a de nouveau affirmé vouloir rendre en moyenne de « 150 à 200 euros » de pouvoir d’achat aux Français, grâce à un bouquet de mesures : en baissant la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) de 20 % à 5,5 % sur les prix de l’énergie, en supprimant la TVA sur un panier de produits de première nécessité (sucre, lait, couches…) en les choisissant avec « des associations de consommateurs », « dans la concertation », ou encore en rétablissant la demi-part des veuves et veufs et en réindexant les retraits sur l’inflation.          Sur les retraites, elle a fait valoir sa proposition de retraite à 60 ans lorsque l’on a quarante annuités, et jusqu’à 62 ans maximum, une « promesse de justice sociale », a-t-elle argumenté, en s’opposant à la retraite à 65 ans ou 64 ans, défendue par Emmanuel Macron.          Marine Le Pen a ensuite assuré faire un « choix politique » sur les Ephad, dénonçant la situation de maltraitance « honteuse » et « bouleversante » dans les Ephad privés mise en lumière par le livre Les Fossoyeurs du journaliste Victor Castanet en début d’année. « Là encore, il faut à tout prix mettre en place des conditions qui obligent les Ephad à avoir un nombre de soignants par résident, mais il faut aussi augmenter [le salaire des] soignants », a-t-elle fait valoir.          « Il doit évidemment y avoir un changement radical dans ce domaine et peut être considérer que les Ehpad ne peuvent pas être des lieux où l’on fait de l’argent », a-t-elle ajouté, plaidant plutôt pour des « structures mutualistes » pour plus de bien-être et de contrôle, et la mise en place d’un « médecin coordinateur » dans chaque Ephad.                              13:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen se dit opposée à la contribution sociale de solidarité des sociétés        Marine Le Pen est désormais interrogée à propos de la réduction des services publics dans les milieux ruraux, notamment la baisse du nombre de bureaux de poste. La candidate RN assure être à l’opposé de la politique d’Emmanuel Macron. « Je suis en opposition avec la vision qui consiste à concentrer tout dans des grandes structures. Ils l’ont fait pour La Poste, ils l’ont fait pour l’hôpital, et ça va exactement à l’inverse de la politique de démétropolisation que je veux mettre en œuvre », assure-t-elle.          « Sur le plan de la philosophie, je suis pour […] arrêter cette concentration, et accessoirement remettre en place des services publics progressivement dans la ruralité. Mais ça se fera – j’ai envie de vous dire – presque automatiquement », a fait savoir Mme Le Pen, qui se dit pour la suppression de la contribution sociale de solidarité des sociétés (C3S).          « Et pourquoi je le fais ? Parce que c’est pour les TPE, PME. Ça pèse plus lourd que pour les grands groupes, et donc je veux avantager les très petites entreprises et les petites et moyennes entreprises, les artisans, les commerçants, les indépendants, en les soulageant d’impositions qui pèsent plus lourdement sur eux que sur d’autres. Et la C3S en fait partie. »                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : la course à la suppression d’impôts inquiète les collectivités locales                                 13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen a opéré, par rapport à son père et depuis 2012, un virage idéologique sur le plan économique                  Lire aussi :  Comment Marine Le Pen a abandonné le libéralisme pour un programme « social-populiste »                       13:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen plaide la différenciation vis-à-vis de son père et affirme que le RN est désormais prêt à gouverner        Interrogée ensuite sur France Bleu par une auditrice de l’Orne sur ses divergences avec son père, Marine Le Pen a affirmé avoir « mille différences » avec Jean-Marie Le Pen, fondateur du Front national en 1972 et multiple candidat à l’élection présidentielle pour le parti. Elle a affirmé avoir travaillé à transformer le FN - devenu depuis 2018 le RN - en « mouvement » apte à gouverner, pour qu’il ne soit plus cantonné à un rôle d’opposition :           J’ai envie de vous dire qu’il y a mille différences entre lui et moi. Je n’ai pas le même âge, on n’a pas eu le même parcours, on n’a pas vécu la même chose, il est un homme, je suis une femme… D’ailleurs, quand je vous dis on n’a pas le même parcours, c’est qu’en réalité, lui, il a été le président d’un mouvement qui était un mouvement, d’abord de contestation, puis un mouvement d’opposition. Moi, j’ai été pendant dix ans la présidente d’un mouvement de gouvernement. C’est-à-dire que j’ai organisé, si vous voulez, le travail de mes équipes pour que nous puissions arriver au pouvoir et mettre en œuvre nos idées. Donc, il y a autant de différences de visions, si vous voulez, entre moi et mon père, qu’il doit y en avoir entre vous et le vôtre.           La candidate d’extrême droite a ainsi estimé que le constat posé par le RN était désormais « acquis », avant d’ajouter :  « Maintenant, le vrai débat, c’est le débat des solutions et c’est ça, peut-être, ma plus-value ». Questionné au sujet de sa revendication gaulliste, contraire à la filiation de Jean-Marie Le Pen, Marine Le Pen s’est dit « fondamentalement attachée à l’œuvre du général de Gaulle », estimant que son œuvre « c’est la Constitution de la Ve République ».                                          Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/18/19-3">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les hauts fonctionnaires des affaires étrangères vont entrer dans un pot commun d’administrateurs de l’Etat, qui auront vocation à évoluer d’un ministère à un autre tout au long de leur carrière. Une mesure qui a suscité la colère des diplomates.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Diplomatie             La suppression du corps diplomatique actée au « Journal officiel », l’opposition proteste      Les hauts fonctionnaires des affaires étrangères vont entrer dans un pot commun d’administrateurs de l’Etat, qui auront vocation à évoluer d’un ministère à un autre tout au long de leur carrière. Une mesure qui a suscité la colère des diplomates.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est l’un des volets de la réforme de la haute fonction publique engagée par le gouvernement, voulue par Emmanuel Macron et programmée pour 2022. Un décret paru, lundi 18 avril, au Journal officiel acte la suppression du corps diplomatique, qui a donné des générations d’ambassadeurs à la France. Une mesure annoncée à la fin de l’année 2021, qui avait mis en effervescence le ministère des affaires étrangères, haut lieu d’ordinaire si feutré de la diplomatie française.            A six jours du second tour de l’élection présidentielle, cette suppression a été critiquée par l’opposition. Sur Twitter, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, notamment, ont dénoncé l’officialisation de cette mesure. « A quelques jours de la fin de son mandat, Emmanuel Macron a publié le décret supprimant notre corps diplomatique. Il veut remplacer des serviteurs de l’Etat impartiaux par du copinage », a notamment déploré la candidate du Rassemblement national, qui promet, si elle est élue, de rétablir « un statut de diplomate fondé sur le mérite et l’intérêt national ».            Pour Jean-Luc Mélenchon, « la France voit détruire au bout de plusieurs siècles son réseau diplomatique. Le deuxième du monde. Les copains de promo vont pouvoir être nommés. Immense tristesse. » Le député LR Eric Ciotti souligne lui aussi « la fin d’une époque. Macron abat en ce jour, un nouveau pilier de notre Etat régalien ».              Au ministère des affaires étrangères, la fronde a commencé à monter courant octobre, quand le sujet s’est précisé. La mesure concerne en effet deux corps au cœur des rouages de la diplomatie française : celui des conseillers des affaires étrangères et celui des ministres plénipotentiaires, « mis en extinction » à partir de 2023. Ces hauts fonctionnaires auront alors vocation à rejoindre un nouveau « corps des administrateurs de l’Etat », où seront rassemblés les cadres jusqu’ici formés par l’Ecole nationale d’administration (ENA), elle-même remplacée par l’Institut national de la fonction publique depuis janvier 2022.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La colère froide des diplomates contre l’Elysée                   Les hauts fonctionnaires des affaires étrangères vont donc entrer dans un pot commun d’administrateurs de l’Etat, qui auront vocation à évoluer d’un ministère à un autre tout au long de leur carrière. Dans ce futur vivier de personnels, les diplomates côtoieront des préfets, des sous-préfets ou des inspecteurs généraux des finances.            800 hauts fonctionnaires concernés            Au total, quelque 800 hauts fonctionnaires du ministère des affaires étrangères sont concernés, sur 1 800 cadres de catégorie A. Ces personnels sont, à ce jour, soit issus de l’ENA, soit, le plus souvent, recrutés par le biais du très sélectif concours d’Orient. Ils pourront rester dans leur ancien corps « en extinction », mais seront incités à basculer dans le nouvel ensemble interministériel, sans grande visibilité, craignent-ils dans les deux cas, sur la suite de leur carrière. Une évolution qui passe mal auprès des intéressés.              « La réforme cause une blessure profonde chez les agents du ministère et de fortes inquiétudes », commentait, en décembre, Olivier Da Silva, un permanent de la CFDT du Quai d’Orsay, très engagé contre le projet. « On ne s’improvise pas diplomate. C’est vraiment un apprentissage qui s’acquiert sur le terrain, au gré des affectations », s’insurgeait, pour sa part, un ambassadeur en poste à l’étranger, interrogé par l’Agence France-Presse.            Aux yeux de ses artisans, la réforme vise pourtant à dynamiser les carrières en puisant dans un plus large vivier de candidats et en passant « d’une logique de statut à celle d’emploi ». « Les fonctionnaires, pas plus que les salariés du secteur privé, ne sont interchangeables », avait répliqué un collectif de diplomates réuni sous le nom de Théophile Delcassé, le ministre des affaires étrangères qui a imposé le concours d’entrée dans la carrière diplomatique, jusque-là un privilège de la noblesse, au début du XXe siècle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Que sera une diplomatie sans diplomates, dans un monde de plus en plus imprévisible et complexe ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/reforme-de-la-haute-fonction-publique-la-suppression-du-corps-diplomatique-actee-au-journal-officiel_6122664_3210.html"},"headline":"La suppression du corps diplomatique act\u00e9e au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb, l\u2019opposition proteste","dateCreated":"2022-04-18T17:26:12+02:00","datePublished":"2022-04-18T17:26:12+02:00","dateModified":"2022-04-18T18:03:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","International","Diplomatie"],"description":"Les hauts fonctionnaires des affaires \u00e9trang\u00e8res vont entrer dans un pot commun d\u2019administrateurs de l\u2019Etat, qui auront vocation \u00e0 \u00e9voluer d\u2019un minist\u00e8re \u00e0 un autre tout au long de leur carri\u00e8re. Une mesure qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des diplomates.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/7b21503_1650295732424-pns-3510967.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-4">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Projet Pegasus             Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion      Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.          Par Damien Leloup et Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Lors d’une manifestation pour l’indépendance de la Catalogne, à Barcelone, en 2015.  ALBERT GEA / REUTERS                 On savait déjà que plusieurs figures du mouvement indépendantiste catalan, dont l’ancien porte-parole du gouvernement régional, avaient vu leurs téléphones infectés en 2019 par le logiciel espion Pegasus. Une vaste enquête du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, spécialisé dans la détection des logiciels de surveillance, révèle cependant, lundi 18 avril, que ce sont, en fait, plusieurs dizaines de personnes, liées directement ou indirectement au mouvement séparatiste catalan, qui ont été espionnées.            Parmi les victimes identifiées figurent notamment trois eurodéputés catalans (Antoni Comin, Diana Riba et Jordi Solé), mais aussi des avocats, ou des membres du Parlement et du gouvernement régional. Des élus ou candidats d’au moins cinq partis politiques ont été identifiés : Junts per Catalunya (indépendantiste, centre), Esquerra republicana de Catalunya (indépendantiste, gauche), Candidatura d’unitat popular (indépendantiste, gauche radicale), Partit democrata europeu català (indépendantiste, centre), Partit nacionalista de Catalunya (indépendantiste, centre droit).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : révélations sur un système mondial d’espionnage de téléphones                   L’enquête a permis de confirmer qu’au moins 63 personnes différentes ont été ciblées par le puissant logiciel espion israélien, et une analyse des téléphones a permis de confirmer l’infection dans 51 cas. Les traces d’une infection par Pegasus sont plus facilement détectables sur les téléphones Apple que sur les téléphones Android.              « En Espagne, environ 80 % des utilisateurs de smartphones ont un Android, et cela se reflète chez les individus que nous avons contactés, note le Citizen Lab. Etant donné que nos outils de détection de Pegasus sont plus aboutis pour les terminaux iOS [Apple], nous pensons que notre rapport sous-estime largement le nombre de personnes qui ont été ciblées et infectées par Pegasus. »            La piste des services de renseignement espagnols            Plusieurs personnes ont également été ciblées ou piratées, non pour leur activité politique, mais pour les liens qu’elles entretiennent avec des élus catalans. Plusieurs membres de l’entourage proche du leader indépendantiste Carles Puigdemont, qui vit en Belgique depuis l’échec de la tentative de proclamation d’indépendance en 2017, figurent ainsi parmi les cibles de Pegasus. Outre ceux de ses principaux collaborateurs politiques, les téléphones de sa femme et son avocat ont également été infectés, d’après les analyses du Citizen Lab. L’écrasante majorité des infections confirmées ont eu lieu en 2019 et en 2020. Une dizaine de hauts responsables politiques catalans faisaient, à l’époque, l’objet de poursuites judiciaires en Espagne pour « rébellion » ; presque tous ont été graciés en septembre 2021.                              Lire aussi   Des militants catalans visés par un logiciel espion ultraperfectionné                   Qui a ordonné ces mises sous surveillance particulièrement intrusives, utilisant un logiciel capable d’aspirer tout le contenu d’un téléphone ? Le Citizen Lab n’est « pas en mesure d’attribuer avec certitude la responsabilité de ces piratages à un gouvernement précis, mais un ensemble de preuves indirectes pointe dans la direction d’une ou plusieurs entités au sein du gouvernement espagnol ». Les personnes touchées présentaient toutes « un intérêt évident pour le gouvernement espagnol » et ont été visées à des moments qui correspondent à des événements intéressant spécifiquement les autorités.              Par ailleurs, les responsables de ces piratages ont utilisé de faux SMS particulièrement bien conçus pour piéger leurs cibles. Pegasus peut, dans certaines circonstances, infecter des téléphones sans qu’aucune action ne soit nécessaire de la part de l’utilisateur, mais le plus souvent, l’envoi d’un message piégé est nécessaire pour infecter les téléphones Android. Certains exemples collectés par le Citizen Lab étaient particulièrement bien faits, et utilisaient des informations personnelles, comme le numéro d’identification national de la victime, aisément accessibles à un service de renseignement.                           Fac-similé d’un message piégé reçu par Jordi Baylina, un développeur catalan dont le téléphone a été infecté à huit reprises, utilisant le véritable numéro de vol pour d’un billet d’avion qu’il avait récemment acheté.                 Les éléments rendus publics par le Citizen Lab pointent dans la direction du Centro nacional de inteligencia, le service de renseignement intérieur et extérieur de l’Espagne, qui dépend du ministère de la défense. « Nous estimons, par ailleurs, peu probable qu’un client de Pegasus qui ne soit pas espagnol puisse cibler des personnes dans le pays, en utilisant des SMS qui usurpent parfois l’identité des autorités espagnoles. Une opération clandestine de cette ampleur, visant des personnes très exposées, serait extrêmement risquée », estime le Citizen Lab.            Dans un communiqué, le ministère de l’intérieur espagnol a affirmé qu’aucun service de sécurité sous sa responsabilité « n’avait jamais entretenu de relations ou de contrat avec NSO », l’éditeur de Pegasus. « En Espagne, toutes les interceptions de communications sont menées sous le régime d’un mandat judiciaire et respectent la loi », affirme le ministère.            Commission d’enquête au Parlement européen            L’analyse des ordinateurs d’élus et militants catalans a également permis aux chercheurs de découvrir quatre tentatives d’infection par Candiru, un autre logiciel israélien, qui permet d’espionner les ordinateurs Windows. Deux des victimes sont des cofondateurs de Vocdoni, un logiciel de vote en ligne utilisé par Omnium cultural, une importante association de promotion de la langue et de la culture catalane.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                    Les révélations du Citizen Lab ont provoqué de vives réactions politiques, en Espagne mais aussi au niveau européen, alors qu’une commission d’enquête parlementaire européenne sur Pegasus a été mise en place début mars – une réunion de cette commission est justement prévue mardi 19 avril. L’agence de presse Reuters avait, par ailleurs, révélé le 11 avril que le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, avait lui aussi été ciblé par Pegasus.              Le groupe des Verts au Parlement européen, au sein duquel siègent deux des trois eurodéputés espionnés, a appelé à l’ouverture immédiate d’une nouvelle enquête et à l’interdiction de l’utilisation des logiciels espions. Les eurodéputés écologistes sont, depuis plusieurs années, parmi les plus critiques de l’usage de ces logiciels, que certains services de sécurité considèrent comme essentiels, mais qui sont également propices aux dérives.                              Lire aussi   80 ONG demandent à l’Europe d’interdire l’utilisation du logiciel espion Pegasus                   En juillet 2021, un consortium international de rédactions, dont Le Monde, avait révélé que le logiciel de NSO Group avait été utilisé par une douzaine de pays pour surveiller opposants politiques, journalistes ou avocats, et pour se livrer à de l’espionnage diplomatique ou économique.                 Damien Leloup et  Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                    Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                    Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/18/pegasus-des-dizaines-d-elus-et-de-membres-de-la-societe-civile-catalane-cibles-par-le-logiciel-espion_6122674_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: des dizaines d\u2019\u00e9lus et de membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane cibl\u00e9s par le logiciel espion","dateCreated":"2022-04-18T18:25:26+02:00","datePublished":"2022-04-18T18:25:26+02:00","dateModified":"2022-04-18T18:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Crise en Catalogne","International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu\u2019au moins 51\u00a0personnes li\u00e9es au mouvement ind\u00e9pendantiste catalan ont vu leur t\u00e9l\u00e9phone infect\u00e9 par le puissant logiciel de la soci\u00e9t\u00e9 NSO. Un chiffre tr\u00e8s certainement sous-estim\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/11/215/0/3500/1750/1342/671/60/0/b92d7fa_BAR117_SPAIN-CATALONIA-_0911_1A.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-5">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La banque centrale a brutalement imposé aux habitants et entreprises de convertir leurs dollars en monnaie locale, sur fond de pénurie de devises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Birmanie             La junte birmane sous intense pression économique      La banque centrale a brutalement imposé aux habitants et entreprises de convertir leurs dollars en monnaie locale, sur fond de pénurie de devises.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                          2021. 
  2021. 
   Des personnes attendent pour retirer de l’argent dans une banque à Rangoun (Birmanie), le 22  mars  

<article-nb="2022/04/18/19-6">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Alors que Marine Le Pen défend le « patriotisme » et le « localisme » pour le climat, Emmanuel Macron a profité de son meeting à Marseille pour tenter de convaincre sur la question écologique. Chacun accuse l’autre de ne pas être à la hauteur sur ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                     Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle : Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat      vidéo   Alors que Marine Le Pen défend le « patriotisme » et le « localisme » pour le climat, Emmanuel Macron a profité de son meeting à Marseille pour tenter de convaincre sur la question écologique. Chacun accuse l’autre de ne pas être à la hauteur sur ce sujet.          Par Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)         Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              « L’extrême droite est un projet climatosceptique », a clamé le président sortant lors de son meeting d’entre-deux-tours à Marseille, samedi 16 avril, pour disqualifier son adversaire. « C’est un projet qui veut sortir de l’Europe du climat, qui veut détruire des éoliennes… », a-t-il ajouté. Marine Le Pen n’a pas tardé à réagir lors d’une interview sur France 3 : « J’ai un projet qui tient compte de l’environnement, de l’écologie. »            Dans cet entre-deux-tours, le climat est devenu un argument de campagne pour le Rassemblement national. Jordan Bardella, sur Franceinfo, a même affirmé que « le vote pour le climat, c’est le vote pour Marine Le Pen ». Il défend « le localisme, les circuits courts, le patriotisme économique » pour faire face aux enjeux environnementaux. « Le meilleur moyen de protéger la planète, c’est d’arrêter le grand déménagement du monde », a-t-il assuré.            De son côté, Emmanuel Macron a fait son mea culpa sur France Culture : « Une des choses sur lesquelles je me suis sans doute le plus transformé intellectuellement, c’est la nature, c’est la pensée de l’écologie. C’est quelque chose que je n’avais pas suffisamment pensé. Et quand je n’ai pas une pensée structurée, j’ai du mal à agir. » Le président sortant a annoncé vouloir désigner un premier ministre chargé de la planification écologique s’il était réélu.            Un discours critiqué par le camp adverse. « A Marseille, c’était plus belle l’arnaque sur l’écologie », s’est moqué le député RN du Nord, Sébastien Chenu. Il a dénoncé chez Emmanuel Macron « une drague (…) lourdingue » des électeurs écologistes.                 Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/04/18/presidentielle-emmanuel-macron-et-marine-le-pen-bataillent-sur-le-climat_6122663_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat","dateCreated":"2022-04-18T17:13:34+02:00","datePublished":"2022-04-18T17:13:34+02:00","dateModified":"2022-04-18T17:57:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Alors que Marine Le Pen d\u00e9fend le \u00ab\u00a0patriotisme\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0localisme\u00a0\u00bb pour le climat, Emmanuel Macron a profit\u00e9 de son meeting \u00e0 Marseille pour tenter de convaincre sur la question \u00e9cologique. Chacun accuse l\u2019autre de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur sur ce sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"\u00c9milie Henny","description":"R\u00e9dactrice vid\u00e9o pigiste au service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/60/0/1920/960/1342/671/60/0/67d8595_1650290521860-de-bat-du-second-tour.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat","uploadDate":"2022-04-18T17:13:34+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8a4x5b?pubtool=oembed","duration":"03:17"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/60/0/1920/960/1342/671/60/0/67d8595_1650290521860-de-bat-du-second-tour.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-7">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les réserves électorales des dix candidats éliminés sont cruciales pour départager Emmanuel Macron et Marine Le Pen lors du scrutin du 24 avril. Testez différents scénarios.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                Présidentielle 2022 : estimez les reports de voix au second tour avec notre simulateur   Par Pierre Breteau  Publié le 14 avril 2022 à 12h26 - Mis à jour le 16 avril 2022 à 15h22        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLes réserves électorales des dix candidats éliminés sont cruciales pour départager Emmanuel Macron et Marine Le Pen lors du scrutin du 24 avril. Testez différents scénarios.         Emmanuel Macron (La République en marche, LRM) et Marine Le Pen (Rassemblement national, RN) se sont qualifiés pour le second tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril, avec respectivement 27,85 % et 23,15 % des suffrages exprimés. Pour être élu à la présidence de la République, il leur faudra recueillir 50 % des voix, dimanche 24 avril, ce qui implique de convaincre des électeurs qui avaient voté pour l’un des dix candidats éliminés.          Ce report de voix est le nerf de la guerre politique qui se joue entre les deux tours de la présidentielle. Que choisiront les 21,95 % de votants qui avaient choisi Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise, LFI) ? A qui iront les 7,1 % des voix d’Eric Zemmour (Reconquête !) ? Combien d’électeurs décideront de s’abstenir ou de voter blanc ?          La calculatrice ci-dessous permet de tester les différents scénarios, du plus plausible au plus improbable.                        
#reportator {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 750px;
    margin: 0 auto;
}

#reportator ul {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0 0 0 3.6rem;
}

#reportator ul li {
    list-style-type: disc;
}

#reportator .gras {
    font-weight: bold;
}

#reportator .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold;
}

#reportator .titre {
    padding: 6px 16px;
    display: block;
}

#reportator .texte {
    margin: 1rem .5rem;
    padding: 0 10px;
}

#reportator .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

#reportator .explications p {
    margin: 1rem 0;
}

.ui-tooltip p:before {
    color: #a2a9ae;
    content: '› ';
    font-family: arial;
    display: inline-block;
    font-size: inherit;
    left: 0;
    position: relative;
    width: 9px;
    font-weight: 400
}

.ui-tooltip p.petiteliste {
    margin-left: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .07rem;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important;
}

.tooltipdecodeurs {
    border-radius: 4px;
    padding: 2rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 2px solid #ccd0d3!important;
    background: #fff!important;
    color: #222!important;
}


/* Le CSS des tableaux */

#reportator .estimation {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid #747b83;
    font-weight: 600;
}

#reportator .estimation:hover {
    color: #129af0;
}

#reglettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 2rem;
}

#reglettes .ligne {
    width: 100%;
    padding: 1rem 5px;
    border-top: 1px solid #eef1f5;
}

#reglettes .ligne .agauche {
    margin: 1rem 0;
    float: left;
    width: 40%;
}

#reglettes .ligne .adroite {
    float: left;
    text-align: center;
    padding: .5rem 0;
    width: 60%;
    height: auto;
}

#reglettes span.quidonc {
    display: inline-block;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.6rem;
}

#reglettes .chiffres,
#resultat_graphique .chiffres {
    display: block;
    color: #8b92a1;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 1px;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 600;
}

#reglettes span.bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem!important;
    height: 1.5rem!important;
    font-weight: bold!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    color: #FFF;
    padding-top: .1rem;
    margin-bottom: .2rem;
    margin-right: .5rem;
}

.legende_reglettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2rem auto;
}

.legende_reglettes span {
    width: 2rem!important;
    height: 6px!important;
    font-weight: bold!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    color: #FFF;
    padding-top: .1rem;
    margin-bottom: .2rem;
    margin-right: .5rem;
    border-radius: 7px;
}

.legende_reglettes div {
    padding: .2rem 1rem;
    display: inline-block;
}

#reglettes .adroite .contenantLabel {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: 0;
    position: relative;
    width: 100%;
}

#reglettes .adroite .valeur {
    color: white;
    padding: .2rem 0;
    width: 45px;
    position: relative;
    float: left;
    text-align: center;
    margin-left: -30px;
    margin-bottom: 4px;
    top: -2px;
    font-weight: bold;
    padding: 0 5px;
    border-radius: 4px;
    font-size: 1.3rem;
}

#reglettes .adroite .valeur.fonce {
    color: black;
}

#reglettes .adroite .valeur.abs {
    /*  display: none;*/
    float: right;
}


/* bouton */

#reportator .monbouton {
    width: 50%;
    margin: 2rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4 rem;
    text-align: center;
    font-weight: 700;
    letter-spacing: .05rem;
    border-radius: .5rem;
    color: #ffffff;
    background: #536270;
    padding: 1rem;
    border-bottom: 2px solid #4A5561;
    cursor: pointer;
}

#reportator .monbouton:hover {
    background: #75818c;
}

#reportator .monbouton:active {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
    background: #313a43;
}

#reportator .desact,
#reportator .desact:hover {
    background: #4a5864;
    cursor: not-allowed!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .2);
}

#reportator .monbouton.bleu {
    display: none;
    background: #026b9c;
    border-bottom: 2px solid #014a6d;
}

#reportator .monbouton.bleu:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
    background: #4d97b9;
}


/* juste jquery */

.glissiere {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: .8rem;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.glissiere.ui-corner-all,
.glissiere .ui-corner-all {
    border-radius: 0;
}

.glissiere.ui-slider {
    border: 0;
    background: #dcdddf;
    border-radius: 7px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal {
    height: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-vertical {
    height: 15em;
    width: 6px;
}

.glissiere .ui-slider-handle {
    margin-left: -5px;
    padding: 0rem;
    width: 18px;
    height: 18px;
    position: absolute;
    z-index: 1;
    display: block;
    background: #fff3cc;
    border: 2px solid #FCFCFD!important;
    border-radius: 50%;
    text-decoration: none;
    cursor: ew-resize;
    top: 100%!important;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-handle {
    top: 50%;
    margin-top: -12px;
}

.glissiere .ui-slider-handle:hover {
    opacity: 1;
}

.glissiere .ui-slider-range {
    position: relative;
    border: 0;
    border-radius: 7px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-range {
    top: 0;
    height: 6px;
}


/* résultat */

#reportator .monresultat {
    padding: 1rem 2rem;
    display: none;
}

#resultat_reglettes {
    border-top: 2px solid #eef1f5;
    padding-top: 2rem;
}

#resultat_graphique {
    width: 100%;
    margin: 2rem 0;
}

#resultat_graphique .tgauche,
#resultat_graphique .tdroite {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 15px;
    border-top-color: black;
    display: inline-block;
    padding: .5rem;
    text-align: center;
}

.boutontweet {
    text-align: center;
    width: 100%;
    margin-bottom: 2rem;
}

#reglettes span.mobile {
    display: none;
}

#reglettes span.desktop {
    display: inline;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    #reglettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #reglettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #reglettes .ligne {
        border-top: 1px solid #d6d8dc;
    }
    #reglettes .ligne .agauche,
    #reglettes .ligne .adroite {
        padding: .5rem 1rem;
        text-align: left;
        float: left;
        width: 100%;
    }
    #reglettes .ligne .adroite {
        padding: 1rem 2rem;
        margin-bottom: 1rem;
    }
    #reglettes .chiffres {
        padding-left: 2rem;
        display: inline-block;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 1px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        background: #fcfcfd!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #reportator .monbouton {
        width: 90%;
        margin: 1rem 5%;
    }
    .legende_reglettes div {
        width: 100%;
        margin: auto;
        padding: .2rem 1rem;
        display: block;
        text-align: left;
    }
    #resultat_graphique {
        height: 8rem!important;
    }
}

[data-color-mode="dark"] .glissiere .ui-slider-handle {
    border: 2px solid #171A1F!important
}

[data-color-mode="dark"] #reportator .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #reportator .estimation {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    font-weight: 600;
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




Déplacez les glissières pour estimer les reports de voix puis cliquez sur le bouton du bas pour faire apparaître le résultat.
Vous pouvez aussi préremplir avec l'un de ces deux sondages :


l’estimation du 13 avril d’Ipsos-Sopra Steria (source),


celle d’Opinionway-Kéa Partners du 12 avril (source).


                Attention, ces estimations de reports de voix ne prennent en compte que les six candidats ayant réalisé les meilleurs scores le 10 avril.





Abstention




Je valide ces reports




Recommencer


/*
Nos bibliothèques Javascript
*/

require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "jquery-ui/slider"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
        urlPartage = window.location.href;

    /* Amélioration de Jquery en mobile */
    ! function(a) {
        function f(a, b) {
 1)) {
                a.preventDefault();
                var c = a.originalEvent.changedTouches[0],
                    d = document.createEvent("MouseEvents");
                d.initMouseEvent(b, !0, !0, window, 1, c.screenX, c.screenY, c.clientX, c.clientY, !1, !1, !1, !1, 0, null), a.target.dispatchEvent(d)
            }
        }
        if (a.support.touch = "ontouchend" in document, a.support.touch) {
            var e, b = a.ui.mouse.prototype,
                c = b._mouseInit,
                d = b._mouseDestroy;
            b._touchStart = function(a) {
                var b = this;
                !e && b._mouseCapture(a.originalEvent.changedTouches[0]) && (e = !0, b._touchMoved = !1, f(a, "mouseover"), f(a, "mousemove"), f(a, "mousedown"))
            }, b._touchMove = function(a) {
                e && (this._touchMoved = !0, f(a, "mousemove"))
            }, b._touchEnd = function(a) {
                e && (f(a, "mouseup"), f(a, "mouseout"), this._touchMoved || f(a, "click"), e = !1)
            }, b._mouseInit = function() {
                var b = this;
                b.element.bind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), c.call(b)
            }, b._mouseDestroy = function() {
                var b = this;
                b.element.unbind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), d.call(b)
            }
        }
    }($);

    /* les variables */

    var totalvoix = 0,
        largeur = document.getElementById("reportator").offsetWidth;

    var data = [{
        "nom": "Macron",
        "initiale": "E.",
        "prenom": "Emmanuel",
        "parti": "LREM",
        "partilong": "La République en marche",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "voix": 9784985,
        "pourcentage": 27.85,
        "ipsos1": 100,
        "ipsos2": 0,
        "opinionway1": 99,
        "opinionway2": 1
    }, {
        "nom": "Le Pen",
        "initiale": "M.",
        "prenom": "Marine",
        "parti": "RN",
        "partilong": "Rassemblement national",
        "couleur": "#8D6026",
        "voix": 8135456,
        "pourcentage": 23.15,
        "ipsos1": 1,
        "ipsos2": 98,
        "opinionway1": 1,
        "opinionway2": 99
    }, {
        "nom": "Mélenchon",
        "initiale": "J-L.",
        "prenom": "Jean-Luc",
        "parti": "LFI",
        "partilong": "La France insoumise",
        "couleur": "#FF3333",
        "voix": 7714574,
        "pourcentage": 21.95,
        "ipsos1": 37,
        "ipsos2": 18,
        "opinionway1": 43,
        "opinionway2": 28
    }, {
        "nom": "Zemmour",
        "initiale": "E.",
        "prenom": "Eric",
        "parti": "Rec.",
        "partilong": "Reconquête",
        "couleur": "#654519",
        "voix": 2485757,
        "pourcentage": 7.07,
        "ipsos1": 4,
        "ipsos2": 81,
        "opinionway1": 10,
        "opinionway2": 83
    }, {
        "nom": "Pécresse",
        "initiale": "V.",
        "prenom": "Valérie",
        "parti": "LR",
        "partilong": "Les Républicains",
        "couleur": "#0890C5",
        "voix": 1679359,
        "pourcentage": 4.78,
        "ipsos1": 47,
        "ipsos2": 25,
        "opinionway1": 52,
        "opinionway2": 26
    }, {
        "nom": "Jadot",
        "initiale": "Y.",
        "prenom": "Yannick",
        "parti": "EELV",
        "partilong": "Europe Ecologie-Les Verts",
        "couleur": "#23B73D",
        "voix": 1628249,
        "pourcentage": 4.63,
        "ipsos1": 59,
        "ipsos2": 7,
        "opinionway1": 73,
        "opinionway2": 12
    }, {
        "nom": "Lassalle",
        "initiale": "J.",
        "prenom": "Jean",
        "parti": "Res.",
        "partilong": "Résistons !",
        "couleur": "#617B75",
        "voix": 1101643,
        "pourcentage": 3.13,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Roussel",
        "initiale": "F.",
        "prenom": "Fabien",
        "parti": "PCF",
        "partilong": "Parti communiste français",
        "couleur": "#F1001C",
        "voix": 802588,
        "pourcentage": 2.28,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Dupont-Aignan",
        "initiale": "N.",
        "prenom": "Nicolas",
        "parti": "DLF",
        "partilong": "Debout la France",
        "couleur": "#02279C",
        "voix": 725305,
        "pourcentage": 2.06,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Hidalgo",
        "initiale": "A.",
        "prenom": "Anne",
        "parti": "PS",
        "partilong": "Parti socialiste",
        "couleur": "#FF668B",
        "voix": 616614,
        "pourcentage": 1.75,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Poutou",
        "initiale": "P.",
        "prenom": "Philippe",
        "parti": "NPA",
        "partilong": "Nouveau parti anticapitaliste",
        "couleur": "#CE2929",
        "voix": 268965,
        "pourcentage": 0.77,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Arthaud",
        "initiale": "N.",
        "prenom": "Nathalie",
        "parti": "LO",
        "partilong": "Lutte ouvrière",
        "couleur": "#9D0D16",
        "voix": 197141,
        "pourcentage": 0.56,
        "ipsos1": 45,
        "ipsos2": 45,
        "opinionway1": 45,
        "opinionway2": 45
    }, {
        "nom": "Blancs et nuls",
        "initiale": "",
        "prenom": "",
        "parti": "",
        "partilong": "",
        "couleur": "#a8a8a9",
        "voix": 783091,
        "pourcentage": 0,
        "ipsos1": 5,
        "ipsos2": 5,
        "opinionway1": 5,
        "opinionway2": 5
    }, {
        "nom": "Abstention",
        "initiale": "",
        "prenom": "",
        "parti": "",
        "partilong": "",
        "couleur": "#a8a8a9",
        "voix": 12824149,
        "pourcentage": 0,
        "ipsos1": 5,
        "ipsos2": 5,
        "opinionway1": 5,
        "opinionway2": 5
    }];

 b.pourcentage - a.pourcentage);

    /* Fonctions de calcul et mes variables */

    var monMin = 0,
        monMax = 100,
        monDebut = 45,
        maFin = 90,
        favori = 0,
        outsider = 0;

    /* couleurs selon qui est arrivé en tête */
    var col1 = data[0].couleur,
        col2 = data[1].couleur,
        col3 = "#a8a8a9";

    $(data).each(function(i, d) {

        totalvoix += d.voix

        if (d.voix  1000000 && d.voix  2000000) toutesvoix = String((d.voix / 1000000).toFixed(2)).replace(".", ",") + " millions de"
        if (d.parti != "") {
"
"
 "
" + d.initiale + " " + d.nom + " (" + d.parti + ")"
" + String(d.pourcentage).replace(".", ",") + " % – " + toutesvoix + " voix"
"
                /* On peut coller comme class="valeur fonce" si la couleur est trop claire*/
 \
\
" + (monMax - maFin) + " % \
" + monDebut + " %\
" + (maFin - monDebut) + " % "


\
"
"
"
"
        } else {
            /*    blancs, nuls et abstention    */
"
"
 "
" + d.nom + ""
" + toutesvoix + " voix non exprimées"
"
                /* On peut coller comme class="valeur fonce" si la couleur est trop claire*/
 \
\
90 % \
5 %\
5 % "
\
"
"
"
"
        }

        $("#reglettes").append(tableau)
    });

    /* un nouvelle variable */

    var totalvoix2nd = totalvoix;

    $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
        var ceci = $(this).attr("id").substring(6);
        $("#gliss_" + ceci).slider({
            min: monMin,
            max: monMax,
            range: true,
            step: 1,
            values: [monDebut, maFin],
            slide: function(event, ui) {
                var premier = ui.values[0],
                    second = ui.values[1];

                var left = 100 * (premier - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (second - monMin) / (monMax - monMin);
                $(this).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                /* MÀJ des valeurs*/
                var delay = function() {
                    var indexGliss = $(ui.handle).index();

 0) {
                        $('#abs_' + ceci).html(100 - second + " %").show()
                    } else {
                        $('#abs_' + ceci).hide()
                    }
                    if (indexGliss == 1) {
                        valAffichee = premier + " %"
                        $('#min_' + ceci).html(valAffichee).position({
                            my: 'center bottom',
                            at: 'center top-2',
                            of: ui.handle,
                            offset: "0, 10"
                        });
                        $('#max_' + ceci).html(second - premier + " %");
                    } else {
                        valAffichee = second - premier + " %" /* - ui.value[0]*/
                        $('#max_' + ceci).html(valAffichee).position({
                            my: 'center bottom',
                            at: 'center bottom+22',
                            of: ui.handle,
                            offset: "0, 10"
                        });
                    }

                };
                setTimeout(delay, 5);
            },
            create: function(event, ui) {
                var left = 100 * (monDebut - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (maFin - monMin) / (monMax - monMin);
                $(this).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $(this).find(".ui-slider-handle:eq(0)").css("background-color", col1)
                $(this).find(".ui-slider-handle:eq(1)").css("background-color", col2)
                if (ceci == "blancsetnuls" || ceci == "abstention") {

                    $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' 5%, ' + col3 + ' 10%)');
                    $("#gliss_" + ceci).slider({
                        "values": [5, 10],
                    });
                } else {


                    $(this).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                }

            }
        });

    })


    /* la légende */

" + data[0].prenom + " " + data[0].nom)
" + data[1].prenom + " " + data[1].nom)
    $(".legende_reglettes #legende3 span").css("background-color", col3)

    /* la validation et les estimations */

    $("#validation").on("click", function() {
        if ($(this).hasClass("desact") == false) {
            $(this).addClass("desact")
            $(".monresultat").show()
            onCompte();
        }
    });

    $("#reportator .estimation").on("click", function() {
        if ($("#validation").hasClass("desact") == false) {
            var valeurSondage = $(this).data("sondage");
            $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
                var valeur1 = data[i][valeurSondage + "1"],
                    valeur2 = data[i][valeurSondage + "2"],
                    premier = valeur1,
                    second = valeur1 + valeur2,
                    absTemp = 100 - (valeur1 + valeur2);

                var ceci = $(this).attr("id"),
                    cela = $(this).attr("id").substring(6)
                $("#" + ceci).slider({
                    "values": [premier, second],
                });

                var left = 100 * (premier - monMin) / (monMax - monMin);
                var right = 100 * (second - monMin) / (monMax - monMin);
                $("#" + ceci).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');

 0) {
                    $('#abs_' + cela).html(absTemp + " %").show()
                } else {
                    $('#abs_' + cela).html(absTemp + " %").hide()
                }
                $('#min_' + cela).html(valeur1 + " %").css("left", valeur1 + "%");
                $('#max_' + cela).html(Number(valeur2) + " %").css("left", valeur2 + valeur1 + "%");
            });
        }
    });

    function nettoyage(e) {
        return e.replace("-", "").replace("é", "e").replace(/ /g, "").toLowerCase()
    };

    function onCompte() {
        $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
            $(this).slider("disable")
            var ceci = $(this).attr("id"),
                premierreport = $("#" + ceci).slider("values", 0),
                secondreport = $("#" + ceci).slider("values", 1) - premierreport,
                abreport = 100 - Number(secondreport + premierreport);

            favori = favori + ((data[i].voix / 100) * premierreport);
            outsider = outsider + ((data[i].voix / 100) * secondreport);
            totalvoix2nd = (totalvoix2nd - ((data[i].voix / 100) * abreport)).toFixed(0);
        })
        $("#reprendre").show()
        favori += 1;
        debut = "Avec votre estimation des reports, ";

 outsider) {
            html = data[0].prenom + " " + data[0].nom + " l'emporterait au second tour "
            html += "avec " + ((favori / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %"
        } else {
            html = data[1].prenom + " " + data[1].nom + " l'emporterait au second tour "
            html += "avec " + ((outsider / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %"
        }
        /* affiche des résultats */
        $("#resultat_reglettes").html(debut + html + " des suffrages.");


        if (isInApp == null) {
            /* le bouton pour le tweeter */
');
        }

 outsider) ? " gras" : "") + "\" style=\"width:" + ((favori / totalvoix2nd) * 99).toFixed(0) + "%;border-top-color:" + data[0].couleur + ";\">" + ((favori / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %" + data[0].initiale + " " + data[0].nom + ""
" + ((outsider / totalvoix2nd) * 100).toFixed(1).replace(".", ",") + " %" + data[1].initiale + " " + data[1].nom + ""
"

        $("#resultat_graphique").html(graphique);
        window.scrollBy(0, 180)

        /* l'événément quand on veut recommencer */

        $("#reprendre").on("click", function() {
            $(this).hide()
            $("#validation").removeClass("desact")
            $(".monresultat").hide()

            /* on remet à zéro */
            $("#reglettes .glissiere").each(function(i, d) {
                $(this).slider("enable")
                var ceci = $(this).attr("id"),
                    cela = $(this).attr("id").substring(6);

                if (cela == "blancsetnuls" || cela == "abstention") {
                    $("#" + ceci).slider({
                        "values": [5, 10],
                    });
                    $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + 5 + '%, ' + col3 + ' ' + 10 + '%)');
                    $('#abs_' + cela).html("90 %");
                    $('#min_' + cela).html("5 %").css("left", "5%");
                    $('#max_' + cela).html("5 %").css("left", "10%");
                } else {
                    $("#" + ceci).slider({
                        "values": [45, 90],
                    });

                    var left = 100 * (45 - monMin) / (monMax - monMin);
                    var right = 100 * (90 - monMin) / (monMax - monMin);
                    $("#" + ceci).find(".ui-slider-range").css("background-color", col2)
                    $("#" + ceci).css('background-image', '-webkit-linear-gradient(left, ' + col1 + ' ' + left + '%, ' + col3 + ' ' + right + '%)');
                    $('#abs_' + cela).html("10 %");
                    $('#min_' + cela).html("45 %").css("left", "45%");
                    $('#max_' + cela).html("45 %").css("left", "90%");
                }
                favori = 0;
                outsider = 0;
                totalvoix2nd = totalvoix;
            })


            $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: $("#reportator").offset().top
            }, 1000);


        })

    };
});


<article-nb="2022/04/18/19-8">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La Maison de la culture du Japon, à Paris, présente des estampes illustrant les changements opérés dans l’éducation sous cette période d’ouverture au monde du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             Exposition : à l’ère Meiji, des enfants sages comme des images      La Maison de la culture du Japon, à Paris, présente des estampes illustrant les changements opérés dans l’éducation sous cette période d’ouverture au monde du pays.          Par Sylvie Kerviel         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/18/19-9">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En un an, le géant de l’audit et du conseil a cédé un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n’aura aucune incidence sur l’emploi
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             Entre télétravail et « flex office », Deloitte abandonne un nouvel immeuble à la City de Londres      En un an, le géant de l’audit et du conseil a cédé un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n’aura aucune incidence sur l’emploi          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Faire des économies d’échelle tout en s’adaptant aux nouvelles méthodes de travail : telle est la stratégie de Deloitte au Royaume-Uni depuis la pandémie de Covid-19. Selon les informations du Financial Times, le géant de l’audit et du conseil abandonnera en mai Hill House, l’un des bâtiments de son campus de New Street Square, dans la City de Londres.          Hill House représente plus de 17 000 mètres carrés de bureaux, ce qui porte à 23 000 mètres carrés la surface dont s’est séparée la société à Londres, en un an. Après les premiers confinements, Deloitte n’avait pas rouvert l’un de ses quatre bureaux de New Street Square, et a aussi fermé un « hub numérique ». Au total, le cabinet cède un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale. Deloitte a prolongé les baux des deux plus grands bâtiments de son campus jusqu’en 2036, lui laissant 45 000 mètres carrés sur le site où l’entreprise est implantée depuis 2007.          Ces grandes manœuvres n’auront aucune incidence sur l’emploi, indique une source au Financial Times. En effet, les salariés travaillant dans les bâtiments abandonnés ont été, ou seront, transférés dans les bureaux restants. En revanche, Deloitte avait déjà décidé, en 2020, de fermer des bureaux à Gatwick, à Liverpool, à Nottingham et à Southampton, donnant aux 500 employés concernés la possibilité de conserver leur emploi s’ils travaillaient à temps plein à domicile.          Nouvelles méthodes de management          Pour éviter l’engorgement dans ses locaux de la City, la multinationale aux 345 000 salariés dans 150 pays mise sur le travail hybride et le « flex office », ce qui signifie qu’il y a davantage de salariés que de bureaux individuels disponibles. Cette stratégie va de pair avec la généralisation du télétravail, alors qu’une enquête interne a révélé que la majorité du personnel ne souhaitait pas venir au bureau plus de deux jours par semaine. En 2021, l’entreprise a demandé aux employés de décider eux-mêmes de la fréquence à laquelle ils voulaient travailler à domicile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vie au travail : le groupe Deloitte mène un test grandeur nature à la Défense                 A l’évolution des modes de travail post-Covid s’ajoute la possibilité, pour Deloitte, de réaliser des économies, d’autant que le secteur est confronté à des coûts plus élevés pour se conformer aux réglementations environnementales. « Nous révisons constamment nos besoins en espaces de bureaux pour refléter les changements apportés à nos méthodes de travail et à nos objectifs de développement durable », déclare Stephen Griggs, associé directeur britannique de Deloitte.          Le groupe est connu pour explorer de nouvelles méthodes de management, pour lui-même comme pour les entreprises qu’il conseille. En 2016, le nouveau siège de sa filiale française avait fait tester cinq types d’organisation du travail « flexible » à mille de ses salariés, à commencer par les bureaux partagés, déjà mis en avant à l’époque pour « renforcer l’efficacité ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/18/entre-teletravail-et-flex-office-deloitte-abandonne-un-nouvel-immeuble-a-la-city-de-londres_6122666_3234.html"},"headline":"Entre t\u00e9l\u00e9travail et \u00ab\u00a0flex office\u00a0\u00bb, Deloitte abandonne un nouvel immeuble \u00e0 la City de Londres","dateCreated":"2022-04-18T17:53:32+02:00","datePublished":"2022-04-18T17:53:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Europe","International","Royaume-Uni","Management","Conditions de travail","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"En un an, le g\u00e9ant de l\u2019audit et du conseil a c\u00e9d\u00e9 un tiers de sa surface de bureaux dans la capitale britannique. Il assure que cela n\u2019aura aucune incidence sur l\u2019emploi","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/533/0/5184/2592/1342/671/60/0/3725afb_1650288347153-deloitte-londres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-10">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’ancien premier ministre du Japon analyse, dans une tribune au « Monde », les conséquences de l’agression de l’Ukraine par la Russie sur les rapports de force dans la région Indo-Pacifique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Taïwan         Shinzo Abe : « L’heure est venue pour les Etats-Unis de faire clairement savoir qu’ils défendront Taïwan face à la Chine »   Tribune        Shinzo Abe  ancien premier ministre du Japon        L’ancien premier ministre du Japon analyse, dans une tribune au « Monde », les conséquences de l’agression de l’Ukraine par la Russie sur les rapports de force dans la région Indo-Pacifique.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’invasion de l’Ukraine par la Russie en conduit beaucoup à songer à la précarité de la relation entre la Chine et Taïwan. La situation de l’Ukraine et celle de Taïwan présentent trois similitudes, d’importantes différences intervenant par ailleurs.          Une première analogie réside dans l’écart considérable de puissance militaire entre Taïwan et la Chine, comme entre l’Ukraine et la Russie. Cet écart ne cesse par ailleurs de se creuser année après année. Deuxièmement, ni l’Ukraine ni Taïwan ne disposent d’alliés militaires officiels. Les deux pays doivent faire face seuls aux menaces et aux attaques.          Troisièmement, la Russie et la Chine étant membres permanents et disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité des Nations unies, la fonction de médiation de l’ONU ne peut ici intervenir dans les conflits qui les impliquent. On l’observe concernant l’actuelle agression de l’Ukraine par la Russie, et ce serait également le cas dans l’éventualité d’une crise autour de Taïwan.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan craint d’être l’Ukraine de la Chine                 Dans le cas de Taïwan, la situation est toutefois encore plus délicate. Si Taïwan ne dispose pas d’alliés, elle entend compter sur le Taiwan Relations Act, une loi américaine de 1979 en vertu de laquelle les Etats-Unis fournissent à l’Etat insulaire les équipements et approvisionnements militaires « nécessaires pour permettre à Taïwan de conserver une capacité d’autodéfense suffisante ». Cette loi constitue une forme de compensation à la réticence de l’Amérique à affirmer qu’elle « défendra Taïwan » si celle-ci est attaquée. Il est temps que ce fonctionnement change.          Politique d’ambiguïté stratégique          En réponse à l’agression de la Russie contre l’Ukraine, les Etats-Unis ont rapidement déclaré qu’ils n’enverraient pas de troupes défendre le régime de Kiev. En revanche, dans le cas de Taïwan, les Etats-Unis appliquent une politique d’ambiguïté stratégique. C’est ici qu’apparaît une deuxième différence : la réponse à la question de savoir si les Etats-Unis interviendraient par la force en cas de crise impliquant Taïwan n’est pas claire.          Les Etats-Unis préférant maintenir indéterminée leur position sur la manière dont ils répondraient à une agression contre Taïwan, la Chine se trouve (jusqu’à présent) dissuadée de s’y aventurer militairement. Les dirigeants chinois doivent en effet tenir compte de la possibilité d’une intervention militaire américaine. Dans le même temps, l’ambiguïté des Etats-Unis contraint Taïwan à envisager l’éventualité qu’ils n’interviennent pas militairement, ce qui tempère ici les groupes radicaux pro-indépendance sur l’île.        Il vous reste 58.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/18/shinzo-abe-l-heure-est-venue-pour-les-etats-unis-de-faire-clairement-savoir-qu-ils-defendront-taiwan-face-a-la-chine_6122614_3232.html"},"headline":"Shinzo Abe\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est venue pour les Etats-Unis de faire clairement savoir qu\u2019ils d\u00e9fendront Ta\u00efwan face \u00e0 la Chine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-18T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-18T10:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-18T10:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ta\u00efwan"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Chine","Japon","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"L\u2019ancien premier ministre du Japon analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences de l\u2019agression de l\u2019Ukraine par la Russie sur les rapports de force dans la r\u00e9gion Indo-Pacifique.","author":[{"@type":"Person","name":"Shinzo Abe","description":"ancien premier ministre du Japon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/11/128/5/3770/1883/1342/671/60/0/abc9b2a_2ed09d1845dc4f6889b5f4edb7cb5796-2ed09d1845dc4f6889b5f4edb7cb5796-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-11">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La programation de cette 46e édition, qui se déroule du 19 au 24 avril, propose un dosage entre vedettes aux découvertes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Musiques             Le Printemps de Bourges retrouve ses marques      La programation de cette 46e édition, qui se déroule du 19 au 24 avril, propose un dosage entre vedettes aux découvertes.          Par Sylvain Siclier         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La 46e édition du festival du Printemps de Bourges se déroulera du 19 au 24 avril.  ARTHUR BETBEDER/PRINTEMPS DE BOURGES                 En 2020, en raison des règles pour lutter contre la pandémie de Covid-19, le festival Le Printemps de Bourges-Crédit mutuel – nom officiel – avait présenté sur Internet, du 21 au 26 avril, des concerts filmés et diverses chroniques. En 2021, en déplaçant les dates du 22 au 27 juin, avait pu avoir lieu une édition sans grands concerts, encore interdits, mais avec l’accès à des salles aux jauges réduites. Pour sa 46e édition, le festival retrouve, du 19 au 24 avril, sa période et son fonctionnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Musique : Charlotte Adigéry & Bolis Pupul, paire espiègle                   Ainsi le chapiteau W est au rendez-vous, reflet de l’activité récente des vedettes et amorce des programmations des gros festivals d’été. L’ouverture, avec Jacques et Thomas Dutronc, affiche complet. Suivront Vianney, Juliette Armanet, le 20, puis Clara Luciani, IAM et Eddy de Pretto, le 21. Autres retrouvailles, celles du va-et-vient plutôt électro-pop, rap et dansant entre le W et le Palais d’Auron, avec notamment Roméo Elvis, Kungs, Luidji, Deluxe, Polo & Pan, Lilly Wood & The Prick… le 22 et Vitalic, Laylow, Poupie, Thylacine, Caballero VS JeanJass… le 23. A La Halle au blé, deux grandes soirées rap français, avec Laeti, Bianca Costa, Jok’air, Zola et OBOY, le 20 et Zinée, Guy2bezbar, Gazo, Josman et Dinos, le 21.            Nouveaux bâtiments            Le festival prendra ses marques dans les nouveaux bâtiments de la Maison de la culture de Bourges, inaugurée en septembre 2021. La salle Pina-Bausch recevra Fishbach, P.R2B et Mansfield. TYA le 20 avril, puis le 22 une création intitulée « Qu’est-ce qu’on attend ! » menée par Adrien Soleiman. Salle Gabriel-Monnet, ce sera Brigitte Fontaine (le 20), Sofiane Pamart et Hania Rami (21), Olivia Ruiz et Florent Marchet (23).              Dans la programmation, qui fait une large place aux femmes, notons au Théâtre Jacques-Cœur, l’approche plutôt soul de Crystal Murray, Joy Crookes et Reinel Bakole (le 20), et entre folk et pop Merryn Jeann, Meskerem Mees et Charlotte Cardin (21). Parmi les créations, au Palais Jacques-Cœur, les rencontres d’Albin de la Simone et Sylvain Prudhomme (21) et de Céline Sallette et Chloé Thévenin (22). Enfin, il y aura au 22 profusion d’artistes et de formations révélés ces derniers temps, dont Jacques, Uele Lamore, Charlotte Adigéry et Bolis Pupul, Glauque… le 21, Last Train, Lime Garden, PARK… le 22 et Malik Djoudi, Marie-Flore, Rouquine… le 23. La salle recevra aussi la trentaine de formations du dispositif de repérage de nouveaux talents, Les inouïs, du 20 au 23 avril.              Le Printemps de Bourges, du 19 au 23 avril. De 10 € à 40 €.                   Sylvain Siclier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/18/le-printemps-de-bourges-retrouve-ses-marques_6122596_3246.html"},"headline":"Le Printemps de Bourges retrouve ses marques","dateCreated":"2022-04-18T07:00:25+02:00","datePublished":"2022-04-18T07:00:25+02:00","dateModified":"2022-04-18T09:10:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"La programation de cette 46e \u00e9dition, qui se d\u00e9roule du 19 au 24\u00a0avril, propose un dosage entre vedettes aux d\u00e9couvertes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/15/6/0/700/350/1342/671/60/0/16dff30_19386-1hkp34o.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-12">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le candidat aborde le rituel exercice télévisuel, prévu mercredi 20 avril, dans une position moins confortable qu’en 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron, un président sortant au défi du débat d’entre-deux-tours      Le candidat aborde le rituel exercice télévisuel, prévu mercredi 20 avril, dans une position moins confortable qu’en 2017.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 02h58, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ce 5 mai 1981, Valéry Giscard d’Estaing franchit les portes de la Maison de la radio, serein. A quelques minutes du débat du second tour de l’élection présidentielle qui l’oppose au socialiste François Mitterrand, le chef de l’Etat de la « France forte », contre « la force tranquille » de son adversaire, ne doute pas de sa supériorité. Sept ans plus tôt, lors d’un même débat, le centriste, étiqueté « président de la modernité » et doté, selon son entourage, d’« une intelligence supérieure », avait dominé les échanges face au député de la Nièvre. « Vous n’avez pas le monopole du cœur », avait-il lâché à l’ancien premier secrétaire du Parti socialiste, décontenancé.          Nul doute que le débat tournera une fois de plus à son avantage, pense-t-il. François Mitterrand ne s’est-il pas, lui-même, jugé « exécrable » en 1974, selon le récit de l’ancienne journaliste Michèle Cotta ?  « J’ai lu et entendu que ce soir on dirait qu’il y aurait un vainqueur et un vaincu. Je ne suis pas venu pour cela », lance d’entrée Valéry Giscard d’Estaing, faussement humble. Cinq jours plus tard, l’homme de gauche qui avait, ce soir-là, fait du passé du chef de l’Etat un « passif » remporte le scrutin.          Quel poids ce débat d’entre-deux-tours a-t-il eu ? Difficile à dire. Mais à quelques jours de l’affrontement attendu, mercredi 20 avril, entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron, chacun des deux camps fourbit ses armes, gardant en mémoire le souvenir du précédent débat de 2017. La candidate d’extrême droite s’était, ce soir-là, trompée dans ses fiches, finissant par perdre tout sang-froid. Ce fut le « plus gros échec » de sa carrière politique, a-t-elle reconnu récemment. Emmanuel Macron avait, au contraire, démontré à ceux qui redoutaient l’inexpérience de son âge qu’il avait la carrure et le sérieux d’un présidentiable.          Cinq ans plus tard, le vent peut-il tourner et surprendre le président sortant comme il avait désarçonné Valéry Giscard d’Estaing ? Lors du démarrage de sa campagne en vue du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril, le locataire de l’Elysée n’a pas fait les mêmes erreurs qu’en 2017. A l’époque, l’ancien ministre de l’économie avait abordé le débat lesté du poids de sa soirée à La Rotonde, cette brasserie du 6e arrondissement de Paris où il avait fêté, bien maladroitement, son accession au second tour, laissant entendre que la partie était déjà gagnée.          « Un coup de pied aux fesses »          Marine Le Pen, elle, avait attaqué d’entrée de jeu une campagne de terrain au chevet du « peuple ». Cette fois-ci, Emmanuel Macron a multiplié dès le lendemain du premier tour les déplacements sur le terrain et occupé l’espace médiatique pour marteler son programme et pilonner celui de son adversaire. Un projet « mortifère », selon lui, qui « ruinerait les petits épargnants », et dont l’absence de préoccupation écologique conduirait « au grand réchauffement ». Assez, espère-t-il, pour faire disparaître l’image de la « non-campagne » du premier tour d’un président distant.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/18/presidentielle-2022-emmanuel-macron-un-president-sortant-au-defi-du-debat-d-entre-deux-tours_6122582_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron, un pr\u00e9sident sortant au d\u00e9fi du d\u00e9bat d\u2019entre-deux-tours","dateCreated":"2022-04-18T02:58:04+02:00","datePublished":"2022-04-18T02:58:04+02:00","dateModified":"2022-04-18T15:39:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat aborde le rituel exercice t\u00e9l\u00e9visuel, pr\u00e9vu mercredi 20\u00a0avril, dans une position moins confortable qu\u2019en\u00a02017.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/285/0/3425/1712/1342/671/60/0/e0ed684_1650231994926-12-debat-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-13">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La mort d’une femme enceinte de neuf mois après avoir demandé en vain d’être prise en charge dans un hôpital du nord du pays a suscité une vague d’indignation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, la polémique enfle contre les violences obstétricales      La mort d’une femme enceinte de neuf mois après avoir demandé en vain d’être prise en charge dans un hôpital du nord du pays a suscité une vague d’indignation.          Par Théa Ollivier(Louga, Sénégal, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Maïmouna Ba, mère d’Astou Sokhna, enceinte de neuf mois décédée le 1er avril à l’hôpital régional de Louga après avoir demandé en vain l’aide du personnel soignant.  THEA OLLIVIER                 Dans la modeste maison familiale, la douleur se lit sur les visages. Tantes, sœurs et voisines font bloc autour de la mère d’Astou Sokhna, décédée le 1er avril à l’hôpital régional de Louga, à 200 kilomètres au nord de Dakar. Tenant entre ses mains un album rempli de photos de la jeune trentenaire, Maïmouna Ba témoigne des vingt heures d’agonie vécues par sa fille. Enceinte de neuf mois, celle-ci a attendu en vain et dans de grandes souffrances qu’on lui fasse une césarienne.              « Elle a appelé la sage-femme à maintes reprises à cause de ses maux de ventre intenses et de ses vertiges, mais personne ne lui répondait, s’indigne la mère de famille. Ma colère s’adresse au personnel soignant car ils l’ont négligée. Ils n’ont aucune considération pour l’être humain. » La famille a porté plainte le 7 avril contre les responsables du centre hospitalier de Louga.                             Lire aussi :  Au Sénégal, tollé après la mort tragique d’une femme enceinte à l’hôpital                   Le drame a suscité une grande émotion au Sénégal, au point de devenir le symbole des violences subies par les femmes dans les établissements de santé. Devant le tollé, le ministre de la santé, Abdoulaye Diouf Sarr, a dû intervenir publiquement jeudi 14 avril. Il a admis que le décès d’Astou Sokhna aurait pu être évité s’il y avait eu « une bonne évaluation des risques et une surveillance optimale » durant son séjour à la maternité.            Une enquête a été ouverte tandis que le directeur de l’hôpital a été démis de ses fonctions et le personnel de garde durant le décès suspendu. Ces soignants ont tenu un sit-in le 14 avril devant l’hôpital de Louga pour démentir la thèse de la négligence et pointer du doigt leurs conditions précaires de travail.            Des violences récurrentes            Parmi leurs récriminations : la perte d’un bloc opératoire, la réduction de la capacité d’accueil pour les grossesses pathologiques et les patientes en postopératoire, conduisant à mettre parfois deux à trois parturientes par lit, l’insuffisance en ressources humaines (409 agents de santé en 2022 pour plus de 25 000 consultations). Le personnel de santé accuse aussi la structure de ne plus payer les gardes et les astreintes depuis septembre 2021.              De son côté, le ministre Abdoulaye Diouf Sarr a tenu à préciser que cette mort tragique « ne reflète pas l’état actuel du système de santé qui, ces dernières années, a connu des progrès significatifs ». Entre 2000 et 2020, le taux de mortalité infantile est ainsi passé de 6,7 à 2,9 % au Sénégal, selon la Banque mondiale.                           Marche à Louga le 15 avril 2022 pour demander justice pour Astou Sokhna, mais aussi pour dénoncer les violences récurrentes dans l’hôpital régional de cette petite ville.  THEA OLLIVIER                 Ce constat ne rassure pas les centaines de manifestants qui ont marché vendredi 15 avril à Louga pour demander justice pour Astou Sokhna, mais aussi pour dénoncer les violences récurrentes dans l’hôpital régional de cette petite ville de l’intérieur du pays. De nombreuses femmes s’époumonaient dans le cortège, malgré la chaleur et le jeûne du ramadan.            « C’est la première fois que je vois une telle mobilisation à Louga. Cela s’explique car chacune de ces femmes a été victime de violence ou de maltraitance à l’hôpital », affirme Mamyto Nakamura, membre du collectif Justice pour Astou Sokhna à l’initiative de la marche. Une pétition en ligne pour réclamer de « mettre fin à toutes les formes de violences que subissent les femmes à l’hôpital de Louga » a atteint près de 85 000 signatures en moins d’une semaine.            La culture de la peur du regard de l’autre            A la fin de la mobilisation, Mamyto Nakamura a transmis au gouverneur de la région une liste de revendications, dont l’amélioration du plateau médical et des équipements. Le collectif veut aussi mettre en place des pôles de surveillance de la société civile dans tous les hôpitaux du Sénégal, car l’affaire d’Astou Sokhna dépasse le cas de Louga. « Pendant longtemps, nous avons été complices car nous n’avons pas dénoncé ces violences et les négligences. Aujourd’hui, c’est l’occasion d’essayer d’avoir gain de cause dans ce combat national », soutient Mamyto Nakamura.              Cette féministe lougatoise assure avoir reçu depuis le drame des centaines de témoignages de femmes signalant des cas de maltraitance. Mais la plupart ne souhaitent pas prendre la parole à cause de la « sutura », qui désigne au Sénégal la culture de la discrétion et la peur du regard de l’autre.                              Lire aussi   A Kédougou, dans le sud-est du Sénégal, le défi de l’accès à la santé pour tous                   « Je me bats contre la sutura car des vies humaines sont en jeu. Si tout le monde avait dénoncé ces violences, Astou Sokhna serait aujourd’hui parmi nous avec son bébé », fulmine Badiane Diop, 26 ans. Elle-même n’a pas osé porter plainte quand son bébé est décédé suite à son accouchement en mars à Louga.            « Malgré l’urgence, j’ai attendu plus de cinq heures avant d’être prise en charge. J’ai appelé le personnel soignant à maintes reprises, mais personne ne s’est occupé de moi. On m’a juste demandé de mettre trois serviettes hygiéniques pour empêcher le sang ou l’eau de couler, en me disant que c’était normal d’avoir mal », témoigne-t-elle.            « Jamais aucun coupable n’est désigné »            Sa famille s’est opposée à ce qu’elle aille en justice. « Mais je ne pardonnerai jamais ce qu’ils m’ont fait et ce qu’ils ont fait à mon bébé », lance d’un ton amer cette jeune couturière, qui n’arrive plus à trouver le sommeil depuis la perte de son nourrisson. « Toutes les femmes enceintes ont peur d’accoucher dans cet hôpital, mais elles n’ont pas les moyens d’aller dans les structures cliniques privées », précise-t-elle.              Selon certaines féministes, le silence des femmes s’explique aussi par la banalisation de la souffrance lors des accouchements. « On nous apprend à enfanter dans la douleur. Mais comment prendre conscience que l’on est victime de violence si l’on est conditionnée à la supporter ? », s’indigne Khadidiatou Tida Dansokho, présidente du collectif Plus jamais ça qui, depuis 2020, se bat alors contre les violences gynécologiques et obstétricales. « Nous avons eu du mal à ce que les gens osent parler mais les langues se délient, et cette affaire Astou Sokhna est un accélérateur », reconnaît-elle.                              Lire aussi   A Dakar, le ras-le-bol des étudiants en médecine, précaires et mal protégés                   Les problèmes de maltraitance et de négligence dans les établissements de santé publique ne se limitent pas aux maternités, selon le collectif Patients en danger créé dans la foulée de l’affaire Astou Sokhna. « Des Sénégalais sont victimes d’un système défaillant, mais jamais aucun coupable n’est désigné. L’impunité nous révolte », explique Gahëls Babacar Mbaye, porte-parole du mouvement. Cette mobilisation, précise-t-elle, ne vise pas à stigmatiser le personnel médical, mais à proposer des réformes du système de santé.            Le ministère de la santé affirme être conscient des problèmes. En deux ans, 3 000 soignants ont été recrutés, mais cela ne suffit pas à compenser la fuite des spécialistes vers les structures de santé privées. « Au-delà du recrutement, nous devons renforcer la formation du personnel de santé sur l’éthique et la déontologie, tout en les accompagnant sur les revenus. Mais nous devons aussi mettre l’accent sur les sanctions pour faire craindre les mauvais comportements », affirme Ousmane Dia, directeur des établissements publics du Sénégal.              Une nouvelle manifestation est prévue le 23 avril à Dakar pour demander justice pour « Astou Sokhna et toutes les autres victimes » et réclamer « des soins de santé de qualité et adaptés pour les Sénégalais ».                 Théa Ollivier(Louga, Sénégal, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/18/au-senegal-la-polemique-enfle-contre-les-violences-obstetricales_6122667_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, la pol\u00e9mique enfle contre les violences obst\u00e9tricales","dateCreated":"2022-04-18T18:00:02+02:00","datePublished":"2022-04-18T18:00:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique","Genre","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"La mort d\u2019une femme enceinte de neuf mois apr\u00e8s avoir demand\u00e9 en vain d\u2019\u00eatre prise en charge dans un h\u00f4pital du nord du pays a suscit\u00e9 une vague d\u2019indignation.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Louga, S\u00e9n\u00e9gal, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/379/0/6000/3000/1342/671/60/0/289137d_1650291463556-dsc0668.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-14">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A l’hôpital Saint-Louis, le manque d’infirmiers de nuit met en grande difficulté un service d’hématologie, alerte l’équipe soignante, qui craint de devoir fermer « à très court terme ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Santé             A Paris, un service hospitalier de pointe menacé de fermeture      A l’hôpital Saint-Louis, le manque d’infirmiers de nuit met en grande difficulté un service d’hématologie, alerte l’équipe soignante, qui craint de devoir fermer « à très court terme ».          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La force du symbole. L’hématologie à l’hôpital Saint-Louis, à Paris (10e), constitue un fleuron de la discipline. On vient de toute la région pour s’y soigner. Du reste de l’Europe pour s’y former. C’est pourtant ce service réputé, et plus précisément son étage d’immunopathologie clinique, en charge des maladies rares et de certains cancers hématologiques, qui est menacé de fermeture, veut alerter l’équipe soignante.          Personnels et patients appellent à un rassemblement mardi 19 avril devant l’établissement de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), ancré au nord-est de la capitale. Le service ne pourra plus fonctionner « à très court terme », mettent-ils en garde dans une lettre adressée aux candidats à l’élection présidentielle. En cause : le manque d’infirmiers de nuit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                 A compter du 1er juin, le tableau des gardes ne compte ainsi plus d’inscrits, selon les médecins du service. Impossible dès lors d’assurer la permanence et la sécurité des soins. Depuis septembre, l’équipe de nuit de ce service dans lequel une forte technicité est requise, a été décimée : il reste deux infirmiers, au lieu des douze nécessaires – et l’un d’eux s’en va cet été. Ce sont donc des soignants de l’équipe de jour, elle au complet, qui se relaient la nuit, avec en parallèle un recours toujours plus important à l’intérim.          « A la longue, ça devient difficile, le changement de rythme, pour le corps mais aussi socialement, résume Jordan Le Solliec, 29 ans, infirmier passé sur les horaires de nuit depuis janvier, qui va retourner sur son poste de jour en mai. On s’accroche, mais on sait que sur le long terme, ça ne va pas le faire, les gens sont épuisés, ils vont partir… La situation est vraiment attristante, surtout pour les patients. »          « Au bord d’une ligne rouge »          Il y a urgence à « reconnaître la pénibilité du travail de nuit et de le valoriser de façon significative », écrivent les signataires de la lettre d’alerte aux candidats, dénonçant le niveau dérisoire pratiqué actuellement, avec une compensation de 9,63 euros brut par nuit. « Les pouvoirs publics doivent donner à l’hôpital les moyens d’assurer sa mission », soutiennent-ils.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nevers, la seule maternité du département ferme ses portes temporairement                 « On sent bien qu’on arrive au bord d’une ligne rouge, la qualité des soins se dégrade », s’inquiète l’hématologue Marion Malphettes. La médecin de Saint-Louis commence à devoir refuser des patients ou décaler des chimiothérapies, alors que le service, qui reçoit un millier de patients par an, ne compte plus que quatorze lits depuis l’été, contre vingt-trois auparavant. « Tous les services sont touchés, il y a des lits fermés partout », reprend l’hématologue.        Il vous reste 38.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/18/a-paris-un-service-hospitalier-de-pointe-menace-de-fermeture_6122650_3224.html"},"headline":"A Paris, un service hospitalier de pointe menac\u00e9 de fermeture","dateCreated":"2022-04-18T15:00:02+02:00","datePublished":"2022-04-18T15:00:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"A l\u2019h\u00f4pital Saint-Louis, le manque d\u2019infirmiers de nuit met en grande difficult\u00e9 un service d\u2019h\u00e9matologie, alerte l\u2019\u00e9quipe soignante, qui craint de devoir fermer \u00ab\u00a0\u00e0 tr\u00e8s court terme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/7c21b5b_1650268846009-000-1sf8jh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-15">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil… Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants délaissent l’organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jugés plus percutants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Royaume-Uni             Face à l’urgence climatique, les activistes britanniques en quête d’actions plus radicales et plus ciblées      Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil… Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants délaissent l’organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jugés plus percutants.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h57, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des militants d’Extinction Rebellion à Oxford Circus, dans le centre de Londres, le 9 avril 2022.  TOLGA AKMEN / AFP               Début avril sont apparus un peu partout sur les trottoirs de Londres des stickers représentant un sablier stylisé, le symbole d’Extinction Rebellion (XR). Le mouvement né au Royaume-Uni, en 2018, a planifié un mois d’actions presque quotidiennes dans la capitale : défilés colorés dans le quartier de Westminster, blocages de ponts sur la Tamise ou de sièges sociaux dans la City (l’assureur Lloyds, le géant pétrolier Shell).          Ce ne sont pourtant pas ces actions qui font la « une » des tabloïds et suscitent l’ire du gouvernement Johnson, mais celles d’autres formations militantes, souvent créées à l’initiative d’anciens de XR, et qui évoluent avec fluidité. Plus radicales et bien plus ciblées, elles partagent les mêmes principes que XR : la désobéissance civile, jugée légitime face à l’urgence climatique et à l’apathie des politiques, et l’action non violente.          « Attirer l’attention »          Ainsi, Animal Rebellion est né en 2019 pour sensibiliser aux conséquences de l’agriculture intensive sur le climat. Une partie de ses membres ont ensuite fondé Insulate Britain, en septembre 2021, pour dénoncer le renoncement de Downing Street à augmenter les subventions d’aides à l’isolation des maisons. Ils ont multiplié les blocages d’autoroutes autour de Londres, dont la très fréquentée M25, provocant la colère de nombreux automobilistes. Sollicitée par la ministre de l’intérieur, Priti Patel, la Haute Cour de justice a émis des arrêts ayant abouti à l’emprisonnement d’une quinzaine de militants depuis fin 2021 – une première dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, prison ferme pour des militants du climat                 Dernier mouvement en date : Just Stop Oil, une formation apparue en décembre 2021 qui multiplie les blocages de dépôts de carburants dans le sud de l’Angleterre (Essex, Oxfordshire ou Kent), au point, depuis début avril, de provoquer des pénuries ponctuelles d’essence dans le Grand Londres. Les militants – pour la plupart très jeunes et souvent venus d’Animal Rebellion et d’Insulate Britain –, se fixent à la colle forte au sommet des camions-citernes ou aux entrées des dépôts.                         Un membre d’Extinction Rebellion porte un masque à l’effigie du premier ministre britannique, Boris Johnson, dans le quartier financier de la City, à Londres, le 12 avril 2022.  MATT DUNHAM / AP               Leur but : pousser le gouvernement à renoncer à l’exploitation de nouveaux champs gaziers et pétroliers en mer du Nord, une volonté que le premier ministre, Boris Johnson, exprime depuis le début de la guerre en Ukraine. « On reconnaît qu’il n’est pas possible de stopper l’exploitation pétrolière du jour au lendemain, mais l’Agence internationale de l’énergie est claire : si on veut atteindre la neutralité carbone en 2050, on doit immédiatement renoncer à toute nouvelle exploitation », explique Claudia Pena-Rojas, 24 ans, étudiante à Brighton, passée d’Animal Rebellion à Just Stop Oil.        Il vous reste 59.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/18/face-a-l-urgence-climatique-les-activistes-britanniques-en-quete-d-actions-plus-radicales-et-plus-ciblees_6122572_3244.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019urgence climatique, les activistes britanniques en qu\u00eate d\u2019actions plus radicales et plus cibl\u00e9es","dateCreated":"2022-04-18T00:57:00+02:00","datePublished":"2022-04-18T00:57:00+02:00","dateModified":"2022-04-18T15:56:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Animal Rebellion, Insulate Britain, Just Stop Oil\u2026 Au Royaume-Uni, de plus en plus de jeunes militants d\u00e9laissent l\u2019organisation Extinction Rebellion au profit de petits mouvements, jug\u00e9s plus percutants.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9380c9_1650206437503-556758.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/18/19-16">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ankara mène de façon régulière des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu’il qualifie de « terroriste ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Turquie             La Turquie lance une nouvelle offensive contre le PKK en Irak      Ankara mène de façon régulière des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu’il qualifie de « terroriste ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le ministre de la défense turc, Hulusi Akar, lors d’une réunion du conseil de l’Atlantique Nord avec la Géorgie et l’Ukraine, au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le 17 février 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 La Turquie a annoncé, lundi 18 avril, avoir lancé une nouvelle offensive aérienne et terrestre contre les rebelles kurdes turcs établis dans le nord de l’Irak. Le ministre de la défense, Hulusi Akar, a déclaré que des unités de commandos, des drones et des hélicoptères d’attaque avaient lancé l’offensive contre les repaires du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) dans trois régions proches de la frontière turque.            « Un grand nombre de terroristes ont été neutralisés », a-t-il déclaré, assurant que l’opération allait gagner en ampleur « dans les heures et les jours à venir ». Le ministre n’a pas précisé combien de militaires étaient impliqués dans l’offensive qui, selon ses dires, a été déclenchée dimanche soir.              Un porte-parole du PKK, qui n’a pas souhaité être identifié, a évoqué d’« intenses combats entre l’armée turque et le HPG [Forces de défense du peuple] », l’aile militaire du parti. « L’armée d’occupation [nom donné à l’armée turque par le PKK], qui a essayé de débarquer des troupes par hélicoptères, a également tenté une avancée terrestre », a-t-il assuré.            Visite du premier ministre du Kurdistan irakien            La Turquie mène de façon régulière des raids contre les positions du PKK, qualifié de « terroriste » par Ankara et ses alliés occidentaux, qui dispose de bases et de camps d’entraînement dans la région du Sinjar ainsi que dans les zones montagneuses du Kurdistan irakien.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le PKK à nouveau dans le viseur de la justice antiterroriste                   Cette opération militaire précise était destinée à déjouer une attaque de grande envergure du PKK contre la Turquie, selon le ministère de la défense turc. Mais les médias locaux évoquent une telle opération depuis des semaines.              L’offensive a été lancée deux jours après une visite en Turquie du premier ministre du Kurdistan d’Irak, Masrour Barzani, ce qui laisse entendre qu’il aurait été mis au courant des intentions d’Ankara. M. Barzani avait déclaré, à l’issue de ses entretiens avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qu’il était favorable à « l’élargissement de la coopération en vue de promouvoir la sécurité et la stabilité » dans le nord de l’Irak.            Le gouvernement du Kurdistan irakien entretient une relation compliquée avec les rebelles du PKK, dont la présence entrave les relations commerciales avec la Turquie. Les offensives de l’armée turque ont par ailleurs accentué les tensions entre Ankara et le gouvernement central irakien, à Bagdad, qui accuse la Turquie de ne pas respecter l’intégrité territoriale du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Diyarbakir, en Turquie, les Kurdes dans la grisaille                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Un tunnel, oui, mais sous la Manche !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/la-turquie-lance-une-nouvelle-offensive-contre-le-pkk-en-irak_6122640_3210.html"},"headline":"La Turquie lance une nouvelle offensive contre le PKK en Irak","dateCreated":"2022-04-18T13:12:34+02:00","datePublished":"2022-04-18T13:12:34+02:00","dateModified":"2022-04-18T17:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Proche-Orient","Irak","International","Europe","Turquie"],"description":"Ankara m\u00e8ne de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re des raids contre les positions de ce groupe kurde, qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/4/0/3601/1800/1342/671/60/0/673a12a_7281fc53dbb04ef1a589b58427d1784e-7281fc53dbb04ef1a589b58427d1784e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/18/19-17">
<filnamedate="20220418"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220418"><AAMMJJHH="2022041819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Victime en 2020 d’une hémorragie cérébrale, l’actrice belgo-italienne s’est éteinte à Rome, à l’âge de 77 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sur fond de disette, la chasse aux œufs est ouverte »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Tavares : « Un gouffre entre les discours des élites sur le capitalisme responsable et leurs pratiques féodales »   Pierre Liret entrepreneur, membre de la coopérative de travail Coopaname              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mue écologiste d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie, une disparition politique   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : « Nous, acteurs de la recherche et de l’enseignement supérieur, souhaitons alerter nos concitoyens des dangers que représenterait l’élection de Mme Le Pen »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Culture Le « Magical Mystery Tour » de la romancière Lydie Salvayre à travers la Seine-Saint-Denis                   Télévisions & Radio Mission Dakar-Djibouti 1931 : le butin du Musée de l’homme par ceux qui l’ont constitué                   Culture Le Printemps de Bourges retrouve ses marques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Disparitions       Cinéma             Catherine Spaak, figure de la comédie italienne de l’après-guerre, est morte      Victime en 2020 d’une hémorragie cérébrale, l’actrice belgo-italienne s’est éteinte à Rome, à l’âge de 77 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’était « une artiste éclectique, cultivée et élégante qui avait trouvé en notre pays une maison qui l’a accueillie et aimée », a salué le ministre de la culture italien, Dario Franceschini. L’actrice Catherine Spaak, née belge avant d’être naturalisée italienne, est morte dimanche, à l’âge de 77 ans, a rapporté lundi 18 avril la Rai, chaîne de télévision dont elle était un visage populaire.            Victime en 2020 d’une hémorragie cérébrale, celle qui fut la figure de la comédie italienne de l’après-guerre s’est éteinte dans une clinique romaine, a précisé la télévision publique.            Fille du scénariste Charles Spaak, nièce de l’ancien premier ministre belge Paul-Henri Spaak, un des Pères fondateurs de l’Europe, Catherine Spaak naît le 3 avril 1945 en France, à Boulogne-Billancourt, dans la banlieue ouest de Paris. Elle tourne avec Jacques Becker (Le Trou) avant de partir en Italie, où elle devient une actrice et animatrice vedette tant au cinéma qu’à la télévision.              Elle a joué dans quatre-vingts longs-métrages pour le cinéma et la télévision, notamment dans Le Fanfaron, de Dino Risi, Le Chat à neuf queues, de Dario Argento, Week-end à Zuydcoote, d’Henri Verneuil, ou encore Scandale secret, de Monica Vitti.            « Eternelle adolescente »            En tant que chanteuse, elle enregistre notamment Quelli della mia età (1963), adaptation de Tous les garçons et les filles, de Françoise Hardy. Dans les années 1980, elle se consacre à la télévision comme animatrice et présentatrice et participe dans les années 2000 à des émissions de télé-réalité.                            Sur Twitter, l’homme de télévision français Pierre Lescure a rendu hommage à sa « beauté juvénile et libre » tandis que l’écrivain Henry-Jean Servat a salué « l’éternelle adolescente du cinéma italien ». « Héroïne de comédies acidulées où son charme sauvage et ses moues poupines firent merveille, elle incarne avec peps l’épopée pétillante de la Dolce Vita », a-t-il écrit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 19 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/18/catherine-spaak-figure-de-la-comedie-italienne-d-apres-guerre-est-morte_6122629_3382.html"},"headline":"Catherine Spaak, figure de la com\u00e9die italienne de l\u2019apr\u00e8s-guerre, est morte","dateCreated":"2022-04-18T11:17:20+02:00","datePublished":"2022-04-18T11:17:20+02:00","dateModified":"2022-04-18T12:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture","Disparitions"],"description":"Victime en\u00a02020 d\u2019une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, l\u2019actrice belgo-italienne s\u2019est \u00e9teinte \u00e0 Rome, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/279/0/3776/1888/1342/671/60/0/e45b4d7_1650272036642-pns-2742298.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

       
   
