<FILE-date="2022/03/19/19">

<article-nb="2022/03/19/19-1">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Au moins 50 soldats ukrainiens ont par ailleurs été tués lors de l’attaque d’une caserne militaire à Mykolaïv. Le ministère russe de la défense a annoncé samedi avoir utilisé des missiles hypersoniques Kinjal pour détruire un entrepôt souterrain d’armements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         La Russie affirme avoir tiré des missiles hypersoniques sur l’Ukraine                    Le contexte             L’armée russe est entrée vendredi 18 mars dans la ville de Marioupol, où au moins 300 000 habitants sont assiégés depuis dix-huit jours. Des combats de rue se déroulent à proximité du centre-ville alors que 50 à 100 bombes sont larguées quotidiennement sur les quartiers résidentiels, de même que des centaines d’obus et de roquettes.Le chef de la délégation russe aux pourparlers avec Kiev a annoncé vendredi qu’il avait constaté un « rapprochement » des positions sur la question d’un « statut de neutralité de l’Ukraine et de sa non-adhésion à l’OTAN ». De son côté, le président Ukrainien a plaidé pour une discussion sérieuse, dans une vidéo solennelle, filmée de nuit dans Kiev, déserte. « Il est temps de nous réunir. Il est temps de discuter. Il est temps de restaurer l’intégrité territoriale et la justice pour l’Ukraine », affirme Volodymyr Zelensky. « Autrement, les pertes pour la Russie seront telles qu’il faudra plusieurs générations pour qu’elle s’en remette. »Le président des Etats-Unis, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont terminé leur entretien d’une heure et cinquante minutes vendredi. Les Etats-Unis ont fait savoir jeudi que la Chine s’exposerait à des représailles si elle devait « soutenir l’agression russe ». La Russie a renoncé jeudi soir à tenir un vote au Conseil de sécurité sur une résolution, faute de soutien de ses plus proches alliés.Des « missiles » russes ont détruit une usine de réparation d’avions dans le quartier de l’aéroport de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, près de la frontière polonaise, selon la mairie. Il n’y aurait pas de victime. Dimanche, déjà, l’armée russe avait bombardé une base militaire ukrainienne dans cette région.Les bombardements se poursuivent à Kiev et à Kharkiv, deuxième ville du pays, où au moins cinq cents personnes ont été tuées depuis le début de la guerre. Mais la capitale, qui s’est vidée d’au moins la moitié de ses 3,5 millions habitants, a repris lentement vie jeudi après la levée du couvre-feu imposé depuis mardi soir.Plus de 3 millions d’Ukrainiens ont pris la route de l’exil, en grande majorité vers la Pologne, parfois seulement une étape de leur exode.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 18 mars est à retrouver ici         Reportage. A Marioupol, après les bombes, les chars         Analyse. Biden cherche à éviter un front commun des régimes autoritaires au profit de la Russie         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Analyse. La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement         Histoire d’une notion. La guerre de siège, une arme pour terroriser les civils         Chronique. « Les pays qui envisagent de se brouiller avec l’alliance occidentale pourraient être enclins à détenir moins de réserves »                          Le point sur la situation à la mi-journée         La Russie affirme avoir tiré des missiles hypersoniques sur l’Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-19T17:59:19+00:00","coverageEndTime":"2022-03-20T05:59:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","description":"Au moins 50 soldats ukrainiens ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l\u2019attaque d\u2019une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv. Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 samedi avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’armée russe affirme avoir réussi à entrer dans Marioupol, la situation y est « catastrophique »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au moins 50 soldats ukrainiens ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l\u2019attaque d\u2019une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv. Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 samedi avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/96/0/3500/2333/1342/696/3/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-19T17:59:19+00:00"
,"endDate":"2022-03-20T05:59:19+00:00"
  Des compositeurs g\u00e9orgiens \u00e9crivent de plus en plus de chansons sur la guerre en Ukraine, rel\u00e8ve notre journaliste Faustine Vincent. Elles rencontrent beaucoup de succ\u00e8s dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, elle-m\u00eame confront\u00e9e \u00e0 une guerre avec la Russie en 2008, qui a amput\u00e9 le pays de 20 % de son territoire.          Les G\u00e9orgiens ont organis\u00e9 d\u2019immenses manifestations de soutien devant le Parlement \u00e0 Tbilissi, o\u00f9 l\u2019allocution du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr, Zelensky, \u00e9tait retransmise sur un \u00e9cran g\u00e9ant, comme on le voit dans le clip de l\u2019une de ces chansons, \u00ab\u00a0la ballade d\u2019un oiseau sans pilote\u00a0\u00bb, qui \u00e9voque les ravages caus\u00e9s par les bombardements russes en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, les artistes en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T17:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:42:53+00:00","articleBody":"     Brandissant slogans chocs et drapeaux ukrainiens, des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es samedi \u00e0 Paris pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Mon fr\u00e8re est au front, sa famille et leur b\u00e9b\u00e9 dans une cave depuis des jours. C\u2019est pour eux que je suis l\u00e0, pour eux et pour tout le monde, car Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une manifestante ukrainienne, bas\u00e9e en France depuis dix\u00a0ans, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elle raconte, comme d\u2019autres rassembl\u00e9s place de la R\u00e9publique \u2013 essentiellement des Ukrainiens \u2013, \u00ab\u00a0l\u2019angoisse\u00a0\u00bb quotidienne depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion militaire russe, les nuits sans sommeil \u00e0 \u00e9changer avec les proches en Ukraine.              Des manifestants sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 19 mars 2022. THOMAS COEX \/ AFP               Des manifestants brandissent une pancarte sur laquelle est \u00e9crit \u00ab\u00a0Sauvons Marioupol\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 19 mars 2022. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/22dbc8c_5791618-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle manifestation \u00e0 Paris en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T17:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:28:42+00:00","articleBody":"     Des accolades entre Am\u00e9ricains et Russes. C\u2019est une sc\u00e8ne difficile \u00e0 imaginer depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Pourtant, cela s\u2019est bien pass\u00e9 lors de l\u2019arriv\u00e9e de trois cosmonautes russes dans la Station spatiale internationale (ISS), vendredi 18\u00a0mars.          Les nouveaux arrivants se distinguent facilement sur les images\u00a0: ils portent une combinaison jaune et bleu. Une palette de couleurs qui rappelle \u00e9trangement le drapeau de l\u2019Ukraine. Mais selon l\u2019Agence spatiale russe, ce choix s\u2019explique par un surplus de tissu jaune dans l\u2019entreprise qui est charg\u00e9e de confectionner les tenues.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ISS\u00a0: avec leurs combinaisons jaune et bleu, les cosmonautes russes soutiennent-ils l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-03-19T17:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:21:45+00:00","articleBody":"    Kiev ou Kyiv ? La r\u00e9daction toujours h\u00e9sitante ?    cp2         Bonjour,          Puisque nous n\u2019avions pas encore r\u00e9pondu \u00e0 cette question aujourd\u2019hui, voici\u00a0:          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones.          Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb. Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le London des Britanniques. Nous avons, en revanche, d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons, par ailleurs, \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T17:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T17:15:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Chine donne l'impression de tenir des discours changeants vis-\u00e0-vis de la Russie. Qu'en est-il r\u00e9ellement ?    L\u00e9na          Bonjour L\u00e9na,          Au terme de l\u2019entretien entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden et son homologue chinois Xi Jinping, vendredi 18 mars, P\u00e9kin cultive son ambigu\u00eft\u00e9 face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour la Chine, l\u2019origine de la \u00ab\u00a0crise ukrainienne\u00a0\u00bb se trouve dans les avanc\u00e9es effectu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par l\u2019OTAN jusqu\u2019au seuil de la Russie. Les Occidentaux serient donc, selon P\u00e9kin, responsables de la col\u00e8re de Moscou.          Pour la Chine, Ta\u00efwan constitue un enjeu plus important que l\u2019Ukraine. De cette question d\u00e9pend sa relation avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Une mauvaise gestion de la question ta\u00efwanaise aura un impact disruptif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, met en garde le communiqu\u00e9 chinois publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019entretien. Signe de l\u2019importance de cet enjeu, deux navires de guerre, un am\u00e9ricain et un chinois, ont navigu\u00e9 dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, vendredi, quelques heures avant la rencontre. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine rend une intervention \u00e0 Ta\u00efwan militairement, \u00e9conomiquement et politiquement plus compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb, explique au Monde Evan Medeiros, sp\u00e9cialiste des relations sino-am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Georgetown, \u00e0 Washington.          P\u00e9kin ne peut pas se d\u00e9solidariser de Moscou, son seul soutien possible au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en cas d\u2019invasion de Ta\u00efwan. Et, \u00e0 titre personnel, Xi Jinping peut difficilement, \u00e0 quelques mois du Congr\u00e8s du Parti communiste, prendre ses distances avec Vladimir Poutine avec qui il vient de conclure un \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique sans limite\u00a0\u00bb.          Concernant le conflit actuel en Ukraine, la Chine r\u00e9p\u00e8te son attachement \u2013 de pure forme \u2013 au droit international et se dit \u00ab\u00a0oppos\u00e9e \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Il n\u2019est pas question officiellement d\u2019un quelconque soutien militaire \u00e0 la Russie, \u00e9voqu\u00e9 avec insistance \u00e0 Washington.          Dispos\u00e9e \u00e0 aider davantage l\u2019Ukraine sur un plan humanitaire, la Chine appelle de ses v\u0153ux un r\u00e8glement politique. Mais P\u00e9kin se contente d\u2019appeler les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0dialoguer avec la Russie\u00a0\u00bb pour prendre en compte les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires de Kiev et de Moscou et \u00ab\u00a0arr\u00eater les hostilit\u00e9s aussi vite que possible\u00a0\u00bb. Pour la Chine, l\u2019Ukraine n\u2019est que le terrain d\u2019affrontement entre la Russie et les Etats-Unis. C\u2019est donc \u00e0 ces deux pays de r\u00e9soudre cette crise.          Si le communiqu\u00e9 chinois ne caract\u00e9rise pas l\u2019agression russe, il s\u2019\u00e9tend sur \u00ab\u00a0les crises s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb que pourraient entra\u00eener les sanctions prises \u00ab\u00a0sans discernement\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de \u00ab\u00a0commerce, finance, \u00e9nergie, alimentation\u00a0\u00bb ainsi que sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement. Un autre point de divergence majeur entre la Chine et l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T17:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:52:31+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re l\u2019agressivit\u00e9 des chars russes, la menace invisible de savants diaboliques am\u00e9ricains\u00a0? C\u2019est la rumeur qu\u2019agite la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine\u00a0: dans des laboratoires secrets r\u00e9partis sur l\u2019ancienne Rous de Kiev, les Etats-Unis d\u00e9velopperaient des armes biologiques, au m\u00e9pris de leur interdiction en\u00a01972. \u00ab\u00a0Les accusations russes sont absurdes\u00a0\u00bb, s\u2019agace le Pentagone, qui y voit une mani\u00e8re pour Moscou de \u00ab\u00a0tenter de justifier ses propres atrocit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019id\u00e9e que des centres de recherche sur les pathog\u00e8nes servent \u00e0 pr\u00e9parer une attaque contre le voisin russe rel\u00e8ve d\u2019une \u00ab\u00a0interpr\u00e9tation absurde\u00a0\u00bb, confirme la Fondation pour la recherche scientifique, dans une \u00e9tude publi\u00e9e le 17\u00a0mars. Cette th\u00e9orie extravagante n\u2019est toutefois pas nouvelle. Elle est n\u00e9e dans le creuset de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide, sur fond de reconstruction, de m\u00e9fiance et de malentendus.                    Lire aussi :  Laboratoires am\u00e9ricains en Ukraine\u00a0: aux origines d\u2019une th\u00e9orie du complot                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T16:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:36:22+00:00","articleBody":"    Des nouvelles des pressions japonaises sur l'Inde pour l'amener \u00e0 prendre position en faveur de l'Ukraine agress\u00e9e ?    Wolf         Bonjour,          Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite samedi \u00e0 New Delhi, a press\u00e9 son homologue indien, Narendra Modi, de changer de ton vis-\u00e0-vis de Moscou. Pour rappel, l\u2019Inde s\u2019est abstenue lors des votes de trois r\u00e9solutions \u00e0 l\u2019ONU condamnant la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou et s\u2019est content\u00e9e d\u2019appeler \u00e0 l\u2019arr\u00eat des violences.          L\u2019Inde, qui entretient des liens \u00e9troits avec Moscou depuis la Guerre froide, continue \u00e9galement d\u2019acheter du p\u00e9trole russe.          Apr\u00e8s ses discussions, M. Kishida a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point presse commun avoir eu des discussions \u00ab\u00a0de fond\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son point de vue selon lequel, \u00ab\u00a0l\u2019invasion de la Russie sape le fondement m\u00eame de l\u2019ordre international m\u00e9ritait une r\u00e9action ferme\u00a0\u00bb.          M. Modi, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a pas mentionn\u00e9 l\u2019Ukraine et la d\u00e9claration \u00e9crite conjointe s\u2019est born\u00e9e \u00e0 un appel \u00e0 \u00ab\u00a0un arr\u00eat imm\u00e9diat de la violence\u00a0\u00bb et \u00e0 dire \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autres choix que la voie du dialogue et de la diplomatie pour la r\u00e9solution du conflit\u00a0\u00bb.          Avant cette visite, un responsable du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res japonais avait assur\u00e9 que Tokyo \u00e9tait \u00ab\u00a0conscient\u00a0\u00bb des liens historiques entre New Delhi et Moscou et de la situation g\u00e9ographique de l\u2019Inde. \u00ab\u00a0Mais, en m\u00eame temps, nous partageons des valeurs fondamentales et des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques. Il y aura donc naturellement des discussions franches sur la fa\u00e7on dont nous voyons la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, aux journalistes.                    Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine                       Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T17:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:30:40+00:00","articleBody":"         Cette image satellite fournie par Maxar Technologies le samedi 19 mars 2022 montre les cons\u00e9quences de la frappe a\u00e9rienne sur le th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol, et la zone qui l'entoure. Ce lieu servait de refuge \u00e0 la population civile de Marioupol ; il aurait abrit\u00e9 de 500 \u00e0 1 200 personnes dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le bombardement le 16 mars. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/edff1a2_1647706549300-174694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois jours apr\u00e8s le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le bilan humain est toujours incertain.","dateModified":"2022-03-19T16:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:11:56+00:00","articleBody":"     Les \u00e9tudiants ukrainiens de la Cit\u00e9 internationale universitaire de Paris (CIUP) s\u2019organisent pour lutter, \u00e0 distance, contre la d\u00e9sinformation et tentent de poursuivre le dialogue avec les \u00e9tudiants russes. T\u00e9moignages.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous vivons avec ce d\u00e9sespoir d\u2019\u00eatre impuissants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0\u00a0la Cit\u00e9 internationale, les \u00e9tudiants ukrainiens veulent se sentir utiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T16:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T16:00:22+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde, samedi, contre la d\u00e9rive des mines dispos\u00e9es par les forces ukrainiennes en mer Noire apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces mines \u00ab\u00a0v\u00e9tustes\u00a0\u00bb, selon le qualificatif employ\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB), ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es \u00ab\u00a0aux abords des ports d\u2019Odessa, d\u2019Otchakov, de Tchernomorsk et de Ioujny\u00a0\u00bb.          Avec les temp\u00eates, des ruptures de c\u00e2bles reliant les mines aux ancres ont commenc\u00e9 \u00e0 se produire, affirme le FSB. Ainsi, \u00ab\u00a0affect\u00e9es par le vent et le courant, les mines d\u00e9rivent librement dans la partie ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb, souligne le FSB, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9rive des mines vers le Bosphore et ensuite vers les mers du bassin m\u00e9diterran\u00e9en n\u2019est pas exclue.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde contre la d\u00e9rive des mines dispos\u00e9es par l\u2019Ukraine en mer Noire","dateModified":"2022-03-19T16:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:55:45+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est apparu \u00e0 l\u2019\u00e9cran lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine devant le b\u00e2timent du Parlement suisse \u00e0 Berne, en Suisse, samedi 19 mars 2022. PETER KLAUNZER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c8901f7_3c7e7f88aef2427b94a2df7a025eba89-3c7e7f88aef2427b94a2df7a025eba89-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Bern en Suisse","dateModified":"2022-03-19T16:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:53:14+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a appel\u00e9 la Chine \u00e0 se joindre aux Occidentaux et \u00e0 condamner l\u2019offensive russe, alors que P\u00e9kin n\u2019a jusqu\u2019ici jamais officiellement critiqu\u00e9 la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0La Chine peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 mondial si elle prend la bonne d\u00e9cision de soutenir la coalition des pays civilis\u00e9s et de condamner la barbarie russe\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence et un des participants aux n\u00e9gociations avec la Russie.          L\u2019Ukraine et les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible aide militaire de la Chine \u00e0 la Russie, ou de voir P\u00e9kin aider Moscou \u00e0 contourner les sanctions occidentales.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu vendredi, pendant pr\u00e8s de deux heures par visioconf\u00e9rence, avec son homologue chinois Xi Jinping, essentiellement au sujet de la guerre en Ukraine. L\u2019entretien tr\u00e8s attendu entre les deux chefs d\u2019Etat n\u2019a, cependant, pas signal\u00e9 d\u2019inflexion significative dans la position des Etats-Unis ou de la Chine.          Xi Jinping a maintenu l\u2019ambigu\u00eft\u00e9, estimant vendredi que des conflits militaires n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb et soulignant que \u00ab\u00a0la crise ukrainienne [n\u2019\u00e9tait] pas quelque chose que nous souhaitions voir\u00a0\u00bb, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine rechigne \u00e0 endosser le r\u00f4le de m\u00e9diateur                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner la barbarie russe\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-03-19T16:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:51:34+00:00","articleBody":"     Sur son compte Instagram, l\u2019illustratrice Sasha Anisimova, qui vit \u00e0 Kharkiv, ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements, a post\u00e9 plusieurs dessins, accompagn\u00e9s de la l\u00e9gende\u00a0:           \u00ab\u00a0Bonjour, je m\u2019appelle Sacha et j\u2019ai 30\u00a0ans aujourd\u2019hui. Je pensais que je voulais une voiture, une maison, des voyages, des trucs \u00e0 la mode et plein d\u2019autres choses, mais maintenant je veux juste marcher tranquillement avec mon chien dans ma ch\u00e8re Kharkiv, boire du caf\u00e9 et ne pas lire les nouvelles sur la guerre.\u00a0\u00bb            \u00ab\u00a0Je ne sais pas combien de temps cela peut durer, je ne sais pas combien de personnes ont perdu leur maison et leurs proches. Je sais que nous vivions notre vie normalement, mais ils nous l\u2019ont enlev\u00e9e, en appelant \u00e7a la \u201clib\u00e9ration\u201d. Je ne comprendrai jamais la guerre et je n\u2019oublierai jamais cette terrible matin\u00e9e. Je ne comprendrai jamais comment on peut mentir si fort.\u00a0\u00bb                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je veux juste marcher tranquillement avec mon chien dans ma ch\u00e8re Kharkiv\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T15:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:40:13+00:00","articleBody":"    A d\u00e9faut de d\u00e9velopper une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne a\u00e9rienne en Ukraine, les pays qui la soutiennent lui apportent-ils une aide en mat\u00e9riel de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne ?    ignorant         Bonjour,          Les pays de l\u2019OTAN ont exclu de fournir des avions \u00e0 l\u2019Ukraine, mais fournissent des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Plusieurs pays europ\u00e9ens \u2013 notamment l\u2019Allemagne et les Pays-Bas \u2013 ainsi que les Etats-Unis ont fourni aux Ukrainiens plusieurs centaines de missiles sol-air portables Stinger efficaces contre les h\u00e9licopt\u00e8res et les avions volant \u00e0 basse altitude. L\u2019Ukraine devrait en recevoir 800 de plus apr\u00e8s l\u2019annonce du pr\u00e9sident  am\u00e9ricain, Joe Biden, jeudi, d\u2019un renforcement de l\u2019aide militaire am\u00e9ricaine. Ces Stinger avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s par Washington aux moudjahidine afghans dans les ann\u00e9es 1980 pour combattre l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui avait envahi le pays, et ils \u00e9taient devenus un symbole de la r\u00e9sistance afghane contre l\u2019URSS. Ils se sont, cependant, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s insuffisants pour contrer les missiles de croisi\u00e8re russes en Ukraine.          Jeudi, Joe Biden a donc promis d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se procurer des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb que les Stinger. Autrement dit\u00a0: des batteries antia\u00e9riennes mobiles comme le Patriot. Charg\u00e9 sur des camions, le Patriot est compos\u00e9 d\u2019un radar capable de d\u00e9tecter et intercepter automatiquement un avion, un drone ou un missile dans un rayon de plus de 100 kilom\u00e8tres, d\u2019un poste de surveillance tenu par trois soldats et d\u2019une batterie de missiles intercepteurs. Il se d\u00e9clenche automatiquement lorsqu\u2019une menace est rep\u00e9r\u00e9e.          Mais les militaires ukrainiens ne sont pas form\u00e9s au maniement de cet armement am\u00e9ricain. En revanche, ils savent utiliser le syst\u00e8me anti-a\u00e9rien S-300, concurrent russe de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration du Patriot am\u00e9ricain, dont le rayon d\u2019action est plus limit\u00e9 mais qui serait suffisant pour prot\u00e9ger Kharkiv ou Kiev, deux villes proches de la fronti\u00e8re russe d\u2019o\u00f9 sont tir\u00e9s la plupart des missiles qui les pilonnent. L\u2019Ukraine en avait une centaine avant l\u2019invasion, et l\u2019arm\u00e9e russe affirme en avoir d\u00e9truit une quarantaine tout au d\u00e9but de son attaque le 24 f\u00e9vrier.          Les S-300 pourraient venir de certains Etats de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique qui en poss\u00e8dent encore, notamment la Slovaquie et la Bulgarie. Mais ces pays d\u00e9pendent encore du S-300 pour leur propre s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9clament un substitut \u2013 en clair, des Patriot \u2013 avant de les donner \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis poss\u00e8dent eux aussi plusieurs missiles de S-300, selon une source militaire qui pr\u00e9cise que Washington a pr\u00e9vu de les envoyer en Ukraine dans les prochains jours. Mais le temps presse et tout laisse \u00e0 penser que les batteries mettront plusieurs jours, voire semaines, \u00e0 arriver sur place.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le soutien militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine, constant mais prudent depuis 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T15:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:35:58+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 vendredi avoir r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans Marioupol et combattre en centre ville aux c\u00f4t\u00e9s de troupes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste de Donetsk. Selon un conseiller du minist\u00e8re ukrainien de l\u2019Int\u00e9rieur, Vadym Denysenko, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, la situation est \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb dans la cit\u00e9e assi\u00e9g\u00e9e.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f065ae9_1647704035033-plan-marioupol-entre-russe-19-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:28:51+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser des questions sur les missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie en Ukraine. Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, ces nouveaux missiles font la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. Ils pr\u00e9sentent l\u2019avantage d\u2019\u00eatre plus difficiles \u00e0 intercepter que les missiles balistiques. Voici un article qui fait le point au sujet de ces armes\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T15:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:05:44+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se reposent dans la salle de sport d'une \u00e9cole primaire, transform\u00e9e en h\u00e9bergement temporaire pour les personnes fuyant l'invasion russe de l'Ukraine, \u00e0 Przemysl, en Pologne, le 19\u00a0mars 2022. FABRIZIO BENSCH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/df821e7_1647697737122-531528.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0millions d\u2019Ukrainiens auraient d\u00e9j\u00e0 fui vers les pays voisins depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier ","dateModified":"2022-03-19T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T15:02:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous svp nous donner des nouvelles des centrales nucl\u00e9aires ? Cela fait plusieurs jours que nous ne savons plus rien dessus. Merci pour votre travail.    Emmanuelle         Bonjour, Emmanuelle,         Depuis la prise de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, aux premiers moments de la guerre, une centaine de techniciens, qui terminaient leur service de nuit, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux. L\u2019\u00e9quipe de jour, elle, n\u2019a pu les relayer. Tant bien que mal, dans des conditions sanitaires d\u00e9grad\u00e9es, les employ\u00e9s captifs tentent depuis trois semaines d\u2019assurer la maintenance du site, d\u00e9sormais inactif. La centrale \u2013 \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile de l\u2019histoire, en\u00a01986 \u2013 est situ\u00e9e dans le nord de l\u2019Ukraine. \u00ab Il n\u2019y a pas de risque d\u2019explosion sur le site\u00a0\u00bb, selon Karine Herviou, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019Institut fran\u00e7ais de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN), interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse (AFP). Alors que Tchernobyl a pendant plusieurs jours d\u00fb recourir \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs pour faire fonctionner ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0la perte durable de l\u2019alimentation \u00e9lectrique du site n\u2019(engendrerait) pas d\u2019accident\u00a0\u00bb, a dit Mme Herviou, \u00ab\u00a0contrairement aux centrales nucl\u00e9aires en exploitation\u00a0\u00bb. Le courant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli le 13\u00a0mars. Le 9 mars, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a minimis\u00e9 le risque de fuites radioactives sur le site en raison de la coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0La charge thermique de la piscine de stockage du combustible usag\u00e9 et le volume d\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour \u00e9vacuer efficacement la chaleur sans avoir besoin d\u2019une alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9. L\u2019Ukraine dispose de quinze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en service r\u00e9partis sur quatre sites\u00a0:          La centrale de Zaporijia (dans le sud-est du pays), dont la Russie s\u2019est empar\u00e9e vendredi 4\u00a0mars, est la plus importante d\u2019Europe. C\u2019est un site strat\u00e9gique\u00a0: mettre la main dessus revient \u00e0 ma\u00eetriser environ 20\u00a0% de la production \u00e9lectrique du pays. Zaporijia, qui compte six r\u00e9acteurs, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, pendant la nuit du 3 au 4\u00a0mars, par des attaques russes. Un b\u00e2timent a pris feu, faisant craindre une immense catastrophe nucl\u00e9aire. Apr\u00e8s plusieurs heures d\u2019incertitude, les lieux ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9s. Le site, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est toujours g\u00e9r\u00e9 par du personnel ukrainien, mais dans des conditions que l\u2019AIEA a d\u00e9crites comme mettant en p\u00e9ril la s\u00fbret\u00e9 de la centrale.          Le site de Rivne, dans l\u2019ouest, poss\u00e8de quatre r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Deux de ces r\u00e9acteurs n\u2019ont pas d\u2019enceinte de confinement, dont la mission est de contenir d\u2019\u00e9ventuels produits radioactifs qui seraient rel\u00e2ch\u00e9s et de prot\u00e9ger le r\u00e9acteur d\u2019impacts ext\u00e9rieurs. La centrale de Khmelnytsky, \u00e9galement dans l\u2019ouest du pays, compte deux r\u00e9acteurs, et le site de l\u2019Ukraine du Sud en a trois. Ces trois sites sont toujours aux mains des Ukrainiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T15:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:54:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas \u00e9voquer la ressemblance entre l\u2019agression russe en Ukraine avec celle des \u00c9tats-Unis au Vietnam et en Irak?    Bengali68          Bonjour,          Comme nous le rappelions dans cet article publi\u00e9 le 4\u00a0mars, Vladimir Poutine lui-m\u00eame a r\u00e9guli\u00e8rement mentionn\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent irakien en\u00a02003, une guerre d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement par les Etats-Unis, s\u2019appuyant sur des mensonges d\u2019Etat. \u00ab\u00a0L\u2019invention d\u2019armes de destruction massive suppos\u00e9ment aux mains de Saddam Hussein ne porte pas seulement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 am\u00e9ricaine, elle offre au Kremlin la certitude que les forts d\u00e9finissent leur v\u00e9rit\u00e9, au lieu de la respecter\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre correspondant \u00e0 Washington. Puis l\u2019intervention militaire de l\u2019OTAN en Libye, qui a conduit \u00e0 renverser Mouammar Kadhafi en\u00a02011, \u00ab\u00a0fera [elle aussi] l\u2019objet d\u2019innombrables rappels par le dirigeant russe, au cours des ann\u00e9es suivantes, pour d\u00e9vitaliser toutes les critiques \u00e0 son endroit.\u00a0\u00bb          De nombreux observateurs rappellent \u00e9galement la d\u00e9b\u00e2cle que cette \u00ab\u00a0aventure irakienne\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 pour les Etats-Unis, pour qui renverser Saddam Hussein n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le plus difficile, mais aura constitu\u00e9 le d\u00e9but d\u2019une longue p\u00e9riode d\u2019instabilit\u00e9 et de gu\u00e9rilla permanente \u2013 sans parler de l\u2019\u00e9mergence du groupe terroriste Etat islamique quelques ann\u00e9es plus tard. Le plan de Vladimir Poutine de renverser le pouvoir ukrainien tout en \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 une forte hostilit\u00e9 de la population s\u2019annon\u00e7ait dans tous les cas compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T15:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:38:40+00:00","articleBody":"         Une m\u00e8re et son enfant tiennent une pancarte sur laquelle on peut lire \"Je veux vivre\", alors qu'ils assistent \u00e0 une manifestation visant \u00e0 souligner le grand nombre d'enfants tu\u00e9s lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, devant l'ambassade d'Ukraine \u00e0 Ankara, en Turquie, le 19\u00a0mars 2022. CAGLA GURDOGAN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/8659e3c_1647697626849-531533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Ankara en Turquie","dateModified":"2022-03-19T14:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#288019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:28:34+00:00","articleBody":"     Ajouter une ambition doctrinale aux engagements budg\u00e9taires. Trois semaines apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent de ses d\u00e9penses militaires, l\u2019Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 de se livrer \u00e0 un exercice in\u00e9dit\u00a0: l\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Berlin, le choix in\u00e9dit d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de d\u00e9fense nationale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:12:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'ai lu que l'Ouzb\u00e9kistan a soutenu hier l'ind\u00e9pendance et l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine. Est-ce le signe d'un premier l\u00e2chage des Etats d'Asie centrale \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie ?    Pascal         Bonjour, Pascal,          \u00ab\u00a0L\u2019Ouzb\u00e9kistan reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 17\u00a0mars, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ouzbek, Abdulaziz Komilov. \u00ab\u00a0En ces temps difficiles, a-t-il poursuivi, nous allons fournir de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Surtout, il a pris soin d\u2019assurer que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Ouzb\u00e9kistan ne sera impliqu\u00e9e \u00ab\u00a0dans aucun conflit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, rejetant implicitement les demandes r\u00e9cemment formul\u00e9es par Moscou d\u2019envoi de soldats des r\u00e9publiques d\u2019Asie centrale pour soutenir les forces russes en Ukraine.          L\u2019Ouzb\u00e9kistan, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie au plan \u00e9conomique, ose ainsi prendre ses distances avec Moscou \u00e0 propos de la guerre en Ukraine. Ce pas de c\u00f4t\u00e9 est significatif de l\u2019ambivalence de cette r\u00e9gion d\u2019Asie centrale nagu\u00e8re incluse dans la d\u00e9funte URSS.          Au lendemain du d\u00e9but de la guerre, le Kazakhstan s\u2019\u00e9tait, lui aussi, d\u00e9marqu\u00e9 de la Russie en affirmant, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Moukhtar Tileuberdi, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas question [pour son pays] de reconna\u00eetre [les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de] Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb. Le pays a \u00e9galement fait la sourde oreille aux demandes d\u2019aide militaire en provenance du Kremlin.          Ces prises de distance illustrent les traditionnelles complexit\u00e9s de l\u2019\u00e9quation diplomatico-\u00e9conomique entre Moscou et ses anciens vassaux d\u2019Asie centrale, ex-membres de l\u2019Union sovi\u00e9tique. L\u2019Ouzb\u00e9kistan et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion peuvent, \u00e0 juste titre, s\u2019inqui\u00e9ter de la mont\u00e9e en puissance militaire et strat\u00e9gique d\u2019un \u00ab\u00a0grand fr\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019influence pesante.          D\u2019autres facteurs peuvent expliquer le changement de position de l\u2019Ouzb\u00e9kistan. Sa proximit\u00e9 culturelle, \u00e9conomique et politique avec la Turquie et le gouvernement du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pourrait \u00eatre le signe d\u2019un alignement des positions de Tachkent sur celles d\u2019Ankara\u00a0: le pr\u00e9sident turc a condamn\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T14:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T14:00:08+00:00","articleBody":"     La Russie a bombard\u00e9 intensivement Kharkiv et d\u2019autres villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine lors des derniers jours. Mais la deuxi\u00e8me ville du pays, assaillie par les forces russes sur plusieurs c\u00f4t\u00e9s et les grands axes, n\u2019est pas encore encercl\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv\u00a0: les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:47:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Essayer de normaliser de nouveau les relations avec Poutine apr\u00e8s cela, comme nous l\u2019avons fait en 2014 (apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e), reviendrait \u00e0 commettre exactement la m\u00eame erreur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson.          Lors d\u2019un discours au congr\u00e8s de son parti (le Parti conservateur) \u00e0 Blackpool (nord de l\u2019Angleterre), il a en outre d\u00e9clar\u00e9 que le moment \u00e9tait venu de \u00ab\u00a0choisir entre la libert\u00e9 et l\u2019oppression\u00a0\u00bb. Evoquant ceux \u00ab\u00a0qui disent que nous ferions mieux de nous accommoder de la tyrannie\u00a0\u00bb, le chef du gouvernement conservateur a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019ils ont profond\u00e9ment tort\u00a0\u00bb.          Il a estim\u00e9 que Vladimir Poutine avait envahi l\u2019Ukraine parce qu\u2019il se sentait menac\u00e9 par la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie ukrainiennes. Il a ajout\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00e9tait \u00ab\u00a0terrifi\u00e9 par l\u2019effet de ce mod\u00e8le ukrainien sur lui et sur la Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0totalement paniqu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9volution \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Boris Johnson, reprendre des relations normales avec la Russie serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T13:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:44:43+00:00","articleBody":"         Un bus d'\u00e9vacuation transporte des habitants de Marioupol, \u00e0 Zaporijia, le 19 mars 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/444220f_1647690984278-531175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants de Marioupol \u00e9vacu\u00e9s","dateModified":"2022-03-19T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:38:27+00:00","articleBody":"    Le monde occidental est horrifi\u00e9 par les actes de guerre. Mais c'est la guerre... Il n'y a pas de \"pouce\" comme \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 vous n'avez pas le droit d'attaquer quand on dort... Pourquoi parler de crimes de guerre puisque la guerre en soi est d\u00e9j\u00e0 une volont\u00e9 de crime ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui se morcellent dans le corps humain).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers, etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage,\u00a0etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          La \u00ab\u00a0volont\u00e9 de crime\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez est effectivement consubstantielle \u00e0 la guerre, mais elle a, malgr\u00e9 tout, de nombreuses limites.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:26:01+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde. S\u2019il est l\u00e9gitime de sanctionner des personnalit\u00e9s ayant manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 Vladimir Poutine, ayant pris fait et cause pour sa politique, p\u00e9naliser l\u2019ensemble des artistes russes n\u2019a aucun sens.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: refuser le boycott syst\u00e9matique des artistes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T13:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:11:21+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky demande des pourparlers s\u00e9rieux. Il a jug\u00e9 samedi qu\u2019il \u00e9tait temps pour Moscou d\u2019accepter de se \u00ab\u00a0r\u00e9unir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0discuter\u00a0\u00bb s\u00e9rieusement de paix, afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 la Russie des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations (\u2026) sont la seule chance pour la Russie de minimiser les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ses propres erreurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans Marioupol et combattre en centre-ville aux c\u00f4t\u00e9s de troupes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste de Donetsk. La prise de Marioupol, ville encercl\u00e9e et bombard\u00e9e depuis dix-huit jours, serait un important tournant dans la guerre, qui permettrait \u00e0 la Russie d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de la Crim\u00e9e annex\u00e9e (sud) et les troupes du Donbass (est).          Au moins 50 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l\u2019attaque d\u2019une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv, frapp\u00e9e t\u00f4t samedi par six roquettes russes, alors que les soldats dormaient encore. \u00ab\u00a0Pas moins de 200 soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, selon Maxime, un militaire de 22\u00a0ans interrog\u00e9 sur place. \u00ab\u00a0Au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits, mais on ne sait pas combien il en reste sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, poursuit le jeune soldat. Evgueni, un autre militaire sur place, estime que les frappes pourraient avoir fait 100\u00a0morts.          La guerre en Ukraine a contraint plus de 3,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 quitter le pays, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont en train d\u2019arriver ont \u00e9t\u00e9 plus traumatis\u00e9s. Beaucoup d\u2019entre eux ont subi un choc. Il est juste de dire qu\u2019ils ont moins de moyens que ceux qui sont arriv\u00e9s lors de la premi\u00e8re phase de cette crise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Matthew Saltmarsh, porte-parole du HCR.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 samedi avoir utilis\u00e9 la veille des missiles hypersoniques Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019Ouest de l\u2019Ukraine. La Russie n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce missile balistique lors des deux conflits o\u00f9 elle est bellig\u00e9rante\u00a0: l\u2019Ukraine et la Syrie. Ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrables, d\u00e9fie, selon Moscou, tous les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T13:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T13:00:58+00:00","articleBody":"         Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, est re\u00e7u par son homologue indien Narendra Modi \u00e0 New Delhi, le 19 mars 2022. Les responsables de Tokyo pr\u00e9voient des \u00ab\u00a0discussions franches\u00a0\u00bb sur le manque de volont\u00e9 de New Delhi \u00e0 condamner l'invasion de l'Ukraine par la Russie. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/fa381de_1647694653991-300011.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre les premiers ministres japonais et indien ","dateModified":"2022-03-19T13:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:42:49+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens et des secouristes cherchent des corps dans les d\u00e9bris de l\u2019\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP           Des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque, vendredi, contre une caserne militaire dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, ont racont\u00e9 samedi des t\u00e9moins \u00e0 l\u2019Agence France Presse, alors que les op\u00e9rations de secours se poursuivent. \u00ab\u00a0Pas moins de 200\u00a0soldats dormaient dans les baraquements\u00a0\u00bb, selon Maxime, un militaire interrog\u00e9 sur place. \u00ab\u00a0Au moins 50 corps ont \u00e9t\u00e9 extraits, mais on ne sait pas combien il en reste sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, poursuit le jeune soldat. Evgueni, un autre militaire sur place, estime que les frappes pourraient avoir fait 100\u00a0morts. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 compter mais c\u2019est impossible de savoir vu l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a dit un sauveteur interrog\u00e9 par l\u2019AFP.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c2d190e_5790021-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de morts sur la base de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-19T12:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:34:49+00:00","articleBody":"     Le bureau de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine accuse les forces de s\u00e9curit\u00e9 et militaires russes d\u2019avoir enlev\u00e9 une journaliste ukrainienne qui couvrait l\u2019offensive russe dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e samedi sur Facebook, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral affirme que le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) et l\u2019arm\u00e9e russe ont enlev\u00e9 la journaliste du m\u00e9dia ukrainien Hromadske mardi \u00e0 Berdiansk, une ville portuaire occup\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia.Vendredi, Hromadske a fait savoir sur Twitter avoir perdu le contact avec la journaliste Victoria Roshchyna. Reporters Sans Fronti\u00e8res a relay\u00e9 l\u2019appel de Hromadske.                                        .                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Disparition d\u2019une journaliste ukrainienne","dateModified":"2022-03-19T12:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:28:34+00:00","articleBody":"    Qui en Europe soutient une no-fly area ? Est-ce possible de la \"limiter\" sur la partie ouest de l'Ukraine ?    Question        Bonjour. Merci pour le travail d'information rigoureux que vous faites. L'id\u00e9al que nous nous faisons de la vie dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, et tout simplement humaine, ne suppose-t-elle pas que soit pos\u00e9e la question d'une intervention occidentale ? En bref, la question de l'entr\u00e9e en guerre, pens\u00e9e telle quelle par le pouvoir russe au cas o\u00f9 il y aurait une zone d'exclusion a\u00e9rienne, est-elle en ce moment sur la table des dirigeants europ\u00e9ens et am\u00e9ricain ? Ou consent-on au martyre de l'Ukraine quitte \u00e0 armer une r\u00e9sistance en pariant sur le temps et, in fine, \u00e0 accepter que la barbarie ne nous concerne qu'\u00e0 temps partiel. Merci.    Laurent        Il serait peut-\u00eatre temps pour l\u2019OTAN d\u2019intervenir militairement pour mettre fin \u00e0 ce massacre\u2026\r\nComment continuer \u00e0 dire que l\u2019on soutien l\u2019Ukraine et qu\u2019on condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019invasion, \u00e7a n\u2019a plus aucun sens\u2026\r\nComment on osera regarder en face les ukrainiens apr\u00e8s tout \u00e7a ?    Aux armes !         La \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb (zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne, en fran\u00e7ais) consiste \u00e0 interdire de vol tout ou partie du ciel ukrainien pour emp\u00eacher les avions russes de bombarder les civils, les infrastructures ou les unit\u00e9s combattantes. Des \u00ab\u00a0no fly zones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par le pass\u00e9 en Irak (1991), en Bosnie (1993), au Kosovo (1999) ainsi qu\u2019en Libye (2011) \u2013 avec un mandat de l\u2019ONU pour les trois derni\u00e8res.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes et de nombreux manifestants appellent de leurs v\u0153ux l\u2019OTAN \u00e0 mettre en place cette \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb. Mais aucun Etat membre de l\u2019OTAN ne s\u2019est dit, \u00e0 ce jour, favorable \u00e0 cette mesure. Pour une raison simple\u00a0: en engageant des avions de combats contre les avions russes, et donc une bataille de l\u2019air, elle ferait basculer toute l\u2019Europe, ainsi que les Etats-Unis, dans la guerre \u2013 celle-ci devenant de facto une guerre mondiale \u2013, avec le risque de combats et de missiles envoy\u00e9s partout en Europe et, toujours, la menace d\u2019une guerre nucl\u00e9aire. Pendant toute la guerre froide, les Etats-Unis et la Russie ont \u00e9vit\u00e9 toute confrontation directe pour ne pas risquer un tel emballement.          Pour aller plus loin, avec un sc\u00e9nario \u00e9cartant une intervention directe de l\u2019OTAN, vous pouvez lire cette analyse de notre correspondant \u00e0 Washington, Piotr Smolar\u00a0:                    Lire aussi :  Envisager le sc\u00e9nario du pire\u00a0: une Ukraine transform\u00e9e en Syrie, et une Russie en Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T12:00:55+00:00","articleBody":"     L\u2019approvisionnement en gaz \u00ab\u00a0n\u2019est pas encore compl\u00e8tement garanti\u00a0\u00bb pour cet hiver, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck, dans un entretien avec la radio Deutschlandfunk. \u00ab\u00a0Si nous n\u2019obtenons pas plus de gaz \u00e0 l\u2019hiver prochain et si les livraisons en provenance de Russie venaient \u00e0 \u00eatre coup\u00e9es, alors nous n\u2019aurions pas assez de gaz pour chauffer toutes les maisons et faire tourner toutes les industries (\u2026)\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre \u00e9cologiste.          Le ministre se rend samedi au Qatar, l\u2019un des trois plus gros exportateurs de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), cette ressource sur laquelle comptent les pays europ\u00e9ens pour r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au gaz russe, avant une visite dans la foul\u00e9e aux Emirats arabes unis. Cette semaine, M.\u00a0Habeck, \u00e9galement ministre du climat, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendu en Norv\u00e8ge, important producteur de gaz, apr\u00e8s un voyage aux Etats-Unis au d\u00e9but du mois.          L\u2019Allemagne fait partie des Etats europ\u00e9ens s\u2019\u00e9tant oppos\u00e9s \u00e0 un embargo imm\u00e9diat sur les hydrocarbures russes en raison de sa grande d\u00e9pendance au gaz russe \u2013 comme d\u2019autres pays d\u2019Europe centrale\u00a0:              Carte importation de gaz russe dans l'UE INFOGRAPHIE LE MONDE           Vous pouvez \u00e9galement lire notre article publi\u00e9 le 8\u00a0mars sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/27617ae_949634910-carte-ue-dependance-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne s\u2019inqui\u00e8te de son approvisionnement en gaz cet hiver","dateModified":"2022-03-19T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:49:52+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs transportent un soldat ukrainien, secouru apr\u00e8s avoir pass\u00e9 trente heures parmi les d\u00e9bris de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0mars 2022.  Les m\u00e9dias ukrainiens ont rapport\u00e9 que les forces russes avaient effectu\u00e9 une frappe a\u00e9rienne de grande envergure sur Mykola\u00efv, tuant au moins 40 soldats ukrainiens au si\u00e8ge de leur brigade. BULENT KILIC \/ AFP               Des soldats ukrainiens portent un soldat mort \u00e0 travers les d\u00e9bris de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP               Des soldats ukrainiens sont assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP               Un soldat ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fusils des soldats morts et bless\u00e9s pr\u00e8s de l'\u00e9cole militaire touch\u00e9e par des roquettes russes la veille, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 19 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP           Vingt-quatre heures apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette sur une caserne militaire \u00e0 Mykola\u00efv, le bilan reste inconnu. L\u2019Agence France-Presse dit avoir vu, samedi, trois morts. Le site qui se trouve dans le nord de cette ville a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par six roquettes vendredi matin. Aucune information concernant le bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Les Russes \u00ab\u00a0ont l\u00e2chement effectu\u00e9 des frappes de missiles contre des soldats qui dormaient. Une op\u00e9ration de secours se poursuit toujours\u00a0\u00bb, s\u2019est born\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer samedi matin le gouverneur r\u00e9gional de Mykola\u00efv Vitaly Kim, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait des informations sur les pertes des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon un militaire pr\u00e9sent sur place, Evgueni, quelque 200 jeunes soldats \u00e9taient cantonn\u00e9s dans cette caserne. Des dizaines ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a affirm\u00e9 un autre.          Le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevitch, cit\u00e9 par des m\u00e9dias ukrainiens, a fait savoir que cette ville, qui comptait pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Kherson, sous contr\u00f4le russe.          Mykola\u00efv et sa r\u00e9gion sont le th\u00e9\u00e2tre de violents combats et de bombardements russes. La ville occupe une position strat\u00e9gique, car elle constitue le dernier verrou avant la grande cit\u00e9 portuaire d\u2019Odessa.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/a2c3c5f_1647689785647-299641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bilan incertain sur une base de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9vast\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-19T12:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:46:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cette guerre est mue par une folie d\u00e9vastatrice qui fait voler en \u00e9clats tous les principes et les valeurs de notre civilisation\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, dans une tribune publi\u00e9e par le quotidien Le Temps. Il nous faut d\u00e9fendre vaillamment et sans rel\u00e2che la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie. Cela a un prix. Un prix que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 assumer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie a massivement viol\u00e9 l\u2019interdiction du recours \u00e0 la force, un principe ancr\u00e9 dans le droit international. En restant inactive, la Suisse aurait fait le jeu de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, souligne-t-il, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Neutralit\u00e9 ne signifie pas indiff\u00e9rence.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi la Suisse a adopt\u00e9 dans leur int\u00e9gralit\u00e9 les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0dans le strict respect du droit de la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, qui signifie qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne soutient aucun bellig\u00e9rant sur le plan militaire, que ce soit par la mise \u00e0 disposition de troupes ou par l\u2019envoi d\u2019armes\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de mars, le pays, historiquement neutre, avait annonc\u00e9 qu\u2019il appliquait les m\u00eames sanctions que celles de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Suisse, historiquement neutre, sanctionne \u00e0 son tour la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la Suisse, la guerre en Ukraine est une \u00ab\u00a0folie d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-19T12:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:32:54+00:00","articleBody":"         Des moines bouddhistes portant des masques peints aux couleurs du drapeau national de l'Ukraine sont assis devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bangkok, lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, le 19\u00a0mars 2022. JACK TAYLOR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/a5cf190_1647689503429-299570.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestations \u00e0 Bangkok","dateModified":"2022-03-19T11:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:30:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi les rassemblements de soutien \u00e0 l'Ukraine en France sont-ils si peu relay\u00e9s ? Pouvez-vous indiquer quelques rendez-vous (Paris et autres) ? Merci    Yunash         Bonjour Yunash,          \u00c0 Brest, rassemblement \u00e0 14\u00a0h\u00a030 sur la Place de la Libert\u00e9.\u00c0 Angers, rassemblement \u00e0 15\u00a0heures sur la Place du Ralliement.          A Paris, \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique.                    D\u2019autres rassemblements sont pr\u00e9vus, comme dimanche, \u00e0 Biarritz.                        Affiche pour un rassemblement citoyen pour la paix, \u00e0 Biarritz, dimanche 20 mars.                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/bb1a1c6_1647691630237-btz.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T12:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T11:14:29+00:00","articleBody":"    Bonjour et encore bravo pour votre travail. \r\nDe combien la Russie dispose t'elle de missiles hypersoniques?\r\nCes missiles peuvent ils \u00eatre \u00e0 charge nucl\u00e9aire?\r\n    Vilna Ukraine         Bonjour, Vilna Ukraine,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui avoir utilis\u00e9 vendredi des missiles hypersoniques \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. La Russie n\u2019avait jusque-l\u00e0 jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce missile balistique dans les deux conflits o\u00f9 elle est bellig\u00e9rante\u00a0: l\u2019Ukraine et la Syrie. Ce missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois lors d\u2019exercices depuis le premier test r\u00e9ussi, en\u00a02018.          La Russie utilise une partie de sa nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de missiles, qualifi\u00e9s par Moscou d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, d\u2019\u00ab\u00a0hypersoniques\u00a0\u00bb, d\u2019une port\u00e9e illimit\u00e9e et invisibles des radars, quatre ans apr\u00e8s qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s par Vladimir Poutine.         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, les rendant \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire de leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint Mach 27 \u2013 soit 27 fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0km, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 1\u00a0000\u00a0\u00e0 2\u00a0000\u00a0km. Ils \u00e9quipent les avions de guerre MiG-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom du peuple nomade des steppes de la Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0km \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, le jugeant \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.          Zircon\u00a0: le premier tir officiel de ce missile, qui tire son nom d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, date d\u2019octobre\u00a02020. Il vole \u00e0 Mach 9 pour atteindre des cibles maritimes comme terrestres. A la fin de d\u00e9cembre\u00a02021, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 un premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi d\u2019une salve de Zircon. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis octobre\u00a02020 dans l\u2019Arctique russe, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral Gorchkov et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9.               Cette photo tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o fournie par le service de presse du minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, le samedi 19 f\u00e9vrier 2022, montre un missile de croisi\u00e8re Zircon lanc\u00e9 depuis une fr\u00e9gate de la marine russe lors d\u2019exercices militaires. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/c01c617_cd845968322547b290e66020c13c33e8-cd845968322547b290e66020c13c33e8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T11:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:51:53+00:00","articleBody":"    Des nouvelles des combats au sol \u00e0 Marioupol ?    Nicolas         Bonjour, Nicolas,          La situation semble tr\u00e8s compliqu\u00e9e. Selon le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, les combats de rue dans le centre de la ville emp\u00eachent les op\u00e9rations de sauvetage de centaines de civils coinc\u00e9s dans le sous-sol du th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mercredi.M.\u00a0Boychenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC que les \u00e9quipes de secours ne peuvent aider les gens \u00e0 sortir des d\u00e9combres que pendant les p\u00e9riodes o\u00f9 les combats baissent d\u2019intensit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos forces font tout ce qu\u2019elles peuvent pour tenir leur position dans la ville, mais les forces de l\u2019ennemi sont plus importantes que les n\u00f4tres, malheureusement\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T11:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:44:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQu'en est-il de l'enlisement logistique de l'arm\u00e9e russe ? Les sources et les points de vue des experts semblent tr\u00e8s divergents sur ce point.\r\nMerci pour votre travail.    BALE         Bonjour, BALE,          En effet, l\u2019arm\u00e9e russe semble rencontrer quelques difficult\u00e9s pour ravitailler ses troupes en carburant ou m\u00eame pour les nourrir.          Il y a deux jours le d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain \u00e9voquait la question dans son \u00e9valuation de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0; l\u2019Institute for the Study of War abordait cette probl\u00e9matique hier et il y a quelques mois, cet article du site War On The Rocks s\u2019int\u00e9ressait lui aussi \u00e0 la logistique de l\u2019arm\u00e9e russe.          L\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) s\u2019est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question de la logistique\u00a0dans une note intitul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0La red\u00e9couverte du d\u00e9fi logistique militaire\u00a0\u00bb.                    Suggestion de lecture\u00a0: le Russian Way of War, du Foreign Military Studies Office, le centre de recherche et d\u2019analyse pour l\u2019arm\u00e9e des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T11:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:19:41+00:00","articleBody":"     Kiev vit dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9trange. Une fois pass\u00e9 le choc de la d\u00e9claration de guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et des premiers raids a\u00e9riens, puis deux semaines d\u2019exode pour certains, ou de vie aux abris pour d\u2019autres, c\u2019est comme si une certaine normalit\u00e9 reprenait son cours, dans une capitale quasi d\u00e9serte, du moins du point de vue de la vie civile. Car l\u2019activit\u00e9 en ville est essentiellement militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, dans une capitale d\u00e9sert\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nGuerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, dans une capitale d\u00e9sert\u00e9e","dateModified":"2022-03-19T10:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T10:01:14+00:00","articleBody":"         Sur le site de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev, le 18 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Sur le site de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev le 18 mars. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               A la suite l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e russe dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 Kiev, le 18 mars, un r\u00e9sident constate les d\u00e9g\u00e2ts. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/fbb2f64_506797980-v4c1748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, dans le quartier administratif Podilsky, \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une bombe de l\u2019arm\u00e9e...","dateModified":"2022-03-19T10:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:49:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss, la chef de la diplomatie britannique, craint que les pourparlers sur la paix entre l\u2019Ukraine et la Russie ne soient qu\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par le Kremlin pour cacher des \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb avant une nouvelle offensive. Dans une interview au quotidien The Times, Liz Truss dit \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s sceptique\u00a0\u00bb en ce qui concerne les n\u00e9gociations, estimant que la Russie s\u2019en sert pour faire diversion, afin de \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb ses forces.          \u00ab\u00a0Leur invasion ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu. Nous ne voyons aucun retrait s\u00e9rieux des troupes russes ni aucune proposition s\u00e9rieuse sur la table\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0si un pays est s\u00e9rieux au sujet des n\u00e9gociations, il ne bombarde pas aveugl\u00e9ment des civils ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb.                    Dans son dernier point sur la situation de l\u2019invasion russe en Ukraine, samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne que \u00ab\u00a0le Kremlin n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre ses objectifs initiaux\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0contraint de modifier son approche op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. Cela impliquera \u00ab\u00a0probablement un usage aveugle de la puissance de feu entra\u00eenant une augmentation des pertes civiles, la destruction des infrastructures ukrainiennes et une intensification de la crise humanitaire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres doute de la volont\u00e9 de n\u00e9gocier de Moscou","dateModified":"2022-03-19T10:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:33:32+00:00","articleBody":"    Avez vous aborder le sujet des cosmonautes russes dans l\u2019ISS habill\u00e9s en jaune et bleu ? Merci pour ce live en tout cas que je suis attentivement depuis cette date devenue si triste \u00e0 tout jamais, le 24 f\u00e9vrier 2022\u2026    Myrren         Bonjour, Myrren,          En effet, le commandant Oleg Artemyev, Denis Matve\u00efev et Sergue\u00ef Korsakov sont arriv\u00e9s hier soir. Mais il faut se montrer prudent quant \u00e0 l\u2019interpr\u00e9tation\u00a0de leur \u00e9quipement : le choix des mat\u00e9riels et la confection des tenues de vol pour les missions spatiales sont faits tr\u00e8s en amont, probablement bien avant l\u2019invasion russe en Ukraine.              Dans cette capture d'image d'une vid\u00e9o fournie par Roscosmos, les cosmonautes russes Sergue\u00ef Korsakov, Oleg Artemyev et Denis Matve\u00efev sont vus lors d'une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue pour leur arriv\u00e9e \u00e0 la Station spatiale internationale, vendredi 18 mars 2022. L'\u00e9quipage est sorti de la capsule Soyouz v\u00eatu de combinaisons de vol jaunes \u00e0 rayures bleues, les couleurs du drapeau ukrainien. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c955210_1647682914812-173116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T10:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:30:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en cartes","dateModified":"2022-03-19T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T09:23:53+00:00","articleBody":"               Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui ont fui ces derniers jours sont plus traumatis\u00e9s que ceux qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 quitter le pays au cours de la premi\u00e8re phase de la guerre, a soulign\u00e9 vendredi Matthew Saltmarsh, le porte-parole du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Rzeszow, en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Selon lui, les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent maintenant ont un plus grand besoin d\u2019aide. \u00ab\u00a0Ces r\u00e9fugi\u00e9s qui sont en train d\u2019arriver ont \u00e9t\u00e9 plus traumatis\u00e9s. Beaucoup d\u2019entre eux ont subi un choc. Il est juste de dire qu\u2019ils ont moins de moyens que ceux qui sont arriv\u00e9s lors de la premi\u00e8re phase de cette crise\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon le HCR, 3,27\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les gardes-fronti\u00e8res polonais ont fait savoir que deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s avaient franchi la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-03-19T09:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:35:27+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes annonce que le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Mordvitchev, commandant de la 8e\u00a0arm\u00e9e interarmes du district militaire sud des forces arm\u00e9es russes, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au cours des combats. L\u2019information n\u2019est pas confirm\u00e9e par ces derni\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce la mort d\u2019un cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral russe","dateModified":"2022-03-19T09:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:31:10+00:00","articleBody":"         Une habitante r\u00e9fugi\u00e9e dans le sous-sol d'un immeuble de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un habitant de Marioupol avec un enfant devant un char des troupes prorusses dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des corps gisent sur le sol \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tombes dans la zone r\u00e9sidentielle de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le 18\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des habitants de Marioupol transportent de l'eau depuis l'entrep\u00f4t alimentaire, sur le territoire qui se trouve sous le contr\u00f4le du gouvernement de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire\u00a0\u00bb de Donetsk, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, vendredi 18\u00a0mars 2022. On peut voir des v\u00e9hicules marqu\u00e9s de la lettre Z. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f353614_1647678125898-529483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol assi\u00e9g\u00e9e depuis dix-huit jours","dateModified":"2022-03-19T09:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:19:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai que des v\u00e9hicules russes arborent des drapeaux de l'URSS ? Merci    Escobar74         Bonjour Escobar74,          Certaines vid\u00e9os ont, en effet, montr\u00e9 des blind\u00e9s par\u00e9s d\u2019un drapeau rouge.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T08:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T08:06:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un suicide de rester, sans armes, sans munitions\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0un Fran\u00e7ais raconte le bombardement de la base militaire de Iavoriv                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un volontaire fran\u00e7ais raconte son rapide passage dans la l\u00e9gion internationale en cours de constitutio...","dateModified":"2022-03-19T08:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:59:10+00:00","articleBody":"              Bonjour, et merci pour votre travail !\r\nQuelle est la port\u00e9e de ces fameux missiles hypersoniques ?    Biou         Bonjour Biou,          Le missile Kh-47M2 Kinjal aurait une port\u00e9e de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres quand il est transport\u00e9 par un chasseur Mig-31, 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres lorsqu\u2019il est port\u00e9 par un bombardier Tu-22M.          Plusieurs instituts et centres de recherche se sont int\u00e9ress\u00e9s aux missiles hypersoniques\u00a0:         L\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (Sipri)          La Fondation Carnegie pour la paix internationale          L\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales               Deux MiG-31 transportant des missiles Kinjal au-dessus de Moscou, le 9 mai 2018. - \/ AFP                     Lire aussi :  Moscou d\u00e9ploie le missile hypersonique Avangard, son \u00ab\u00a0arme absolue\u00a0\u00bb         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/9bf027e_5789234-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T08:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:41:33+00:00","articleBody":"    Combien de questions recevez vous pas jours?    F.F         Bonjour, F.F.,          Celui d\u2019hier avait 1\u00a0666 questions. Ce matin, \u00e0 8\u00a0h\u00a041, nous avons 123 questions.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T08:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:34:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 avoir utilis\u00e9 la veille des missiles hypersoniques Kh-47M2 Kinjal pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans le village de Deliatyn, dans la r\u00e9gion d\u2019Ivano-Frankivsk, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Ce type de missile, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie tous les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Son utilisation serait une premi\u00e8re dans le conflit en Ukraine, selon l\u2019agence d\u2019Etat RIA Novosti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tir\u00e9 des missiles hypersoniques sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-19T15:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T07:02:05+00:00","articleBody":"     Dans un message post\u00e9 sur Telegram et Facebook, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, d\u00e9clare que les forces russes ont accept\u00e9 de permettre aux habitants d\u2019\u00e9vacuer plusieurs villes de la r\u00e9gion \u00e0 partir de 9\u00a0heures (heure locale, 8\u00a0heures \u00e0 Paris), sans toutefois pr\u00e9ciser o\u00f9 ils seront dirig\u00e9s.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk annonce l\u2019ouverture d\u2019un couloir d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-03-19T07:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T06:39:02+00:00","articleBody":"     Plusieurs vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que le ciel de Kiev est voil\u00e9 par des fum\u00e9es et signalent que l\u2019air est difficilement respirable. Selon Vadym Denysenko, porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00ab\u00a0une d\u00e9charge pr\u00e8s de Novi Petrivtsi br\u00fble et est en feu, il faut attendre que le vent se l\u00e8ve pour disperser les fum\u00e9es\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nuage de fum\u00e9e recouvre Kiev","dateModified":"2022-03-19T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T06:24:53+00:00","articleBody":"    quelle est la position du dirigeant chinois expos\u00e9e lors de son entretien avec Joe Biden ?    Chabanusse         Bonjour Chabanusse,          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Xi Jinping, et son homologue des Etats-Unis, Joe Biden, se sont parl\u00e9, hier et leur \u00e9change n\u2019a pas vraiment fait \u00e9voluer les lignes. Joe Biden a mis en garde Xi Jinping contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb pour la Chine d\u2019une aide \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00ab\u00a0d\u00e9crit les implications et cons\u00e9quences si la Chine fournissait un soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie alors qu\u2019elle m\u00e8ne une attaque brutale contre les villes et civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9 succinct.          S\u2019il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quelles repr\u00e9sailles la Chine s\u2019exposerait de son c\u00f4t\u00e9 si elle fournissait une assistance \u00e0 la Russie, Joe Biden a, en revanche, \u00ab\u00a0d\u00e9taill\u00e9\u00a0\u00bb les dures sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9es par les Occidentaux au r\u00e9gime de Vladimir Poutine, selon la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. Une responsable am\u00e9ricaine a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident des Etats-Unis avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0franc et direct\u00a0\u00bb face \u00e0 son homologue, mani\u00e8re diplomatique de dire que l\u2019\u00e9change n\u2019a sans doute pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement chaleureux. \u00ab\u00a0Ce sont maintenant les actions [de la Chine] que nous allons regarder\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, pour sa part, la porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, Jen Psaki.          Si le communiqu\u00e9 de la Maison Blanche s\u2019est fait attendre pendant pr\u00e8s de quatre heures apr\u00e8s la fin de l\u2019entretien, la Chine a, pour sa part, \u00e9t\u00e9 prompte \u00e0 livrer sa version de la conversation. \u00ab\u00a0La crise ukrainienne n\u2019est pas quelque chose que nous souhaitions voir\u00a0\u00bb arriver, a dit le chef d\u2019Etat chinois, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise alors que l\u2019\u00e9change \u00e9tait encore en cours. Il a appel\u00e9 son homologue \u00e0 \u00ab\u00a0travailler \u00e0 la paix et la tranquillit\u00e9 dans le monde\u00a0\u00bb avec lui, selon la m\u00eame source.          L\u00e0 o\u00f9 les Etats-Unis pressent la Chine de prendre ses distances avec la Russie, les d\u00e9clarations officielles venues de P\u00e9kin pendant et apr\u00e8s l\u2019\u00e9change entre les chefs d\u2019Etat entretiennent une ambigu\u00eft\u00e9 certaine. La Chine appelle ainsi les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e0 avoir un \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb avec la Russie sur les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de Moscou comme de Kiev, dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9change.          Ce m\u00eame communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois appelle aussi en termes vagues les \u00ab\u00a0grands pays\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0se respecter les uns les autres\u00a0\u00bb. Et il met aussi en garde, de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, contre toute forme de \u00ab\u00a0sanctions larges et sans distinction\u00a0\u00bb qui pourraient \u00ab\u00a0paralyser une \u00e9conomie mondiale d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peine et causer des pertes irr\u00e9parables.\u00a0\u00bb          Xi Jinping a \u00e9galement profit\u00e9 de l\u2019appel pour lancer, lui aussi, une mise en garde \u00e0 son homologue, en estimant qu\u2019une \u00ab\u00a0mauvaise gestion de la question de Ta\u00efwan aurait un impact n\u00e9gatif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb. Joe Biden a \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la politique des Etats-Unis concernant Ta\u00efwan n\u2019avait pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0insist\u00e9 sur le fait que les Etats-Unis continuent \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 tout changement unilat\u00e9ral du statu quo\u00a0\u00bb. La Chine revendique la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00eele. Les Etats-Unis, eux, s\u2019engagent \u00e0 ne reconna\u00eetre qu\u2019une seule Chine, tout en fournissant des armes \u00e0 Ta\u00efwan pour son autod\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans Marioupol, la situation y est ...","dateModified":"2022-03-19T07:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:05:22+00:00","articleBody":"         Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 18 mars 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a lanc\u00e9 samedi un appel \u00e0 Moscou, estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0temps\u00a0\u00bb de discuter de \u00ab\u00a0paix et de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, faute de quoi les cons\u00e9quences pour la Russie se feront ressentir sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations portant sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine sont la seule chance pour la Russie de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ses propres erreurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o film\u00e9e de nuit dans une rue d\u00e9serte. \u00ab\u00a0Il est temps de nous r\u00e9unir. Il est temps de discuter. Il est temps de restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la justice pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef d\u2019Etat. Et de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0Autrement, les pertes pour la Russie seront telles qu\u2019il faudra plusieurs g\u00e9n\u00e9rations pour qu\u2019elle s\u2019en remette.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/c24e084_3685482488fe48e9a97b258813fd1da3-3685482488fe48e9a97b258813fd1da3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans une nouvelle vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky exhorte Moscou \u00e0 discuter s\u00e9rieusement pour lui \u00e9viter de...","dateModified":"2022-03-19T07:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:04:18+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont entr\u00e9es vendredi dans cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine qui fait l\u2019objet depuis plus de deux semaines de bombardements syst\u00e9matiques. Le bilan jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent estim\u00e9 \u00e0 2\u00a0500\u00a0morts serait bien sup\u00e9rieur, selon des habitants ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les bombardements, les chars russes lancent l\u2019assaut contre Marioupol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, apr\u00e8s les bombes les chars","dateModified":"2022-03-19T07:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html#287070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/19/guerre-en-ukraine-des-dizaines-de-militaires-ukrainiens-tues-a-mykolaiv-l-armee-russe-affirme-avoir-reussi-a-penetrer-dans-marioupol_6118211_3210.html","datePublished":"2022-03-19T05:02:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/518/0/3500/1750/1342/696/60/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-19T05:02:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/96/0/3500/2333/1342/696/3/0/981826d_1647678236468-529587.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/19/19-2">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Vantés comme « invincibles » par Vladimir Poutine depuis plusieurs années, ces nouveaux missiles font la fierté de l’armée russe et présentent l’avantage d’être plus difficiles à intercepter que les missiles balistiques classiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois, selon Moscou      Vantés comme « invincibles » par Vladimir Poutine depuis plusieurs années, ces nouveaux missiles font la fierté de l’armée russe et présentent l’avantage d’être plus difficiles à intercepter que les missiles balistiques classiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Cette photo d’archive prise le 9 mai 2018 montre des jets d’interception supersoniques MiG-31 de la Russie transportant des missiles hypersoniques Kinzhal (Dagger) survolant la place Rouge lors du défilé militaire du jour de la Victoire à Moscou.  - / AFP                 L’armée russe a affirmé, samedi 19 mars, avoir tiré des missiles hypersoniques en Ukraine, un recours en combat qui semble être une première, en pleine course mondiale pour se doter de ces armes qualifiées d’« invincibles » par Vladimir Poutine. « Le 18 mars, le complexe aéronautique Kinjal avec ses missiles balistiques hypersoniques a détruit un important entrepôt souterrain de missiles et de munitions de l’aviation de l’armée ukrainienne dans la localité de Deliatine, dans la région d’Ivano-Frankivsk » dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé le porte-parole du ministère de la défense, Igor Konachenkov.            La Russie n’avait, jusque-là, jamais fait état de l’emploi de ce missile balistique dans les deux conflits où elle est belligérante, l’Ukraine et la Syrie. Il a été déployé de nombreuses fois lors d’exercices depuis le premier test réussi en 2018.              « Il est probable qu’on voulait utiliser le Kinjal dans des conditions de combat, c’est une première mondiale », a relevé Vassili Kachine, analyste militaire et directeur d’un centre de recherche de la Haute Ecole d’économie de Moscou.            Des missiles d’un genre nouveau            Ce type de missiles défie les systèmes de défense antiaérienne, selon Moscou, car sa vitesse – jusqu’à Mach 10, soit 12 000 km/h – et sa manœuvrabilité le rendent difficile ou impossible à intercepter, même si certains experts militaires occidentaux ont estimé que la Russie pouvait exagérer les capacités de cette arme air-sol.            La difficulté d’intercepter ces missiles ne provient pas uniquement de leur vitesse, car les missiles balistiques intercontinentaux actuels (ICBM) atteignent facilement de très grandes vitesses, mais aussi en raison de leurs trajectoires extrêmement difficiles à prédire. Là où un missile balistique suit une trajectoire « en cloche » facile à calculer en raison des contraintes physiques inhérentes à une rentrée dans l’atmosphère, ces missiles hypersoniques suivent des trajectoires plus horizontales qui les soumettent aux rebonds de l’atmosphère et leur confèrent de bien meilleures capacités à manœuvrer pour échapper à une interception.            On distingue actuellement deux types d’armements hypersoniques :            le planeur hypersonique est un missile sans propulsion lancé à très haute altitude par un missile balistique. Il se détache de celui-ci après une ascension à haute vitesse et progresse en redescendant. Le missile, qui peut atteindre Mach 20 au début de sa trajectoire, ralentit au fur et à mesure de sa descente et fond sur sa cible au dernier moment, de manière à voler au-delà des capacités d’interception des missiles sol-air.le missile de croisière hypersonique est un missile doté d’une propulsion propre, assurée par un statoréacteur : celui-ci utilise l’air ambiant pour le compresser et produire une grande poussée. Il évolue à minimum à une vitesse de Mach 5 dans l’atmosphère (nettement plus que les plus rapides missiles supersoniques, qui évoluent à Mach 3) et suit une trajectoire horizontale, comme un missile de croisière classique. Mais sa vitesse et sa capacité à manœuvrer le rendent très difficile à intercepter.            La cible frappée vendredi, un entrepôt souterrain, semble tout indiquée pour les Kinjal (« poignard » en russe), selon M. Kachine. « De telles infrastructures sont difficiles à détruire avec des missiles classiques. Le missile hypersonique a, lui, une capacité de pénétration et une puissance destructrice plus importantes du fait de sa très haute vitesse », note-t-il.              Pour l’expert militaire russe Pavel Felgenhauer, le recours au Kinjal ne donne pas un avantage stratégique à la Russie en Ukraine, en revanche, l’effet psychologique est certain, Moscou déployant là l’un de ses fleurons destructeurs. « Sur le fond, ça ne change pas le champ de bataille, mais c’est certain que cela a un effet sur le plan de la propagande psychologique, pour faire peur à tout le monde », dit-il.            Nouvelle course aux armements stratégiques            Testés avec succès en 2018, les Kinjal ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles à une distance pouvant atteindre 1 000 kilomètres à 2 000 kilomètres, selon le ministère russe de la défense. Mais cette portée est démultipliée, car ils arment l’aviation, notamment des MiG-31.            Le joyau de l’armée est le planeur hypersonique Avangard. Pouvant emporter une charge nucléaire, il vole jusqu’à 33 000 km/h et change de façon imprévisible de cap ou d’altitude, le rendant quasiment impossible à intercepter.                              Lire aussi   Moscou déploie le missile hypersonique Avangard, son « arme absolue »                   Moscou a développé ce type d’armement pour avoir des armes capables d’échapper à des systèmes de défense comme le bouclier antimissile américain en Europe. Leur utilisation en Ukraine intervient aussi alors que l’armée russe, malgré ses annonces, ne semble pas encore avoir la maîtrise totale du ciel, la défense antiaérienne ukrainienne parvenant encore à infliger des pertes à Moscou.              La Russie est le premier pays au monde à avoir développé des armements hypersoniques. Ceux-ci font la fierté du président russe, qui vante régulièrement leur existence comme la preuve d’une supériorité militaire de son pays. Leur mise en service a conduit d’autres pays à accélérer leurs programmes hypersoniques, entraînant une course aux armements dans ce domaine.            La Corée du Nord a dit en développer et en avoir testé, tout comme la Chine, laquelle a pris de court les Occidentaux avec l’essai d’un planeur hypersonique, capable de se déplacer à une vitesse supérieure à Mach 5 – soit plus de 6 000 km/h – qui a fait le tour de la Terre en orbite avant de descendre vers sa cible. « Nous sommes les premiers à avoir déployé ces armements, les Chinois l’ont fait aussi il y a peu. Mais les Etats-Unis n’ont pas cette arme pour l’instant », note Vassili Kachine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine teste avec succès un missile hypersonique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/19/en-ukraine-l-armee-russe-emploie-pour-la-premiere-fois-ses-missiles-hypersoniques_6118267_3210.html"},"headline":"En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou","dateCreated":"2022-03-19T15:46:02+01:00","datePublished":"2022-03-19T15:46:02+01:00","dateModified":"2022-03-19T16:42:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, ces nouveaux missiles font la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe et pr\u00e9sentent l\u2019avantage d\u2019\u00eatre plus difficiles \u00e0 intercepter que les missiles balistiques classiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/9db889e_1647698715769-299215.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-3">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Comme d’autres multinationales, le numéro un mondial de l’agroalimentaire fait l’objet d’une virulente campagne sur les réseaux sociaux. Les appels au boycott de ses produits se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Le géant suisse Nestlé attaqué sur le maintien de sa présence en Russie      Comme d’autres multinationales, le numéro un mondial de l’agroalimentaire fait l’objet d’une virulente campagne sur les réseaux sociaux. Les appels au boycott de ses produits se multiplient.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié hier à 20h11, mis à jour à 08h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La tempête s’est abattue d’un coup, jeudi 17 mars, en fin de matinée. Tout ce que déteste une entreprise de cette taille, en contact direct et quotidien avec des centaines de millions de clients par ses produits alimentaires sur les rayons de supermarché de tous les continents.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la lente implantation des groupes agroalimentaires français en Russie                 La salve est partie du smartphone du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, après qu’il venait de terminer un entretien avec le PDG du groupe helvétique Nestlé, Mark Schneider, au cours duquel ce dernier l’a éconduit. Nestlé ne se retirera pas de Russie et continuera à fournir dans le pays des produits de « première nécessité », comme les aliments pour bébés et pour animaux.          « Aucune compréhension »          « J’ai parlé à Mark Schneider. Malheureusement, il ne montre aucune compréhension. Payer des impôts au budget d’un pays terroriste signifie tuer des enfants et des mères sans défense, a lancé le chef du gouvernement ukrainien sur Twitter. J’espère que Nestlé changera bientôt d’avis. » Quelques instants plus tard, c’était au tour du ministre des affaires étrangères de Kiev, Dmytro Kuleba, de faire monter la pression d’un cran supplémentaire : « Les dommages à long terme pour la réputation de l’entreprise sont proportionnels à l’ampleur des crimes de guerre russes en Ukraine (énormes). »          Depuis, c’est la déferlante sur les réseaux sociaux, où tout ce que l’Ukraine a gagné de soutiens depuis le début de l’invasion russe, il y a trois semaines, dénonce le cynisme commercial de l’entreprise helvétique et appelle au boycott de ses produits. Nestlé est ainsi devenu « Naztlé » et son logo monochrome (des oisillons dans leur nid, nourris par leur mère) a été détourné et taché de rouge sang. Si Nestlé a annoncé, il y a deux semaines, suspendre les livraisons de certains de ses produits-phares en Russie, comme les capsules de café Nespresso ou l’eau minérale San Pellegrino, il n’a pas l’intention de fermer ses sept usines locales. La Russie a été la source de 1,7 milliard de francs suisses de revenus en 2021 (environ 1,6 milliard d’euros) , 2 % de son chiffre d’affaires. Nestlé y emploie 7 000 personnes.           Une dizaine d’employés sont chargés d’analyser en temps réel la réputation du groupe sur Internet, pour faire remonter les rumeurs et tendances          Souvent ciblée pour ses affaires dans les pays du Sud, la firme basée à Vevey (canton de Vaud) ne s’attendait probablement pas à un tel déferlement. D’autant qu’elle dispose depuis plusieurs années d’une war room consacrée à la détection anticipée de ce genre de phénomènes. Une dizaine d’employés sont chargés d’analyser en temps réel la réputation du groupe sur Internet, pour faire remonter les rumeurs et tendances avant que celles-ci ne se transforment en crises à gérer. Lancée en 2012, cette cellule de veille numérique avait vu le jour suite au bad buzz lancé par Greenpeace. Afin de protester contre l’utilisation d’huile de palme dans des barres chocolatées de Nestlé, l’ONG écologiste avait diffusé sur YouTube une fausse publicité présentant la marque comme une dévoreuse de forêts tropicales, accusée de détruire des hectares d’habitat pour les orangs-outans.        Il vous reste 21.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/18/le-geant-suisse-nestle-attaque-sur-le-maintien-de-sa-presence-en-russie_6118180_3234.html"},"headline":"Le g\u00e9ant suisse Nestl\u00e9 attaqu\u00e9 sur le maintien de sa pr\u00e9sence en Russie","dateCreated":"2022-03-18T20:11:30+01:00","datePublished":"2022-03-18T20:11:30+01:00","dateModified":"2022-03-19T08:47:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Comme d\u2019autres multinationales, le num\u00e9ro un mondial de l\u2019agroalimentaire fait l\u2019objet d\u2019une virulente campagne sur les r\u00e9seaux sociaux. Les appels au boycott de ses produits se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/433/0/3500/1750/1342/696/60/0/a36a012_fw1-ukraine-crisis-consumer-goods-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-4">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur ukrainien Volodymyr Kulyk explique pourquoi la résistance dans des zones russophones comme Kherson, dans le sud du pays, était inimaginable pour Moscou. Et décrit « la montée d’une haine profonde envers le peuple russe, jugé complice du régime ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La guerre est en train de diviser Ukrainiens et Russes pour toujours »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur ukrainien Volodymyr Kulyk explique pourquoi la résistance dans des zones russophones comme Kherson, dans le sud du pays, était inimaginable pour Moscou. Et décrit « la montée d’une haine profonde envers le peuple russe, jugé complice du régime ».          Propos recueillis par Allan Kaval         Publié hier à 17h30, mis à jour à 11h52    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Volodymyr Kulyk, membre de l’Institut d’études politiques et ethniques et de l’Académie nationale des sciences d’Ukraine, est chercheur à l’Institut d’études ukrainiennes de l’université Harvard. Il est l’auteur de plusieurs ouvrages, dont le dernier, non traduit, intitulé « Le discours médiatique ukrainien : identités, idéologies, relations avec le gouvernement », a été publié en 2010, à Kiev.          Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, la résistance des Ukrainiens, souvent présentés comme un peuple divisé, a marqué l’opinion internationale. Cette agression est-elle en train de façonner une nouvelle identité ukrainienne ?          A la racine de cette résistance, il y a la volonté d’indépendance du peuple ukrainien vis-à-vis du voisin russe. Toute identité nationale est complexe. L’Ukraine est très diverse, avec notamment des communautés russophones et ukrainophones, et il existe une proximité culturelle avec la Russie. Si l’histoire a pu contribuer à forger une expérience commune entre ces deux pays, le présent est en train de diviser Ukrainiens et Russes pour toujours. Tout le récit de Vladimir Poutine consiste à dire qu’il s’agit d’un même peuple, mais ses actions ont rendu cette assertion plus absurde que jamais. L’histoire mémorielle des Ukrainiens est d’ailleurs en train de changer : ceux qui adhéraient à l’idée selon laquelle nous avions traversé ensemble les épreuves du passé tendent maintenant à percevoir nos relations sous un angle opposant l’oppression russe à la résistance ukrainienne.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : l’armée russe affirme avoir réussi à entrer dans Marioupol, la situation y est « catastrophique »                 Comment ces nouvelles références à l’histoire se matérialisent-elles ?          L’une des expériences les plus traumatisantes des relations entre la Russie et les Ukrainiens demeure la famine orchestrée par le régime soviétique en Ukraine en 1932 et 1933 [qui fit entre 2,5 millions et 5 millions de morts], l’Holodomor. Ce terme réapparaît aujourd’hui pour décrire la situation à Marioupol, là où les populations assiégées sont coupées de tout par les occupants, qui veulent organiser leur déplacement.          Des réseaux sociaux aux médias, en passant par les slogans entonnés dans les manifestations contre l’occupant, un autre terme revient : « fasciste ». Dans le monde post-soviétique, c’est l’étalon du mal. Alors même que Poutine utilise la mémoire de la seconde guerre mondiale et la présence de prétendus « nazis » pour justifier son agression, le terme de « fasciste » est renvoyé à la face de Moscou.          Il s’agit de l’aboutissement d’événements commencés en 2014, avec la révolution proeuropéenne en Ukraine et la première agression russe contre la Crimée et l’est de l’Ukraine. Avant cette date, ceux qui percevaient la Russie comme une puissance hostile étaient minoritaires. Depuis, ils sont devenus majoritaires. Aujourd’hui, cette perception est unanime.        Il vous reste 73.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/18/volodymyr-kulyk-la-guerre-est-en-train-de-diviser-ukrainiens-et-russes-pour-toujours_6118161_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est en train de diviser Ukrainiens et Russes pour toujours\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-18T17:30:03+01:00","datePublished":"2022-03-18T17:30:03+01:00","dateModified":"2022-03-19T11:52:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur ukrainien Volodymyr Kulyk explique pourquoi la r\u00e9sistance dans des zones russophones comme Kherson, dans le sud du pays, \u00e9tait inimaginable pour Moscou. Et d\u00e9crit \u00ab\u00a0la mont\u00e9e d\u2019une haine profonde envers le peuple russe, jug\u00e9 complice du r\u00e9gime\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/398/0/4905/2452/1342/696/60/0/ede685d_789426708-v4b9596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-5">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Moscou accuse Washington de mener des programmes biologiques dangereux à ses frontières. Entre traités décontextualisés, paranoïa d’Etat et guerre d’intox, parcours d’une rumeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                                              Les Décodeurs        Vérification             Laboratoires américains en Ukraine : aux origines d’une théorie du complot      Moscou accuse Washington de mener des programmes biologiques dangereux à ses frontières. Entre traités décontextualisés, paranoïa d’Etat et guerre d’intox, parcours d’une rumeur.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le représentant permanent de la Russie à l’ONU, au siège des Nations unies, à New York, le 11 mars 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP               Derrière l’agressivité des chars russes, la menace invisible de savants diaboliques américains ? C’est la rumeur qu’agite la Russie depuis le début de l’invasion en Ukraine : dans des laboratoires secrets répartis sur l’ancienne Rous de Kiev, les Etats-Unis développeraient des armes biologiques, au mépris de leur interdiction en 1972. « Les accusations russes sont absurdes », s’agace le Pentagone, qui y voit une manière pour Moscou de « tenter de justifier ses propres atrocités en Ukraine ».          L’idée que des centres de recherche sur les pathogènes servent à préparer une attaque contre le voisin russe relève d’une « interprétation absurde », confirme la Fondation pour la recherche scientifique, dans une étude publiée le 17 mars. Cette théorie extravagante n’est toutefois pas nouvelle. Elle est née dans le creuset de l’après-guerre froide, sur fond de reconstruction, de méfiance et de malentendus.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                 Une authentique collaboration américano-ukrainienne          Moscou avait fait des armes biologiques son « projet Manhattan », avec 70 000 scientifiques employés encore à la fin des années 1980 et des capacités de production d’anthrax et de bacille de peste de 200 kg par semaine. Face à cette menace explosive, en 1991, les Etats-Unis adoptent alors une loi visant à démanteler les armes nucléaires, chimiques et bactériologiques en ex-URSS. Elle débouche, deux ans plus tard, sur un premier accord avec l’Ukraine. Kiev s’y engage à lutter contre la fuite de ses technologies militaires, et Washington à apporter son aide, moyennant protection diplomatique de ses ressortissants. La même année, un autre programme de coopération encourage la reconversion des anciens scientifiques soviétiques vers la recherche civile et pacifique.          Mais les attentats à l’anthrax de 2001 ressuscitent les craintes. Pour protéger les souches mortelles contre tout vol, Kiev et Washington signent, en 2005, un nouveau traité. Barack Obama, alors sénateur, le justifie, dans L’Audace d’espérer (2006), par la vétusté et la vulnérabilité des installations ukrainiennes, entre problèmes d’aération, portes mal scellées et échantillons d’anthrax et de bacille de peste stockés « sans autre sécurité qu’un cordon ». Des améliorations sont « désespérément nécessaires », convient, à cette époque, Lubov Nekrassova, directrice de l’agence nationale ukrainienne de la santé.          En vertu de cet accord, Kiev s’engage à partager ses collections de pathogènes avec les Etats-Unis et à veiller à ce qu’elles ne soient pas utilisées à des fins militaires. Certaines recherches seront toutefois confidentielles. De quoi alimenter les craintes sur le développement d’armes biologiques offensives ? « Il serait difficile de les mener à l’étranger sans attirer des soupçons », écarte Etienne Aucouturier, auteur de La Guerre biologique. Aventures françaises (Matériologiques, 2020).        Il vous reste 67.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/19/laboratoires-americains-en-ukraine-aux-origines-d-une-theorie-du-complot_6118203_4355770.html"},"headline":"Laboratoires am\u00e9ricains en Ukraine\u00a0: aux origines d\u2019une th\u00e9orie du complot","dateCreated":"2022-03-19T05:03:53+01:00","datePublished":"2022-03-19T05:03:53+01:00","dateModified":"2022-03-19T14:51:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Moscou accuse Washington de mener des programmes biologiques dangereux \u00e0 ses fronti\u00e8res. Entre trait\u00e9s d\u00e9contextualis\u00e9s, parano\u00efa d\u2019Etat et guerre d\u2019intox, parcours d\u2019une rumeur.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/199/0/5808/2904/1342/696/60/0/17f3963_5728150-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-6">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les bombardements continuent dans la deuxième ville du pays, où au moins 500 personnes ont été tuées depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Kharkiv, les images d’une ville ravagée      vidéo   Les bombardements continuent dans la deuxième ville du pays, où au moins 500 personnes ont été tuées depuis le début de la guerre.          Publié aujourd’hui à 14h55        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Sous les décombres d’un bâtiment universitaire de Kharkiv, bombardé vendredi 18 mars par l’armée russe, les pompiers tentent de retrouver des survivants. Vladislav, un employé de l’université, a pu être sauvé. « Je suis tombé et je me suis couvert la tête. J’ai eu la chance que le mur ne m’ait pas écrasé », se souvient-il. Ce sauvetage est « un miracle », selon le secouriste Volodymyr Bykov. L’attaque a tué une personne et en a blessé plusieurs autres, selon le service d’urgence de l’Etat ukrainien.            La Russie a bombardé intensivement Kharkiv et d’autres villes de l’est de l’Ukraine lors des derniers jours. Mais la deuxième ville du pays, assaillie par les forces russes sur plusieurs côtés et les grands axes, n’est pas encore encerclée.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/19/ukraine-kharkiv-les-images-d-une-ville-ravagee_6118261_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Kharkiv, les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","dateCreated":"2022-03-19T14:55:33+01:00","datePublished":"2022-03-19T14:55:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les bombardements continuent dans la deuxi\u00e8me ville du pays, o\u00f9 au moins 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/352/0/4288/2144/1342/696/60/0/0289308_3010baab687e45a3881d8fb48f702d1d-52100ced1a63484d9a0381dd32f21443-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: Kharkiv, les images d\u2019une ville ravag\u00e9e","uploadDate":"2022-03-19T14:55:33+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x896xe1?pubtool=oembed","duration":"02:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/352/0/4288/2144/1342/696/60/0/0289308_3010baab687e45a3881d8fb48f702d1d-52100ced1a63484d9a0381dd32f21443-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-7">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Lors de son discours, samedi, le chef de l’Etat a fait valoir que cette date, contestée par certains de ses opposants à la présidentielle, n’était « ni le début de la paix ni la fin de la guerre », mais « un jalon » qui « ne peut être renié ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian             Les 60 ans des accords d’Evian : Emmanuel Macron veut continuer à « apaiser » les mémoires de la guerre d’Algérie      Lors de son discours, samedi, le chef de l’Etat a fait valoir que cette date, contestée par certains de ses opposants à la présidentielle, n’était « ni le début de la paix ni la fin de la guerre », mais « un jalon » qui « ne peut être renié ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron lors de son discours à l’issue de la réception tenue à l’Elysée pour commémorer les victimes de la guerre d’Algérie, soixante ans après les accords d’Evian, à Paris, le 19 mars 2022.  GONZALO FUENTES / AFP                 Il compte continuer sur la voie ouverte depuis cinq ans pour réconcilier les mémoires douloureuses de la guerre d’Algérie. « Il y aura immanquablement des moments d’énervement, mais nous y arriverons », a plaidé Emmanuel Macron samedi 19 mars, lors de son discours proclamé à l’Elysée, dans le cadre de la commémoration du soixantième anniversaire des accords d’Evian.            Le chef de l’Etat, candidat à sa propre succession, a, en effet, affirmé qu’il entendait continuer à « tendre la main » aux autorités algériennes, même si les initiatives prises depuis le début de son quinquennat n’ont pas permis d’améliorer durablement les relations avec Alger.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre d’Algérie : le kaléidoscope mémoriel d’Emmanuel Macron                   Le 19 mars 1962, « un jalon » qui « ne peut être renié »            M. Macron prenait la parole devant les 200 invités réunis lors d’une cérémonie, à laquelle n’assistait justement aucun représentant officiel algérien. Pour l’occasion, une centaine de lycéens et de collégiens étaient, en revanche, présents, ainsi que des témoins de toutes les mémoires du conflit : appelés, combattants indépendantistes, harkis et rapatriés.              « Beaucoup me diront : vous faites tout cela, mais vous n’êtes pas sérieux parce que l’Algérie ne bouge pas. (…) Tous mes prédécesseurs ont été confrontés à la même chose », a déclaré Emmanuel Macron, avant d’ajouter : « Je pense que le jour viendra où l’Algérie fera ce chemin ».            Lors de son discours, il a souligné que cette date de commémoration du 19 mars, contestée par plusieurs porteurs de mémoire du conflit et certains de ses opposants à l’élection présidentielle, « ne fut ni le début de la paix ni la fin de la guerre » mais « fut un jalon » qui « ne peut être renié ».                                          Écouter aussi    Guerre d’Algérie : l’épineuse question de la réconciliation des mémoires                    Il est également revenu sur l’ensemble des gestes mémoriels qu’il a engagé depuis le début de son mandat en faveur de la reconnaissance des différentes mémoires du conflit, notamment sur les recommandations émises par le rapport de l’historien Benjamin Stora, spécialiste de la colonisation et de la guerre d’Algérie.              Depuis 2018, le chef de l’Etat a ainsi reconnu la responsabilité de l’armée française dans la mort du mathématicien communiste Maurice Audin et dans celle de l’avocat nationaliste Ali Boumendjel, durant la bataille d’Alger en 1957. Il a aussi reçu séparément des représentants des harkis et des pieds-noirs à l’Elysée, et qualifié d’« impardonnable pour la République » la tuerie de la rue d’Isly à Alger, qui a eu lieu le 26 mars 1962.            Vendredi, le président Abdelmadjid Tebboune a déclaré que le dossier mémoriel entre les deux pays devait « inévitablement être traité d’une manière responsable et équitable dans un climat de franchise et de confiance ». Mais les « hideux crimes de la colonisation ne seront pas oubliés et ne sauraient être frappés de prescription », a-t-il prévenu dans un message à l’occasion de cet anniversaire, célébré en Algérie comme une « fête de la Victoire ».            Un dossier qui s’invite dans la campagne présidentielle            A trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle, ce dossier mémoriel s’est aussi imposé aux autres candidats. Depuis le Loiret, la candidate du RN, Marine Le Pen, a réaffirmé que, selon elle, « la colonisation avait contribué au développement de l’Algérie ». « Sous le mandat d’Emmanuel Macron, l’histoire n’est pas équilibrée. Tant qu’il reste comme seule politique de passer sa vie à s’excuser sans rien demander en contrepartie à un gouvernement algérien qui ne cesse d’insulter la France, (…) on n’arrivera pas à cet équilibre », a-t-elle jugé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 60 ans des accords d’Evian : dans les coulisses des pourparlers de paix                   La candidate s’oppose au maintien de la date du 19 mars 1962 pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie, tout comme Valérie Pécresse, prétendante à l’Elysée des Républicains. Cette dernière s’est engagée, vendredi, à trouver « une autre date » de commémoration, car « 80 % des victimes civiles sont tombées après les accords d’Evian », a-t-elle déclaré. Eric Zemmour a revendiqué vouloir établir une relation avec l’Algérie « dans le respect mais sans repentance » et promis de mettre fin aux « accords migratoires » convenus avec le pays en 1968, dans une tribune publiée dans Le Figaro.              Anne Hidalgo, candidate du PS, tenait, en sa qualité d’édile de Paris, la tête de la cérémonie d’hommage de la capitale à toutes les victimes de la guerre d’Algérie et des combats de Tunisie et du Maroc, au cimetière du Père-Lachaise.            Le candidat communiste Fabien Roussel a, lui, commémoré cette date dans un message vidéo. « Soixante ans plus tard, nous n’oublions pas ce jour si important pour la paix et tous les efforts qu’il a fallu déployer pour qu’il arrive », déclare-t-il. Le prétendant à l’Elysée du PCF plaide pour que « s’instaure une ère nouvelle », « de confiance », entre les deux pays et « que la vérité soit totalement faite sur les crimes du colonialisme ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Parti d’Algérie en juillet 1962, mon grand-père, Marcel, savait qu’en France rien ni personne ne les attendait »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/19/les-60-ans-des-accords-d-evian-emmanuel-macron-veut-continuer-a-apaiser-les-memoires-de-la-guerre-d-algerie_6118272_823448.html"},"headline":"Les 60\u00a0ans des accords d\u2019Evian\u00a0: Emmanuel Macron veut continuer \u00e0 \u00ab\u00a0apaiser\u00a0\u00bb les m\u00e9moires de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-03-19T16:51:51+01:00","datePublished":"2022-03-19T16:51:51+01:00","dateModified":"2022-03-19T17:17:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"keywords":["Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","Le Monde Afrique","Politique"],"description":"Lors de son discours, samedi, le chef de l\u2019Etat a fait valoir que cette date, contest\u00e9e par certains de ses opposants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0ni le d\u00e9but de la paix ni la fin de la guerre\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0un jalon\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne peut \u00eatre reni\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/320/0/3871/1935/1342/696/60/0/a3c6f1b_5790332-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-accords-d-evian/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-8">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La manifestation, qui a lieu chaque année à la mi-mars, s’est réunie à l’appel du Réseau d’entraide vérité et justice et de la Campagne antiracisme et solidarité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  Société              Contre le racisme et les violences policières, un millier de personnes manifestent à Paris      La manifestation, qui a lieu chaque année à la mi-mars, s’est réunie à l’appel du Réseau d’entraide vérité et justice et de la Campagne antiracisme et solidarité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h28    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Réunis place du Châtelet, les manifestants se sont élancés dans l’après-midi du 19 mars 2022 en direction de la place Stalingrad derrière deux banderoles proclamant « stop aux crimes d’Etat » et « d’où que l’on vienne, où que l’on soit né, notre pays s’appelle Solidarité ».  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 « Le racisme est un virus, stoppez-le » : environ un millier de personnes ont manifesté à Paris contre le racisme et les violences policières, samedi 19 mars.            Réunis place du Châtelet, les manifestants se sont élancés dans l’après-midi en direction de la place Stalingrad, derrière deux banderoles proclamant « stop aux crimes d’Etat » et « d’où que l’on vienne, où que l’on soit né, notre pays s’appelle Solidarité ». Le cortège, qui a lieu chaque année à la mi-mars, est resté bloqué un moment, les manifestants protestant contre l’important dispositif mis en place par les forces de l’ordre.              Ils répondaient à l’appel du Réseau d’entraide vérité et justice et de la Campagne antiracisme et solidarité qui réunit diverses organisations, dont Attac, Droit au logement, le Mouvement national lycéen (MNL) ou des syndicats comme la FSU ou Solidaires.            « Réaffirmer nos valeurs d’antiracisme et d’égalité »            La mobilisation – à l’occasion de la Journée mondiale contre le racisme et de celle également en mars contre les violences policières –, vise à « réaffirmer nos valeurs d’antiracisme et d’égalité des droits », a expliqué Cybèle David, secrétaire nationale de Solidaires, citant, parmi les revendications, la régularisation des sans-papiers.            « Ce que l’on demande, c’est qu’il ne soit plus admissible en 2022, à l’heure où on est en pleine élection présidentielle, qu’on stigmatise étrangers et étrangères, alors que, à l’heure actuelle, la guerre en Ukraine démontre qu’on est capables d’accueillir des réfugiés », a aussi affirmé Raji Aletcheredji, secrétaire fédéral de Solidaires étudiants.                             Lire les témoignages  Article réservé à nos abonnés  : le désespoir des non-Ukrainiens face à la différence de traitement                   Des proches de victimes de violences policières étaient réunis derrière la banderole du Réseau d’entraide avec des tee-shirts pour « Lamine », « Sabri », « Ibrahima » ou encore « Cédric ». Certains ont pris la parole pour raconter leur histoire, comme la sœur de Lamine, mort en 2007 « par clé d’étranglement et plaquage ventral », ou ce père ingénieur, qui a relaté son combat pour la vérité après la mort de son fils de 19 ans « tué d’une balle en plein cœur lors d’un banal contrôle routier » à Marseille en 2021.              D’autres cortèges étaient prévus en France, à Toulouse, Bordeaux ou encore Lyon, selon les organisateurs.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                                                        Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/19/contre-le-racisme-et-les-violences-policieres-un-millier-de-personnes-manifestent-a-paris_6118281_3224.html"},"headline":"Contre le racisme et les violences polici\u00e8res, un millier de personnes manifestent \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-03-19T18:28:52+01:00","datePublished":"2022-03-19T18:28:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Violences polici\u00e8res","Racisme","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La manifestation, qui a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 la mi-mars, s\u2019est r\u00e9unie \u00e0 l\u2019appel du R\u00e9seau d\u2019entraide v\u00e9rit\u00e9 et justice et de la Campagne antiracisme et solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/394/0/5320/2660/1342/696/60/0/3141611_5791215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-9">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Chaque mois, « La Matinale » vous propose une sélection d’ouvrages récemment sortis, chroniqués par la rédaction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Les envies du Monde             « Un général, des généraux », « La Forêt », « Immonde ! », « Dai Dark »… Douze albums BD à découvrir      Chaque mois, « La Matinale » vous propose une sélection d’ouvrages récemment sortis, chroniqués par la rédaction.       Le Monde     Publié le 17 mars 2022 à 23h41, mis à jour hier à 05h19    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          Alors que le Festival international de la bande dessinée (FIBD) d’Angoulême bat son plein et a décerné, mercredi soir 16 mars, son Grand Prix à la Québécoise Julie Doucet, les chroniqueurs BD et manga du Monde livrent leurs derniers coups de cœur de l’hiver avec une dizaine de titres conseillés aux lecteurs de « La Matinale ».          « Un général, des généraux » : une hilarante relecture de l’histoire                          FRANÇOIS BOUCQ / LE LOMBARD               C’est l’histoire d’un coup d’Etat réussi… ou pas. Un putsch fomenté par des généraux qui voulaient garder l’Algérie française. Mais dont le grand gagnant, le général de Gaulle, sera celui qui donnera l’indépendance aux Algériens.          Dans un album hilarant, Nicolas Juncker et François Boucq revisitent les événements de mai 1958, ces trois semaines qui virent la France à deux doigts de la guerre civile et se conclurent par la naissance de la Ve République. « Une des plus belles arnaques de l’histoire de la politique française », selon les auteurs, qui décrivent avec minutie et force caricatures les événements ayant amené militaires dépassés et politiques aux abois à se jeter dans les bras du « Grand Charles ». Une relecture de l’histoire à se tordre les côtes. Cédric Pietralunga            « Un général, des généraux », de François Boucq et Nicolas Juncker, Le Lombard, 144 p., 22,50 €.            « Dai Dark » : l’espace ténébreux et dangereux                          ÉDITIONS SOLEIL-DELCOURT               Bien que biberonnée à Alien, de Ridley Scott, et The Thing, de John Carpenter, Q Hayashida revendique une SF affranchie de ses poncifs visuels et scénaristiques, à l’équilibre entre autodérision, ingrédients horrifiques et trituration de la matière organique.          Celle qui a d’abord conquis avec sa fantasque et crasseuse série postapocalyptique Dorohedoro, rempile dans Dai Dark avec un univers spatial ténébreux et dangereux qu’arpente un ado de 14 ans vêtu d’un uniforme en décomposition et dont les os recèlent des propriétés magiques. Désossage garanti. Pauline Croquet            « Dai Dark », tome I, de Q Hayashida, traduit du japonais par Florent Gorges, Soleil-Delcourt, 208 p., 11,95 €.            « Otoshiyori, trésors japonais » : sublime hommage au grand âge                          L'ASSOCIATION               Quelle place la société nippone accorde-t-elle à ses aînés ? L’illustratrice Isabelle Boinot, qui s’est rendue dans l’Archipel à plusieurs reprises, a tenté de répondre à cette question dans un album empreint d’une douceur immense.          Elle y dresse la topographie des cafés, gares et autres endroits fréquentés par les personnes âgées qu’elle a rencontrées et établit un inventaire poétique, de la boîte de sablés au beurre aux petits rubans d’emballage, sans oublier les indispensables animaux de compagnie. Une démarche tendre et pleine de grâce (les aquarelles sont sublimes), érudite tout en restant modeste. Alexis Duval        Il vous reste 72.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/03/17/un-general-des-generaux-la-foret-immonde-dai-dark-douze-albums-bd-a-decouvrir_6118012_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un g\u00e9n\u00e9ral, des g\u00e9n\u00e9raux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La\u00a0For\u00eat\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Immonde\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dai Dark\u00a0\u00bb\u2026 Douze albums BD \u00e0\u00a0d\u00e9couvrir","dateCreated":"2022-03-17T23:41:29+01:00","datePublished":"2022-03-17T23:41:29+01:00","dateModified":"2022-03-18T05:19:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e"],"description":"Chaque mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection d\u2019ouvrages r\u00e9cemment sortis, chroniqu\u00e9s par la r\u00e9daction.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/17/1452/726/1342/696/60/0/86733e9_967119990-fn-nsevwuaapiwl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-10">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les Azzurri ont arraché une courte et inespérée victoire en toute fin de match à Cardiff (21-22). C’est la première fois depuis sept ans qu’ils remportent un match dans le tournoi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Rugby             Tournoi des six nations : l’Italie réalise un immense exploit en s’imposant au pays de Galles      Les Azzurri ont arraché une courte et inespérée victoire en toute fin de match à Cardiff (21-22). C’est la première fois depuis sept ans qu’ils remportent un match dans le tournoi.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les Italiens ont enfin gagné un match dans le Tournoi des six nation, vainqueurs 22-21 à Cardiff.  GEOFF CADDICK / AFP                 Un véritable coup de tonnerre s’est abattu, samedi 19 mars en fin d’après-midi, sur Cardiff. Alors que l’Irlande et la France se livrent, en clôture au Stade de France, une lutte à distance pour la victoire finale dans le tournoi des VI Nations, les Italiens ont mis fin à une disette de 36 matchs sans victoire.            Sept ans après leur succès 22-19 contre l’Ecosse en 2015 à Murrayfield, la Squadra Azzurra a retrouvé le goût du succès dans le tournoi en s’imposant au pays de Galles. A la surprise générale, l’Italie a renversé sur le fil les Gallois, 22 à 21.                             Lire aussi :  Face à l’Italie, le XV de France soigne ses chiffres malgré un « sentiment d’inachevé »                   En tête pendant la majeure partie du match grâce notamment à une défense de fer, les Italiens avaient vu les Gallois leur passer devant à la 69e minute quand Josh Adams marquait le troisième essai de son équipe. A deux minutes du terme, le XV du Poireau menait encore 21-15 au tableau d’affichage.            Relance de soixante mètres            Le moment choisi par l’arrière transalpin Ange Capuozzo pour tenter le tout pour le tout avec une relance de son propre camp. Une percée de soixante mètres plus tard, il décalait l’ailier Edoardo Padovani qui partait en terre promise en prenant soin d’aplatir derrière les poteaux pour faciliter la tâche à son demi d’ouverture, Paolo Garbisi. Celui-ci allait ensuite passer la transformation victorieuse en face des perches.              A la fin du match, le troisième ligne et capitaine italien Michele Lamaro arrivait à peine à y croire au micro de la BBC :            « C’est incroyable. Je veux juste rester avec ma famille et avec mes coéquipiers et faire la fête avec eux, parce qu’on l’a tellement mérité, on a travaillé si dur pour en arriver là. Et pour nous, c’est une dernière étape dans ces Six nations, mais c’est le premier pas d’un long processus qui ne fait que commencer. »            Le sélectionneur du pays de Galles – qui termine finalement cinquième du Tournoi – Wayne Pivac reconnaît pour sa part le mérite de ses adversaires, mais ne digère pas la défaite. « Les Italiens sont arrivés ici avec plus d’enthousiasme que nous mais on aurait quand même dû remporter ce match de rugby. On va revoir tout ça et s’assurer qu’on en tire les leçons. (…) On s’est amélioré au fil de la compétition, mais aujourd’hui, on s’est trahi nous-même. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le Tournoi des six nations, le changement, ce n’est pas pour maintenant                   Ainsi, les Italiens évitent d’ajouter une nouvelle cuillère de bois à leur collection – la « récompense » virtuelle étant promise à l’équipe perdant tous ses matchs dans une édition de la compétition. Surtout, ils s’offrent une victoire de prestige au moment où leur présence à la table des meilleures nations européennes est contestée. Car les Azzurri venaient d’enchaîner 36 défaites consécutives dans le tournoi.            L’Italie remise en question dans le Tournoi            La question de la place de l’Italie dans la compétition revient régulièrement dans le débat, mais elle est particulièrement visible en cette année où toutes les autres nations ont affiché – plus ou moins fort – leur ambition de remporter l’épreuve. « Hormis l’Italie, toutes les équipes peuvent envisager de gagner le Tournoi », déclarait le sélectionneur du XV de France, Fabien Galthié, avant d’affronter l’Italie en ouverture du tournoi.              « Evidemment, on entend les critiques sur notre équipe, et notre place dans le Tournoi, reconnaissait alors Michele Lamaro. Mais on est une nouvelle équipe et on va tenter d’apporter notre fougue dans cette compétition. » Un mois et demi plus tard, ce succès de prestige sur la pelouse de Cardiff ressemble à la meilleure des réponses à leurs détracteurs.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/19/tournoi-des-six-nations-en-s-imposant-au-pays-de-galles-l-italie-realise-un-immense-exploit_6118282_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: l\u2019Italie r\u00e9alise un immense exploit en s\u2019imposant au pays de Galles","dateCreated":"2022-03-19T18:41:58+01:00","datePublished":"2022-03-19T18:41:58+01:00","dateModified":"2022-03-19T18:43:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les Azzurri ont arrach\u00e9 une courte et inesp\u00e9r\u00e9e victoire en toute fin de match \u00e0 Cardiff (21-22). C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis sept ans qu\u2019ils remportent un match dans le tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/44/0/4638/2316/1342/696/60/0/0a9b057_5792202-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-11">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le cabinet de conseil McKinsey a été missionné dès 2018 pour remédier à des difficultés informatiques. Il aura touché près de 4 millions en plus de deux ans mais, sur le terrain, la mise en application reste laborieuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Logement             Réforme du calcul de l’APL : le cauchemar des agents de la CAF      Le cabinet de conseil McKinsey a été missionné dès 2018 pour remédier à des difficultés informatiques. Il aura touché près de 4 millions en plus de deux ans mais, sur le terrain, la mise en application reste laborieuse.          Par Isabelle Rey-Lefebvre et Luc Martinon         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron lors d’une visite au siège de la CAF de Tours, le 5 janvier 2021.  LOIC VENANCE / AFP               Un problème ? Un cabinet de conseil ! C’est, en substance, la conclusion à laquelle aboutissent, dans leur rapport publié jeudi 17 mars, les sénateurs membres de la commission d’enquête sur le recours aux cabinets de conseil privés des administrations, plutôt qu’à leurs ressources humaines internes. Rien qu’en 2021, Capgemini, Ernst & Young, Boston Consulting Group et Deloitte auront facturé 1 milliard d’euros à l’Etat, trois fois plus qu’en 2018. Le résultat est-il là ? Pas avec la refonte du calcul de l’allocation logement (environ 15 milliards d’euros versés à 6,5 millions de ménages).          Ce chantier, dit de « contemporanéisation », est pourtant crucial car il préfigure la réforme de calcul d’autres aides sociales perçues, elles, par 20 millions de ménages. C’est ce qu’a confirmé le candidat à l’élection présidentielle Emmanuel Macron en présentant son programme, jeudi : « Pour les plus précaires, je souhaite qu’on puisse mettre en place la solidarité à la source, a-t-il développé. Le revenu de solidarité active, les allocations logement, les allocations familiales, ces dispositifs très segmentés (…) nous allons les simplifier (…) comme le prélèvement de l’impôt à la source et le fait de rendre les aides au logement contemporaines du revenu, une grande réforme du quinquennat » qui s’achève.                           Lire notre enquête  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                 Entré en vigueur en 2021, le nouveau mode de calcul des allocations logement était, en effet, censé devenir plus rapide, s’ajuster aux derniers revenus « en temps réel » et aller puiser à la source les données sur les revenus des allocataires, ainsi dispensés de déclarations trimestrielles. Il devait, en outre, permettre de faire économiser plus d’un milliard d’euros par an au budget de l’Etat. Ces objectifs sont certes atteints, mais dans la douleur et au détriment des allocataires car, malgré les 3,88 millions d’euros d’honoraires versés au cabinet de conseil McKinsey pour piloter le projet, l’opération a plutôt provoqué un crash informatique dont les conséquences empoisonnent encore aujourd’hui la vie des allocataires et le travail des agents des caisses d’allocations familiales (CAF) de la France entière.          « Délais et retards »          Les sénateurs refont la chronologie des incidents. Les premières difficultés, en particulier informatiques, apparaissent fin 2018 et le cabinet de conseil McKinsey est une première fois missionné pour « un premier audit sur la sécurisation de la gouvernance du projet », facturé 463 620 euros. Il révèle « un défaut technique majeur de la solution informatique de la Caisse nationale des allocations familiales [CNAF]». En décembre 2019, la CNAF déplore « un incident technique d’ampleur, nécessitant un suivi du projet jusqu’au niveau du ministre du logement ». McKinsey est rappelé pour un diagnostic et « l’évaluation du calendrier », qu’il facture 1,101 million d’euros. Une nouvelle mission sur la sécurisation du déploiement de la réforme est demandée en avril 2020, facturée 2,316 millions d’euros.        Il vous reste 52.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/19/reforme-du-calcul-de-l-apl-le-cauchemar-des-agents-de-la-caf_6118251_3224.html"},"headline":"R\u00e9forme du calcul de l\u2019APL\u00a0: le cauchemar des agents de la CAF","dateCreated":"2022-03-19T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-19T13:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-19T15:59:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Logement","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le cabinet de conseil McKinsey a \u00e9t\u00e9 missionn\u00e9 d\u00e8s 2018 pour rem\u00e9dier \u00e0 des difficult\u00e9s informatiques. Il aura touch\u00e9 pr\u00e8s de 4\u00a0millions en plus de deux ans mais, sur le terrain, la mise en application reste laborieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Luc Martinon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/454/0/5456/2728/1342/696/60/0/774fe24_862811723-000-8y82h9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-12">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19, mis à jour hier à 09h38        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise près de mille propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Nous y avons ajouté, le 17 mars, les propositions du président sortant, entré tardivement en campagne.                Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/03/19/19-13">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Didier Deschamps a choisi de convoquer l’attaquant à qui il n’avait plus fait appel depuis l’élimination de l’Euro 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Karim Benzema forfait, Olivier Giroud rappelé en équipe de France      Didier Deschamps a choisi de convoquer l’attaquant à qui il n’avait plus fait appel depuis l’élimination de l’Euro 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Olivier Giroud avec l’AC Milan, le 12 mars, lors d’un match du championnat d’Italie.  ANTONIO CALANNI / AP                 « Il reste, comme il le sait, évidemment sélectionnable et à disposition de l’équipe de France. » Les propos tenus au sujet d’Olivier Giroud par Didier Deschamps, le sélectionneur de l’équipe de France de football, en présentant, jeudi 17 mars, sa liste de joueurs retenus pour deux matchs amicaux préparatoires à la Coupe du monde (face à la Côte d’Ivoire, le 25 mars, puis l’Afrique du Sud, le 29 mars) avaient surtout été interprétés comme une façon polie de justifier la mise à l’écart persistante de l’attaquant.                             Lire aussi :  Didier Deschamps innove pour l’équipe de France, Olivier Giroud en pâtit                   Mais, finalement, cette petite phrase trouve sa pleine traduction : Olivier Giroud a été appelé, samedi 19 mars, à rejoindre les Bleus en début de semaine prochaine après l’annonce du forfait pour blessure de Karim Benzema, touché au mollet gauche.              A 35 ans, Olivier Giroud (110 sélections, 46 buts) n’était plus apparu avec la sélection nationale depuis l’Euro 2021 et l’élimination en huitièmes de finale face à la Suisse. Il avait d’ailleurs peu joué au cours de cet Euro. Une déclaration sur des passes qui n’arrivaient pas lors d’un match de préparation avant cet Euro avait notamment agacé Kylian Mbappé.            Il avait jusqu’alors été l’un des « cadres » des Bleus, même si son apport et ses prestations sur le terrain avaient toujours donné lieu à d’intenses débats - il lui été reproché de n’être pas aussi « technique » qu’un Benzema ou un Mbappé.            Sélectionné pour la première fois en 2012, Didier Deschamps en avait fait un titulaire en pointe d’attaque, aux côtés de Karim Benzema, Franck Ribéry et Mathieu Valbuena. Il n’avait pas manqué le moindre rassemblement (sauf pour blessure) pendant neuf années.              Depuis l’Euro 2021, Olivier Giroud a quitté l’Angleterre et Chelsea pour le championnat italien et l’AC Milan. Il y réalise jusqu’à présent une relative « grosse » saison : il a inscrit huit buts en vingt matchs et contribué à placer les Rossoneri en tête du championnat.            « Il marque des buts et c’est tant mieux pour son club. Après, j’ai des choix à faire », avait assuré Didier Deschamps, jeudi 7 mars, tout en ajoutant : « Je sais très bien ce dont Olivier est capable ».            L’intéressé avait, lui, déclaré le 16 mars sur Europe 1 qu’il n’entendait pas encore parler de retraite internationale. « Je ne parle pas de l’équipe de France au passé. On verra. Si le coach m’appelle, je répondrai présent comme je l’ai toujours fait. » C’est fait.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/19/football-kamin-benzema-forfait-olivier-giroud-rappele-en-equipe-de-france_6118268_3242.html"},"headline":"Karim Benzema forfait, Olivier Giroud rappel\u00e9 en \u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-03-19T15:55:01+01:00","datePublished":"2022-03-19T15:55:01+01:00","dateModified":"2022-03-19T16:51:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Coupe du monde","Equipe de France","Football","Sport"],"description":"Didier Deschamps a choisi de convoquer l\u2019attaquant \u00e0 qui il n\u2019avait plus fait appel depuis l\u2019\u00e9limination de l\u2019Euro 2021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/434/0/5212/2606/1342/696/60/0/b655af1_280973a976e945beaa7a5b03b94ed01d-280973a976e945beaa7a5b03b94ed01d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-14">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le coureur slovène s’est imposé, samedi 19 mars, sur la classique italienne. Il s’est échappé lors de la dernière descente et a conservé quelques mètres d’avance sur le groupe des favoris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Milan-San Remo : victoire de Matej Mohoric      Le coureur slovène s’est imposé, samedi 19 mars, sur la classique italienne. Il s’est échappé lors de la dernière descente et a conservé quelques mètres d’avance sur le groupe des favoris.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Matej Mohoric a remporté Milan-San Remo.  MARCO BERTORELLO / AFP                 En cyclisme, un coureur slovène peut en cacher un autre, voire deux autres. Tout le monde attendait Tadej Pogacar - et pourquoi pas Primoz Roglic - mais c’est un troisième larron venu de Slovénie, Matej Mohoric, qui a remporté l’une des plus prestigieuses courses de l’année.                              Lire aussi   Cyclisme : à San Remo, Tadej Pogacar veut, lui aussi, faire son festival                   Le coureur de Bahrain Victorious s’est imposé, samedi 19 mars, lors de Milan-San Remo. Réputé meilleur descendeur du monde, Mohoric s’est échappé dans la dernière descente après l’escalade du Poggio. Il n’a jamais été repris et a conservé plusieurs mètres d’avance sur son dauphin, le Français Anthony Turgis (TotalEnergies), et sur un groupe constitué des autres favoris.                          Tadej Pogacar a tout tenté dans la montée du Poggio.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Dans le mythique Poggio, son compatriote et grand favori - Tadej Pogacar (UAE Emirates) - avait lancé les hostilités en attaquant à plusieurs reprises. Mais le Belge Wout Van Aert (Jumbo), le Néerlandais Mathieu van der Poel (Alpecin-Fenix), le Slovène Primoz Roglic (Jumbo) ou encore le Danois Soren Kragh Andersen (Team DSM) ont tour à tour contrarié les plans du « nouveau cannibale ».              Le double vainqueur du Tour de France restait pourtant sur des succès impressionnants lors des Strade Bianche et sur Tirreno-Adriatico.            A 27 ans, Mohoric remporte la plus prestigieuse victoire de sa carrière. L’an passé, il avait déjà battu son redoutable compatriote lors des championnats de Slovénie sur route. Et il s’était aussi adjugé deux victoires sur le Tour de France, vainqueur de la 7e étape et de la 19e étape. Fort de son trio Pogacar-Roglic et désormais Mohoric, le cyclisme slovène est plus que jamais le surprenant épicentre du cyclisme mondial.                              Lire aussi   Le tour de force des Slovènes sur le Tour de France                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/19/cyclisme-matej-mohoric-remporte-milan-san-remo_6118274_3242.html"},"headline":"Milan-San Remo\u00a0: victoire de Matej Mohoric","dateCreated":"2022-03-19T17:18:20+01:00","datePublished":"2022-03-19T17:18:20+01:00","dateModified":"2022-03-19T17:20:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le coureur slov\u00e8ne s\u2019est impos\u00e9, samedi 19\u00a0mars, sur la classique italienne. Il s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 lors de la derni\u00e8re descente et a conserv\u00e9 quelques m\u00e8tres d\u2019avance sur le groupe des favoris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/155/0/6400/3200/1342/696/60/0/73a723b_5791464-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-15">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ En mai-juin 1961, le jeune photographe est mandaté par son agence pour suivre la délégation algérienne en Suisse. Il est l’un des derniers témoins vivants des négociations d’Evian et expose les clichés de cette période à l’Institut du monde arabe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                              Le Monde Afrique        Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian             Les 60 ans des accords d’Evian. Raymond Depardon : « En 1961, les délégués algériens étaient tous joyeux, très élégants, magnifiques »      En mai-juin 1961, le jeune photographe est mandaté par son agence pour suivre la délégation algérienne en Suisse. Il est l’un des derniers témoins vivants des négociations d’Evian et expose les clichés de cette période à l’Institut du monde arabe.          Propos recueillis par Charlotte Bozonnet         Publié le 17 mars 2022 à 18h00, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Raymond Depardon à l’Institut du monde Arabe (IMA), le 9 février 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »               Tout jeune photographe en 1961, Raymond Depardon se rend à plusieurs reprises en Algérie, entre le printemps et l’automne, une période particulière où l’indépendance est acquise mais pas encore actée. Européens et musulmans d’Algérie se côtoient dans une atmosphère tendue. Les premiers préparent leurs départs tandis que la menace des attentats de l’OAS plane sur Alger. En mai-juin, il est mandaté par son agence pour suivre la délégation algérienne en Suisse d’où elle participe au premier round de négociations des accords d’Evian avec les représentants de la France. Ses photographies, accompagnées de textes de l’écrivain algérien Kamel Daoud, sont exposées à l’Institut du monde arabe.          En 1961, vous avez 19 ans, qu’est-ce qui fait que vous vous retrouvez en Algérie ?          A ce moment-là, je suis salarié depuis pas très longtemps dans une petite agence magazine qui s’appelle Dalmas. En 1960-1961, il y a beaucoup d’événements à couvrir dans le monde et les photographes qui sont plus âgés que moi n’ont plus envie de se rendre en Algérie. On me demande si je veux y aller. Je n’ai pas beaucoup d’expérience. J’y suis parti un an plus tôt pour remplacer un photographe sur une expédition destinée à étudier la résistance du corps humain sous la chaleur ! L’Algérie est alors en pleine guerre – même si à l’époque on parle de « maintien de la paix ». J’avais fait des photos d’appelés du contingent qui avaient été publiées dans Paris Match. L’Algérie m’avait donc plutôt porté chance, j’ai accepté. Quand on partait en bateau de Marseille et qu’on arrivait à Alger, c’était très impressionnant, surtout pour un petit-fils de paysan de la vallée de la Saône : c’était immense, haussmannien.                            Lire aussi   Quiz : neuf infos à mémoriser sur la guerre d’Algérie                 Dans quel état d’esprit êtes-vous en arrivant à Alger ?          Je n’ai pas vraiment d’idées préconçues. Enfin si. Mon frère, qui a quatre ans de plus que moi, vient de rentrer de son service militaire. Et il est en colère, comme dans toutes les exploitations viticoles du Beaujolais ou les exploitations agricoles de la Bresse. Parce que, à cause du service militaire, une partie de leur main-d’œuvre – leurs fils – se retrouve bloquée pendant deux ou trois ans en Algérie. A cette époque, la France est encore très rurale. Ça a dû beaucoup jouer sur le fait que la métropole a largement voté en faveur de l’indépendance de l’Algérie lors du référendum [organisé le 8 janvier 1961]. On ne veut plus en entendre parler.          Vos photos prises en Algérie au cours de l’année 1961 montrent un pays à la fois dans l’attente et dans une grande tension. Comment décririez-vous le climat sur place à l’époque ?        Il vous reste 61.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/17/les-60-ans-des-accords-d-evian-raymond-depardon-les-delegues-algeriens-etaient-tous-joyeux-tres-elegants-magnifiques_6117982_3212.html"},"headline":"Les 60 ans des accords d\u2019Evian. Raymond Depardon\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0En 1961, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s alg\u00e9riens \u00e9taient tous joyeux, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants, magnifiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-17T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-17T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-03-19T18:07:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"keywords":["Alg\u00e9rie","1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","Le Monde Afrique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"description":"En mai-juin\u00a01961, le jeune photographe est mandat\u00e9 par son agence pour suivre la d\u00e9l\u00e9gation alg\u00e9rienne en Suisse. Il est l\u2019un des derniers t\u00e9moins vivants des n\u00e9gociations d\u2019Evian et expose les clich\u00e9s de cette p\u00e9riode \u00e0 l\u2019Institut du monde arabe.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Bozonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/1197/0/3984/1992/1342/696/60/0/0eeb059_622759537-daj22004d14.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-accords-d-evian/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-16">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Pour la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, l’Allemagne doit renforcer le flanc est de l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             A Berlin, le choix inédit d’une « stratégie de défense nationale »      Pour la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, l’Allemagne doit renforcer le flanc est de l’Alliance atlantique.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Annalena Baerbock, ministre allemande des affaires étrangères, annonce les grandes lignes d’une « stratégie de défense nationale », à Berlin, le 18 mars 2022.  ANNEGRET HILSE / AFP               Ajouter une ambition doctrinale aux engagements budgétaires. Trois semaines après avoir annoncé une augmentation sans précédent de ses dépenses militaires, l’Allemagne a décidé de se livrer à un exercice inédit : l’élaboration d’une « stratégie de sécurité nationale ».          Chargée de cette mission, la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, a expliqué, vendredi 18 mars, pourquoi un tel projet est à ses yeux nécessaire. « Entre Berlin et l’Ukraine, il n’y a que dix heures de route (…) Pour nous, ces dix heures sont aujourd’hui la distance qu’il y a entre la paix et la guerre (…) Cela réveille en nous quelque chose que nous n’avions pas ressenti depuis longtemps, en tout cas jamais dans ma génération : le besoin de se sentir en sécurité. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, la révolution du chancelier Olaf Scholz sur la politique de défense                 Face à cette guerre qui marque une « césure géopolitique », Mme Baerbock estime que l’Allemagne doit faire des choix clairs : renforcer le flanc est de l’OTAN, participer au programme de dissuasion nucléaire de l’Alliance, consolider sa « capacité de défense », que ce soit sur le plan militaire ou face aux cyberattaques. « Quand il est question de guerre et de paix, du respect du droit, aucun pays ne doit rester neutre, notamment l’Allemagne (…) Nous ne devons plus répéter les erreurs du passé : il n’y a pas de bons et de mauvais dictateurs. »          Rupture avec les années Merkel          Politiquement, ce discours est doublement significatif. D’abord, parce que Mme Baerbock est membre des Verts – elle en fut la présidente pendant trois ans – et que son plaidoyer en faveur de l’OTAN et de la dissuasion nucléaire en dit long sur la révolution culturelle faite par les écologistes. Ensuite parce qu’il dessine en creux un bilan très sévère des années Merkel. Une phrase, en particulier, symbolise cette volonté de rupture avec la diplomatie de l’ex-chancelière : « Nous devons arrêter de nous taire dans les cas où nous sommes dépendants sur le plan économique ou énergétique. » Un appel explicite à redéfinir les relations de l’Allemagne avec un certain nombre de ses partenaires économiques, la Chine au premier chef.          Peut-être plus encore que le contenu du discours, c’est le projet en lui-même qui traduit une évolution de l’Allemagne et de la façon dont elle conçoit son rôle sur la scène internationale. Vendredi, Mme Baerbock a ainsi très clairement insisté sur la dimension « participative » du projet, appelant les élus, les experts mais aussi l’ensemble des citoyens à apporter leur contribution à l’élaboration de cette « stratégie de sécurité nationale » qui devrait prendre environ un an.        Il vous reste 54.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/19/a-berlin-le-choix-inedit-d-une-strategie-de-defense-nationale_6118231_3210.html"},"headline":"A Berlin, le choix in\u00e9dit d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de d\u00e9fense nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-19T10:22:20+01:00","datePublished":"2022-03-19T10:22:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Pour la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, l\u2019Allemagne doit renforcer le flanc est de l\u2019Alliance atlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/453/0/5435/2717/1342/696/60/0/10e4dae_5780790-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/19/19-17">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’ex-international et joueur du Biarritz Olympique, retraité depuis 2012, a été tué par arme à feu près de l’hôtel dans lequel il séjournait à Paris, après une violente altercation avec plusieurs hommes sur le boulevard Saint-Germain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police             L’ancien rugbyman argentin Federico Aramburu tué à Paris      L’ex-international et joueur du Biarritz Olympique, retraité depuis 2012, a été tué par arme à feu près de l’hôtel dans lequel il séjournait à Paris, après une violente altercation avec plusieurs hommes sur le boulevard Saint-Germain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h05, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Federico Martin Aramburu marque le troisième essai argentin lors d’un match de la Coupe du monde de rugby de 2007 contre le XV de France, le 19 octobre 2007, au Parc des Princes, à Paris.  PAUL ELLIS / AFP                 L’ex-joueur argentin de rugby Federico Martin Aramburu, âgé de 42 ans, a été tué par balle à Paris dans la nuit du vendredi 18 au samedi 19 mars après une altercation dans un bar.            Les faits se sont déroulés vers 6 heures boulevard Saint-Germain dans le VIe arrondissement de la capitale. Selon les informations du journal Sud Ouest, Federico Aramburu et son ami Shaun Hegarty, un autre ancien joueur du Biarritz Olympique (BO), étaient dans un bar situé sur le boulevard lorsqu’une violente altercation a éclaté avec deux voisins de table. « Il y a eu une altercation comme il peut y en avoir en fin de soirée », selon un ancien joueur du BO, présent sur place et qui souhaite rester anonyme.              Aramburu et Hegarty auraient ensuite rejoint leur hôtel non loin « pour demander de la glace », selon Philippe Jouvet, avocat des deux anciens joueurs. Les deux autres protagonistes les auraient rattrapés à bord d’un véhicule conduit par une troisième personne et auraient fait feu sur les deux anciens rugbymen. « Ils sont revenus peu après avec un véhicule et ont tiré des coups de feu », a précisé une source policière. Federico Aramburu a été touché et a succombé sur place à ses blessures, tandis que Shaun Hegargty s’en est sorti indemne.            « Plusieurs impacts » de balles ont été relevés sur place, a ajouté une source proche de l’enquête de flagrance pour assassinat qui a été ouverte et confiée à la brigade criminelle, selon le parquet de Paris. Les suspects étaient toujours recherchés samedi en fin de matinée, selon des sources proches du dossier.            Hommage au stade de France samedi            Le club de rugby du Biarritz Olympique, où Aramburu a joué entre 2004 et 2006 et avec lequel il a remporté deux championnats de France, a réagi dans la matinée, adressant « [s]es plus sincères condoléances à sa famille, ses proches » et « les assure de son total soutien ».            Nous apprenons le décès de Federico Martín Aramburú dans des circonstances tragiques. L’ensemble du BOPB adresse se… https://t.co/tjIiaZOKcV— BOPBweb (@BOPBweb)              Son ancien club de Perpignan a également fait part sur Twitter de son « immense tristesse à l’annonce du décès [de l’ancien joueur] dans des circonstances tragiques » et a adressé « à sa famille et ses proches ses plus sincères condoléances ».              Un hommage lui sera rendu samedi soir au Stade de France, lors du match France-Angleterre du Tournoi des six nations, a annoncé la Fédération française de rugby.            « C’était quelqu’un de très généreux, à l’image des Argentins », a réagi, de son côté, Julien Peyrelongue, l’un de ses anciens coéquipiers à l’époque du grand Biarritz, auprès de France Bleu Pyrénées-Atlantiques. « Il s’est très, très vite intégré au groupe, c’était quelqu’un de très généreux sur le terrain, qui ne lâchait jamais rien, quelqu’un sur qui on pouvait avoir confiance. J’aimais bien utiliser le terme “avec qui on pouvait aller à la guerre” »            Aramburu avait aussi été président des Socios du BO entre 2015 et 2018 et avait siégé à ce titre au conseil d’administration du club basque, qu’il avait décidé de quitter en février 2018. L’ancien joueur avait également disputé deux matchs lors de la Coupe du monde 2007, dont un contre le XV de France, où il marqua le troisième essai argentin. Membre de la génération dorée argentine, il honorera au total 22 sélections pour l’équipe nationale.              Pour la Ligue nationale du rugby (LNR), il « laisse une trace indélébile à Biarritz, Perpignan et Dax, mais aussi avec la sélection Argentine, dont il avait illuminé les terrains de son brio ». Depuis sa retraite sportive, il vivait toujours à Biarritz et travaillait pour une entreprise de tourisme.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                                                        Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/19/l-ancien-rugbyman-argentin-federico-aramburu-tue-a-paris_6118253_3224.html"},"headline":"L\u2019ancien rugbyman argentin Federico Aramburu tu\u00e9 \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-03-19T13:05:19+01:00","datePublished":"2022-03-19T13:05:19+01:00","dateModified":"2022-03-19T16:10:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Sport","Rugby"],"description":"L\u2019ex-international et joueur du Biarritz Olympique, retrait\u00e9 depuis 2012, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par arme \u00e0 feu pr\u00e8s de l\u2019h\u00f4tel dans lequel il s\u00e9journait \u00e0 Paris, apr\u00e8s une violente altercation avec plusieurs hommes sur le boulevard Saint-Germain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/199/0/3200/1600/1342/696/60/0/1e0dcc8_5789931-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/19/19-18">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le candidat à l’élection présidentielle se vante de chiffres historiquement bas. Si la tendance est en effet à la baisse, il enjolive parfois la situation et passe sous silence d’importantes disparités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                         Les Décodeurs        Vérification             Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?      Le candidat à l’élection présidentielle se vante de chiffres historiquement bas. Si la tendance est en effet à la baisse, il enjolive parfois la situation et passe sous silence d’importantes disparités.          Par William Audureau et Romain Imbach         Publié hier à 18h57, mis à jour hier à 19h21    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron lors de la présentation de son programme pour la présidentielle, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le 17 mars 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Jeudi 17 mars, lors d’une conférence de presse au cours de laquelle il a présenté les grandes lignes de son programme en vue de sa réélection, Emmanuel Macron a répété à plusieurs reprises son objectif d’atteindre le « plein-emploi ». Un objectif atteignable en suivant la ligne qu’il a conduite depuis 2017, a-t-il martelé, et qui aurait porté ses fruits en matière de réduction du chômage. Est-ce vraiment le cas ? Si les chiffres lui donnent raison, ils masquent d’importantes inégalités. Explications.            Ce qu’il a dit            « Le taux de chômage atteint son plus bas niveau depuis quinze ans. Le taux de chômage des jeunes, son plus bas niveau depuis quarante ans, et le taux d’activité le plus haut depuis qu’on le mesure. »                Ce qui est plutôt vrai            Le chômage au plus bas depuis 2008            Emmanuel Macron avait déjà affirmé, en novembre 2021, que le taux de chômage n’avait jamais été aussi bas en quinze ans. Les chiffres lui donnent toujours plutôt raison, si l’on s’en tient à l’évolution du taux de chômage au sens du Bureau international du travail (BIT), « indicateur de référence pour l’analyse des évolutions du marché du travail », comme le note le ministère du travail.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron                   Le taux de chômage en France a en effet reculé de 0,6 point au quatrième trimestre 2021 pour concerner 7,4 % de la population active, selon les derniers chiffres de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). Il s’agit bien du taux de chômage le plus bas depuis quinze ans, ou presque, puisqu’il faut remonter à 2008, il y a quatorze ans, pour retrouver un taux inférieur à 8 %. « Les quatre trimestres précédents, il était resté quasi stable, entre 8,1 % et 8 %. Il est inférieur de 0,8 point à son niveau d’avant-crise (fin 2019) et à son plus bas niveau depuis 2008, si l’on excepte la baisse ponctuelle en trompe-l’œil du printemps 2020, liée à la crise sanitaire », détaille l’Insee.             


#d_graph_16476013437{
	height:450px;
}
 




Fin 2021, le taux de chômage au plus bas depuis 2008
Taux de chômage au sens du BIT pour toute la France (hors Mayotte), en % de la population active

Source : Insee




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16476013437"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 5.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "T1 2003",
      "T2 2003",
      "T3 2003",
      "T4 2003",
      "T1 2004",
      "T2 2004",
      "T3 2004",
      "T4 2004",
      "T1 2005",
      "T2 2005",
      "T3 2005",
      "T4 2005",
      "T1 2006",
      "T2 2006",
      "T3 2006",
      "T4 2006",
      "T1 2007",
      "T2 2007",
      "T3 2007",
      "T4 2007",
      "T1 2008",
      "T2 2008",
      "T3 2008",
      "T4 2008",
      "T1 2009",
      "T2 2009",
      "T3 2009",
      "T4 2009",
      "T1 2010",
      "T2 2010",
      "T3 2010",
      "T4 2010",
      "T1 2011",
      "T2 2011",
      "T3 2011",
      "T4 2011",
      "T1 2012",
      "T2 2012",
      "T3 2012",
      "T4 2012",
      "T1 2013",
      "T2 2013",
      "T3 2013",
      "T4 2013",
      "T1 2014",
      "T2 2014",
      "T3 2014",
      "T4 2014",
      "T1 2015",
      "T2 2015",
      "T3 2015",
      "T4 2015",
      "T1 2016",
      "T2 2016",
      "T3 2016",
      "T4 2016",
      "T1 2017",
      "T2 2017",
      "T3 2017",
      "T4 2017",
      "T1 2018",
      "T2 2018",
      "T3 2018",
      "T4 2018",
      "T1 2019",
      "T2 2019",
      "T3 2019",
      "T4 2019",
      "T1 2020",
      "T2 2020",
      "T3 2020",
      "T4 2020",
      "T1 2021",
      "T2 2021",
      "T3 2021",
      "T4 2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Taux de ch\u00f4mage",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "#0b6c89",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#0b6c89",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "#0b6c89",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          7.5,
          "#0b6c89",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#0b6c89",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#0b6c89",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#0b6c89",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#0b6c89",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#0b6c89",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#0b6c89",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#0b6c89",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          9.8,
          "#0b6c89",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#0b6c89",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          9.9,
          "#0b6c89",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#0b6c89",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#0b6c89",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          8.7,
          "#0b6c89",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          8.7,
          "#0b6c89",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#0b6c89",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#0b6c89",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#0b6c89",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#0b6c89",
          "pt75",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            Le taux d’activité a battu le record de 1975            Concernant le taux d’activité, qui mesure la proportion de la population active (employés comme chômeurs) par rapport à la population totale, l’actuel président de la République dit aussi plutôt vrai.              En effet, cet indicateur a atteint au troisième trimestre 2021 « son plus haut niveau depuis que l’Insee le mesure (1975) », à 73,5 % de la population, détaille l’Institut. Il a toutefois enregistré une baisse au dernier trimestre 2021, minime, de l’ordre de 0,2 %.              Ce qui mérite d’être nuancé            Un taux de chômage pour les jeunes loin des records…            En revanche, le président-candidat joue sur les chiffres lorsqu’il affirme que le taux de chômage des jeunes « atteint son plus bas niveau depuis quarante ans ».             


#d_graph_16476144469{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le chômage des jeunes au plus bas depuis vingt ans
Taux de chômage au sens du BIT pour toute la France (hors Mayotte) selon l'âge, en % de la population active, en moyenne annuelle.







require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16476144469"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1975",
      "1976",
      "1977",
      "1978",
      "1979",
      "1980",
      "1981",
      "1982",
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "15-24 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          7.9,
          "#ff6951",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#ff6951",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#ff6951",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          10.9,
          "#ff6951",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          12.4,
          "#ff6951",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          13.8,
          "#ff6951",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          16.3,
          "#ff6951",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#ff6951",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          18.5,
          "#ff6951",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#ff6951",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          19.9,
          "#ff6951",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#ff6951",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#ff6951",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          16.8,
          "#ff6951",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#ff6951",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#ff6951",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          23.6,
          "#ff6951",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          21.7,
          "#ff6951",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#ff6951",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          17.8,
          "#ff6951",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#ff6951",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          17.8,
          "#ff6951",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#ff6951",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          21.7,
          "#ff6951",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          22.3,
          "#ff6951",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#ff6951",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#ff6951",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          25.0,
          "#ff6951",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          24.7,
          "#ff6951",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          24.1,
          "#ff6951",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "#ff6951",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          26.4,
          "#ff6951",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          25.7,
          "#ff6951",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          26.1,
          "#ff6951",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          26.0,
          "#ff6951",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          20.7,
          "#ff6951",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#ff6951",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          18.9,
          "#ff6951",
          "pt46",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "25-49 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f7bf48",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.6,
          "#f7bf48",
          "pt47",
          true,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "#f7bf48",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#f7bf48",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#f7bf48",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "#f7bf48",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          3.6,
          "#f7bf48",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#f7bf48",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#f7bf48",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#f7bf48",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#f7bf48",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#f7bf48",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#f7bf48",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#f7bf48",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#f7bf48",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#f7bf48",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          7.9,
          "#f7bf48",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#f7bf48",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#f7bf48",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#f7bf48",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#f7bf48",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#f7bf48",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          7.9,
          "#f7bf48",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#f7bf48",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#f7bf48",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#f7bf48",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#f7bf48",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          8.3,
          "#f7bf48",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#f7bf48",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#f7bf48",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#f7bf48",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#f7bf48",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          8.3,
          "#f7bf48",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          7.6,
          "#f7bf48",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#f7bf48",
          "pt93",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "50 ans et plus",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#d28c09",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.1,
          "#d28c09",
          "pt94",
          true,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#d28c09",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "#d28c09",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "#d28c09",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "#d28c09",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          3.7,
          "#d28c09",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#d28c09",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          4.3,
          "#d28c09",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#d28c09",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#d28c09",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#d28c09",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#d28c09",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#d28c09",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#d28c09",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          5.8,
          "#d28c09",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          6.4,
          "#d28c09",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#d28c09",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#d28c09",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#d28c09",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#d28c09",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#d28c09",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#d28c09",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          4.7,
          "#d28c09",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#d28c09",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "#d28c09",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          6.7,
          "#d28c09",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#d28c09",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#d28c09",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#d28c09",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          6.3,
          "#d28c09",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          6.2,
          "#d28c09",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#d28c09",
          "pt140",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            Si l’on regarde le taux de chômage des jeunes en moyenne annuelle, il a nettement baissé au cours des cinq dernières années, passant de 26 % en 2016, à 18,9 % en 2021, selon les données de l’Insee. Mais il reste bien plus élevé qu’en 1975 (7,9 %), qu’en 1990 (16,8 %), ou, plus récemment, en 2002 (17,8 %). De ce point de vue, il aurait été plus correct d’affirmer que le taux de chômage des jeunes est au plus bas depuis dix-neuf ans.              Pour donner raison à M. Macron, il faut s’intéresser non pas à la moyenne annuelle du chômage des plus jeunes, mais à sa moyenne trimestrielle. En effet, au dernier trimestre de 2021, le chômage des 18-24 ans a chuté de 3,6 points pour descendre à 15,9 %, niveau jamais atteint depuis le premier trimestre 1981 (15,3 %).            Cette baisse est à mettre en relation avec une nette progression du nombre de bénéficiaires de contrats en alternance depuis 2016, tendance qui s’est « même accélérée entre fin 2020 et fin 2021 », relève l’Insee dans une note de conjoncture publiée en mars. Elle s’explique par différentes réformes : aides financières aux apprentis, soutien renforcé à l’embauche et mesures visant à simplifier le recours à l’apprentissage pour les employeurs. Ces jeunes alternants contribuent à réduire le taux de chômage des jeunes puisqu’ils sont considérés comme « actifs en emploi » au sens du BIT. Entre fin 2015 et fin 2021, le taux d’emploi des jeunes a augmenté de 5,3 points, dont 2,9 points sont attribués aux contrats en alternance.            Le tableau d’un chômage en chute masque de fortes inégalités. Le chômage des plus jeunes 15-24 ans reste très important, à 18,9 %, contre 23,5 % au début du quinquennat d’Emmanuel Macron. C’est 3,3 fois plus élevé que le taux de chômage des 50 ans ou plus.              Et la tendance ne va pas dans la bonne direction : entre début octobre et fin décembre 2021, la proportion des 15-29 ans qui ne sont ni en activité ni en formation est repartie à la hausse (+ 0,5 point) pour s’établir à 12,2 %, et retrouver son niveau d’avant-crise (12,3 % au quatrième trimestre 2019).            Le nombre de chômeurs reste à un niveau élevé            Même s’il a amorcé une décrue importante au cours des trois derniers trimestres, le nombre de chômeurs reste à un niveau élevé. On comptait 3,336 millions demandeurs d’emploi sans aucune activité (catégorie A) fin 2021, un chiffre qui s’élevait à 5,659 millions en incluant les demandeurs d’emploi à temps partiel (catégories B et C). C’est le niveau le plus bas atteint depuis fin 2012.             


#d_graph_16476090915{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 25rem;
  white-space:normal;
} 




Le nombre de chômeurs reste au niveau de fin 2012
Nombre de demandeurs d'emploi inscrits à Pôle emploi, en France métropolitaine

Source : Pôle emploi - Dares, STMT, données CVS-CJO




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16476090915"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "T1 2003",
      "T2 2003",
      "T3 2003",
      "T4 2003",
      "T1 2004",
      "T2 2004",
      "T3 2004",
      "T4 2004",
      "T1 2005",
      "T2 2005",
      "T3 2005",
      "T4 2005",
      "T1 2006",
      "T2 2006",
      "T3 2006",
      "T4 2006",
      "T1 2007",
      "T2 2007",
      "T3 2007",
      "T4 2007",
      "T1 2008",
      "T2 2008",
      "T3 2008",
      "T4 2008",
      "T1 2009",
      "T2 2009",
      "T3 2009",
      "T4 2009",
      "T1 2010",
      "T2 2010",
      "T3 2010",
      "T4 2010",
      "T1 2011",
      "T2 2011",
      "T3 2011",
      "T4 2011",
      "T1 2012",
      "T2 2012",
      "T3 2012",
      "T4 2012",
      "T1 2013",
      "T2 2013",
      "T3 2013",
      "T4 2013",
      "T1 2014",
      "T2 2014",
      "T3 2014",
      "T4 2014",
      "T1 2015",
      "T2 2015",
      "T3 2015",
      "T4 2015",
      "T1 2016",
      "T2 2016",
      "T3 2016",
      "T4 2016",
      "T1 2017",
      "T2 2017",
      "T3 2017",
      "T4 2017",
      "T1 2018",
      "T2 2018",
      "T3 2018",
      "T4 2018",
      "T1 2019",
      "T2 2019",
      "T3 2019",
      "T4 2019",
      "T1 2020",
      "T2 2020",
      "T3 2020",
      "T4 2020",
      "T1 2021",
      "T2 2021",
      "T3 2021",
      "T4 2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cat\u00e9gorie A (sans aucune activit\u00e9)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2625900.0,
          "#0b6c89",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          2649800.0,
          "#0b6c89",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          2687400.0,
          "#0b6c89",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          2715700.0,
          "#0b6c89",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          2675400.0,
          "#0b6c89",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          2669700.0,
          "#0b6c89",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          2695100.0,
          "#0b6c89",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          2704100.0,
          "#0b6c89",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          2708600.0,
          "#0b6c89",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          2702100.0,
          "#0b6c89",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          2652800.0,
          "#0b6c89",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          2591700.0,
          "#0b6c89",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          2528200.0,
          "#0b6c89",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2427700.0,
          "#0b6c89",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          2347400.0,
          "#0b6c89",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2292000.0,
          "#0b6c89",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          2203900.0,
          "#0b6c89",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          2138600.0,
          "#0b6c89",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          2102900.0,
          "#0b6c89",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2039500.0,
          "#0b6c89",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1990000.0,
          "#0b6c89",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2003800.0,
          "#0b6c89",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2049800.0,
          "#0b6c89",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2163000.0,
          "#0b6c89",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2355900.0,
          "#0b6c89",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          2507400.0,
          "#0b6c89",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2574300.0,
          "#0b6c89",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2642100.0,
          "#0b6c89",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          2666500.0,
          "#0b6c89",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          2686900.0,
          "#0b6c89",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          2690600.0,
          "#0b6c89",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          2689300.0,
          "#0b6c89",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          2698600.0,
          "#0b6c89",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          2710300.0,
          "#0b6c89",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          2761800.0,
          "#0b6c89",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          2821400.0,
          "#0b6c89",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          2876400.0,
          "#0b6c89",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          2920800.0,
          "#0b6c89",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          3015300.0,
          "#0b6c89",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          3113000.0,
          "#0b6c89",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          3199200.0,
          "#0b6c89",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          3260900.0,
          "#0b6c89",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          3270100.0,
          "#0b6c89",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          3293800.0,
          "#0b6c89",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          3343000.0,
          "#0b6c89",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          3383700.0,
          "#0b6c89",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          3422100.0,
          "#0b6c89",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          3474800.0,
          "#0b6c89",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          3506100.0,
          "#0b6c89",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          3550500.0,
          "#0b6c89",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          3546700.0,
          "#0b6c89",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          3577700.0,
          "#0b6c89",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          3565500.0,
          "#0b6c89",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          3523300.0,
          "#0b6c89",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          3504000.0,
          "#0b6c89",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          3468400.0,
          "#0b6c89",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          3492300.0,
          "#0b6c89",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          3488600.0,
          "#0b6c89",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          3489600.0,
          "#0b6c89",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          3464000.0,
          "#0b6c89",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          3448700.0,
          "#0b6c89",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          3445400.0,
          "#0b6c89",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          3441100.0,
          "#0b6c89",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          3412700.0,
          "#0b6c89",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          3397500.0,
          "#0b6c89",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          3381200.0,
          "#0b6c89",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          3357300.0,
          "#0b6c89",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          3303900.0,
          "#0b6c89",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          3334200.0,
          "#0b6c89",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          4142700.0,
          "#0b6c89",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          3673200.0,
          "#0b6c89",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          3572800.0,
          "#0b6c89",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          3560600.0,
          "#0b6c89",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          3510500.0,
          "#0b6c89",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          3307400.0,
          "#0b6c89",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          3101800.0,
          "#0b6c89",
          "pt75",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cat\u00e9gorie A,B et C (B et C : avec activit\u00e9 partielle)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#30c1da",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          3617400.0,
          "#30c1da",
          "pt76",
          true,
          false
        ],
        [
          3648100.0,
          "#30c1da",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          3699600.0,
          "#30c1da",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          3757000.0,
          "#30c1da",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          3733700.0,
          "#30c1da",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          3768500.0,
          "#30c1da",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          3819500.0,
          "#30c1da",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          3858000.0,
          "#30c1da",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          3877100.0,
          "#30c1da",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          3884100.0,
          "#30c1da",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          3844100.0,
          "#30c1da",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          3768000.0,
          "#30c1da",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          3686700.0,
          "#30c1da",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          3581300.0,
          "#30c1da",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          3488400.0,
          "#30c1da",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          3409500.0,
          "#30c1da",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          3313200.0,
          "#30c1da",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          3233600.0,
          "#30c1da",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          3180700.0,
          "#30c1da",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          3114100.0,
          "#30c1da",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          3074000.0,
          "#30c1da",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          3060400.0,
          "#30c1da",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          3089700.0,
          "#30c1da",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          3197200.0,
          "#30c1da",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          3390500.0,
          "#30c1da",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          3592400.0,
          "#30c1da",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          3714100.0,
          "#30c1da",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          3823500.0,
          "#30c1da",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          3882800.0,
          "#30c1da",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          3937400.0,
          "#30c1da",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          3976000.0,
          "#30c1da",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          4005800.0,
          "#30c1da",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          4047500.0,
          "#30c1da",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          4086700.0,
          "#30c1da",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          4146500.0,
          "#30c1da",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          4217600.0,
          "#30c1da",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          4290300.0,
          "#30c1da",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          4360700.0,
          "#30c1da",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          4480800.0,
          "#30c1da",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          4600900.0,
          "#30c1da",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          4716300.0,
          "#30c1da",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          4791900.0,
          "#30c1da",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          4822900.0,
          "#30c1da",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          4888700.0,
          "#30c1da",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          4948800.0,
          "#30c1da",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          5017100.0,
          "#30c1da",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          5085700.0,
          "#30c1da",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          5182800.0,
          "#30c1da",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          5272200.0,
          "#30c1da",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          5384800.0,
          "#30c1da",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          5404800.0,
          "#30c1da",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          5452500.0,
          "#30c1da",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          5464000.0,
          "#30c1da",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          5430700.0,
          "#30c1da",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          5464300.0,
          "#30c1da",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          5470400.0,
          "#30c1da",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          5511300.0,
          "#30c1da",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          5552500.0,
          "#30c1da",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          5606600.0,
          "#30c1da",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          5622800.0,
          "#30c1da",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          5626600.0,
          "#30c1da",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          5629400.0,
          "#30c1da",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          5636100.0,
          "#30c1da",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          5610700.0,
          "#30c1da",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          5603100.0,
          "#30c1da",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          5576300.0,
          "#30c1da",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          5527400.0,
          "#30c1da",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          5449200.0,
          "#30c1da",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          5448200.0,
          "#30c1da",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          5813300.0,
          "#30c1da",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          5787100.0,
          "#30c1da",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          5712200.0,
          "#30c1da",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          5716900.0,
          "#30c1da",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          5688700.0,
          "#30c1da",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          5577800.0,
          "#30c1da",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          5368200.0,
          "#30c1da",
          "pt151",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            Un « halo du chômage » en hausse            L’Insee comptabilise un « halo autour du chômage », regroupant les personnes qui sont sorties du décompte officiel car elles ne répondent plus aux critères de la définition du chômage au sens du BIT, bien qu’elles soient toujours à la recherche d’un emploi.              Au cours du dernier trimestre 2021, ce nombre repart légèrement à la hausse, revenant au niveau d’avant-crise. Ce sont ainsi 1,897 million de personnes inactives qui souhaitent travailler, mais qui ne sont pas considérées comme étant au chômage, faute de remplir les critères du BIT (faire des recherches, être disponible immédiatement).             


#d_graph_1647610275{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




1,9 million de personnes exclues des chiffres du chômage
Nombre de personnes inactives de 15 ans et plus dans le « halo autour du chômage » en France (hors Mayotte). Il s'agit de personnes souhaitant travailler mais exclues du chiffre officiel, sur des critères de disponibilité ou de recherche d'emploi.

Source : Insee




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1647610275"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 1000000.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 3000000.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "T1 2003",
      "T2 2003",
      "T3 2003",
      "T4 2003",
      "T1 2004",
      "T2 2004",
      "T3 2004",
      "T4 2004",
      "T1 2005",
      "T2 2005",
      "T3 2005",
      "T4 2005",
      "T1 2006",
      "T2 2006",
      "T3 2006",
      "T4 2006",
      "T1 2007",
      "T2 2007",
      "T3 2007",
      "T4 2007",
      "T1 2008",
      "T2 2008",
      "T3 2008",
      "T4 2008",
      "T1 2009",
      "T2 2009",
      "T3 2009",
      "T4 2009",
      "T1 2010",
      "T2 2010",
      "T3 2010",
      "T4 2010",
      "T1 2011",
      "T2 2011",
      "T3 2011",
      "T4 2011",
      "T1 2012",
      "T2 2012",
      "T3 2012",
      "T4 2012",
      "T1 2013",
      "T2 2013",
      "T3 2013",
      "T4 2013",
      "T1 2014",
      "T2 2014",
      "T3 2014",
      "T4 2014",
      "T1 2015",
      "T2 2015",
      "T3 2015",
      "T4 2015",
      "T1 2016",
      "T2 2016",
      "T3 2016",
      "T4 2016",
      "T1 2017",
      "T2 2017",
      "T3 2017",
      "T4 2017",
      "T1 2018",
      "T2 2018",
      "T3 2018",
      "T4 2018",
      "T1 2019",
      "T2 2019",
      "T3 2019",
      "T4 2019",
      "T1 2020",
      "T2 2020",
      "T3 2020",
      "T4 2020",
      "T1 2021",
      "T2 2021",
      "T3 2021",
      "T4 2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{date}}",
    "content": "{{current}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "date",
        "T1 2003",
        "T2 2003",
        "T3 2003",
        "T4 2003",
        "T1 2004",
        "T2 2004",
        "T3 2004",
        "T4 2004",
        "T1 2005",
        "T2 2005",
        "T3 2005",
        "T4 2005",
        "T1 2006",
        "T2 2006",
        "T3 2006",
        "T4 2006",
        "T1 2007",
        "T2 2007",
        "T3 2007",
        "T4 2007",
        "T1 2008",
        "T2 2008",
        "T3 2008",
        "T4 2008",
        "T1 2009",
        "T2 2009",
        "T3 2009",
        "T4 2009",
        "T1 2010",
        "T2 2010",
        "T3 2010",
        "T4 2010",
        "T1 2011",
        "T2 2011",
        "T3 2011",
        "T4 2011",
        "T1 2012",
        "T2 2012",
        "T3 2012",
        "T4 2012",
        "T1 2013",
        "T2 2013",
        "T3 2013",
        "T4 2013",
        "T1 2014",
        "T2 2014",
        "T3 2014",
        "T4 2014",
        "T1 2015",
        "T2 2015",
        "T3 2015",
        "T4 2015",
        "T1 2016",
        "T2 2016",
        "T3 2016",
        "T4 2016",
        "T1 2017",
        "T2 2017",
        "T3 2017",
        "T4 2017",
        "T1 2018",
        "T2 2018",
        "T3 2018",
        "T4 2018",
        "T1 2019",
        "T2 2019",
        "T3 2019",
        "T4 2019",
        "T1 2020",
        "T2 2020",
        "T3 2020",
        "T4 2020",
        "T1 2021",
        "T2 2021",
        "T3 2021",
        "T4 2021"
      ],
      [
        "en nombre",
        1498000,
        1429000,
        1525000,
        1529000,
        1561000,
        1572000,
        1574000,
        1541000,
        1521000,
        1519000,
        1480000,
        1492000,
        1530000,
        1526000,
        1500000,
        1583000,
        1500000,
        1525000,
        1435000,
        1445000,
        1482000,
        1432000,
        1474000,
        1455000,
        1502000,
        1538000,
        1563000,
        1605000,
        1565000,
        1607000,
        1574000,
        1540000,
        1588000,
        1589000,
        1576000,
        1585000,
        1574000,
        1539000,
        1591000,
        1595000,
        1582000,
        1625000,
        1687000,
        1698000,
        1732000,
        1691000,
        1789000,
        1776000,
        1853000,
        1813000,
        1795000,
        1777000,
        1821000,
        1878000,
        1884000,
        1856000,
        1892000,
        1867000,
        1821000,
        1872000,
        1876000,
        1860000,
        1885000,
        1884000,
        1771000,
        1853000,
        1935000,
        1989000,
        2007000,
        2871000,
        2007000,
        2048000,
        2020000,
        2036000,
        1849000,
        1897000
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "en nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#3baf8c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1498000.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1429000.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1525000.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1529000.0,
          "#3baf8c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1561000.0,
          "#3baf8c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1572000.0,
          "#3baf8c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1574000.0,
          "#3baf8c",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1541000.0,
          "#3baf8c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1521000.0,
          "#3baf8c",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1519000.0,
          "#3baf8c",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1480000.0,
          "#3baf8c",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1492000.0,
          "#3baf8c",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1530000.0,
          "#3baf8c",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1526000.0,
          "#3baf8c",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1500000.0,
          "#3baf8c",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1583000.0,
          "#3baf8c",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1500000.0,
          "#3baf8c",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1525000.0,
          "#3baf8c",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1435000.0,
          "#3baf8c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1445000.0,
          "#3baf8c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1482000.0,
          "#3baf8c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1432000.0,
          "#3baf8c",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1474000.0,
          "#3baf8c",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1455000.0,
          "#3baf8c",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1502000.0,
          "#3baf8c",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1538000.0,
          "#3baf8c",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1563000.0,
          "#3baf8c",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1605000.0,
          "#3baf8c",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1565000.0,
          "#3baf8c",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1607000.0,
          "#3baf8c",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1574000.0,
          "#3baf8c",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1540000.0,
          "#3baf8c",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1588000.0,
          "#3baf8c",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1589000.0,
          "#3baf8c",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1576000.0,
          "#3baf8c",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1585000.0,
          "#3baf8c",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1574000.0,
          "#3baf8c",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1539000.0,
          "#3baf8c",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1591000.0,
          "#3baf8c",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1595000.0,
          "#3baf8c",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1582000.0,
          "#3baf8c",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1625000.0,
          "#3baf8c",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1687000.0,
          "#3baf8c",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1698000.0,
          "#3baf8c",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1732000.0,
          "#3baf8c",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1691000.0,
          "#3baf8c",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1789000.0,
          "#3baf8c",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1776000.0,
          "#3baf8c",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1853000.0,
          "#3baf8c",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1813000.0,
          "#3baf8c",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1795000.0,
          "#3baf8c",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1777000.0,
          "#3baf8c",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1821000.0,
          "#3baf8c",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1878000.0,
          "#3baf8c",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1884000.0,
          "#3baf8c",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1856000.0,
          "#3baf8c",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1892000.0,
          "#3baf8c",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1867000.0,
          "#3baf8c",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1821000.0,
          "#3baf8c",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1872000.0,
          "#3baf8c",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1876000.0,
          "#3baf8c",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1860000.0,
          "#3baf8c",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1885000.0,
          "#3baf8c",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1884000.0,
          "#3baf8c",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1771000.0,
          "#3baf8c",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1853000.0,
          "#3baf8c",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1935000.0,
          "#3baf8c",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1989000.0,
          "#3baf8c",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          2007000.0,
          "#3baf8c",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          2871000.0,
          "#3baf8c",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          2007000.0,
          "#3baf8c",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          2048000.0,
          "#3baf8c",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          2020000.0,
          "#3baf8c",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          2036000.0,
          "#3baf8c",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1849000.0,
          "#3baf8c",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1897000.0,
          "#3baf8c",
          "pt75",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/03/19/19-19">
<filnamedate="20220319"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220319"><AAMMJJHH="2022031919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Après deux années marquées par les blessures, le sprinteur ivoirien vise le podium sur l’épreuve reine du 60 mètres lors des Championnats du monde en salle de Belgrade.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse tente de faire campagne coûte que coûte dans la course à l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron veut que les Français travaillent plus et plus longtemps             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec retard, la Russie honore finalement sa dette                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique Quand un suicide cause des dommages à d’autres, qui indemnise ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refuser le boycott systématique des artistes russes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour moi, la guerre d’Algérie a commencé dans un long cri strident »   Maïssa Bey Ecrivaine                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Tabac, alcool, alimentation : « Les agissements de puissants lobbies causent chaque année au moins un quart des décès en France »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chine-Russie : « Pour le Parti communiste chinois, l’objectif de développement économique et de stabilité reste la priorité absolue »   Francois Chimits Analyste au Mercator Institute for China Studies/MERICS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Thierry Michel, radiologue du Congo                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Dejima », de Stéphane Audeguy : au Japon sans être sûr d’y être                   Culture Dans « Bookmakers » sur Arte Radio, l’écrivaine Maria Pourchet met le feu                   Culture  Article réservé à nos abonnés Orelsan, simple et basique à l’AccorHotels Arena de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Moi qui avais besoin de tout planifier, j’ai complètement arrêté de prévoir » : la société de la dernière minute s’installe dans la durée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Arthur Gué Cissé, l’homme le plus rapide de Côte d’Ivoire      Après deux années marquées par les blessures, le sprinteur ivoirien vise le podium sur l’épreuve reine du 60 mètres lors des Championnats du monde en salle de Belgrade.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Le sprinteur ivoirien Ivory Arthur Gué  Cissé (à droite) au côté du Seychellois Dylan Sicobo lors des Jeux de la francophonie de 2017 à Abidjan.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Arthur Gué Cissé arrive dans la salle de sport d’Abidjan où il a ses habitudes comme un élève surexcité en cours de sport. En attendant que son entraîneur Anthony Koffi prépare la séance du jour, le sprinteur ivoirien s’empare d’un ballon de basket et shoote au panier. Il se met ensuite à danser, puis joue avec la barre de traction. Une pile. « Cissé, il est un peu particulier, il faut le prendre tel qu’il est, s’amuse Anthony Koffi. Si tu le canalises trop ou si tu lui accordes trop de libertés, il ne va pas bouger. Il faut trouver la juste mesure pour que ça marche. »              Et en ce moment, ça marche très fort. Petit – 1,68 m –, mais très explosif, l’athlète de 25 ans a enchaîné les victoires et les bons chrono sur 60 mètres ces dernières semaines, lors de plusieurs compétitions organisées en Europe. Le 12 février, il a même égalé son record de Côte d’Ivoire en remportant le meeting de Metz en France, en 6’’53.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les rêves brisés des footballeurs africains contraints à la fuite                   Après deux années marquées par les blessures et une élimination frustrante en demi-finale du 100 mètres aux Jeux olympiques de Tokyo, Arthur Gué Cissé retrouve son meilleur niveau. Ce qui lui permet de voir grand pour les Championnats du monde en salle qui ont lieu du 18 au 20 mars à Belgrade, en Serbie. « En ce moment, la forme est là, assure le sprinteur. J’ai travaillé assez dur durant la préparation physique pour en arriver là. »            Est-ce que ce sera suffisant pour atteindre le podium sur l’épreuve reine du 60 mètres ? « Toutes les portes sont ouvertes », veut croire l’athlète. Les meilleurs coureurs se tiennent en moins d’un dixième. Battre les impressionnants Christian Coleman et Marcell Jacobs s’annonce difficile, mais celui qui arrive à avec le cinquième temps des inscrits sent qu’il peut décrocher une médaille.            Dans les starting-blocks en « lêkê »            L’athlète ivoirien sait mieux que quiconque que tout est possible. Il y a dix ans, l’un de ses professeurs de lycée à Man, dans l’ouest de la Côte d’Ivoire, l’informe que des repérages de jeunes espoirs sont organisés par la Fédération ivoirienne d’athlétisme. « Je ne comprenais même pas l’intérêt de courir dans le vide », se souvient le sprinteur. Sans chaussures de course, il se présente dans les starting-blocks en lêkê, les sandales en plastique à bas coût très prisées des Ivoiriens, et gagne la petite compétition. Il remporte ensuite une course régionale à Yamoussoukro et intègre en 2013, dans la capitale ivoirienne, le centre de formation de la sprinteuse Murielle Ahouré, championne du monde du 60 mètres en 2018.              En junior, il glane plusieurs médailles puis obtient une bourse pour s’entraîner au Centre international d’athlétisme de Dakar aux côtés d’Anthony Koffi et de la sprinteuse Marie-Josée Ta Lou. Mais Arthur Gué Cissé explose aux yeux du grand public à domicile, aux Jeux de la francophonie de 2017, en remportant une médaille d’or et deux d’argent. Deux années plus tard, il sera chronométré en 9’’93 sur 100 mètres, battant d’un centième son record de Côte d’Ivoire. « Quand vous avez le vrai talent, qu’il est bien cadré et bien orienté, il n’y a pas de raison de ne pas arriver au sommet », commente Anthony Koffi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, des psychologues d’un nouveau genre au chevet des femmes victimes de violences                   Malgré son ascension rapide, le sprinteur, qui s’entraîne désormais à Abidjan, garde son sang-froid. « Il est foufou, mais c’est un bosseur acharné, souligne Wilfried Koffi, ancien sprinteur de haut niveau et responsable de la délégation ivoirienne à Belgrade. Tous les entraîneurs se l’arrachent, en France, aux Etats-Unis. Mais lui préfère garder la tête sur les épaules et rester s’entraîner au pays, où il a ses parents, ses amis et son coach. »            Après l’explosion puis les pépins physiques, Arthur Gué Cissé le sait, il arrive à un tournant de sa carrière qu’il ne doit pas rater. « Généralement, les sprinteurs atteignent leur plus haut niveau entre 25 et 28 ans », indique Wilfried Koffi. « C’est maintenant que sa carrière commence, estime même son entraîneur. Quand tu débutes jeune, tu progresses vite et puis après, tu stagnes, tu te blesses, c’est normal. Mais aujourd’hui, il est un peu plus concentré, gère mieux les compétitions et se comporte un peu plus comme un athlète de haut niveau. Mais ça n’enlève en rien le caractère Cissé. » Un mélange de fougue et de professionnalisme qui fait sa force, son charme et son succès.                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 21 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Par ici la monnaie  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/19/arthur-gue-cisse-l-homme-le-plus-rapide-de-cote-d-ivoire_6118240_3212.html"},"headline":"Arthur Gu\u00e9 Ciss\u00e9, l\u2019homme le plus rapide de C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateCreated":"2022-03-19T11:00:02+01:00","datePublished":"2022-03-19T11:00:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es marqu\u00e9es par les blessures, le sprinteur ivoirien vise le podium sur l\u2019\u00e9preuve reine du 60 m\u00e8tres lors des Championnats du monde en salle de Belgrade.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/379/0/3654/1827/1342/696/60/0/8f57711_1647617701612-000-8zw8nk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

       
