<FILE-date="2022/06/30/19">

<article-nb="2022/06/30/19-1">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             « Il faut bloquer et expulser Poutine partout où cela est possible »      Dans un entretien au « Monde », l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine, dans une vidéo à l’adresse des participants au 10e Forum juridique international de Saint-Pétersbourg, le 30 juin 2022.   MIKHAIL METZEL / AFP               Ancien ministre des affaires étrangères des Pays-Bas et professeur à l’université de Leyde, Jaap de Hoop Scheffer a été à la tête de l’OTAN de 2004 à 2009. Son mandat fut marqué par une tentative de rapprochement avec la Russie et l’adhésion, en 2004, de la Bulgarie, l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Roumanie, la Slovaquie et la Slovénie, puis de l’Albanie et la Croatie en 2009.          Comment analysez-vous l’évolution de la relation de l’OTAN avec le régime russe ?          La situation était bonne en 2004, mauvaise en 2007-2008, très mauvaise en 2014 avec l’annexion de la Crimée, pire encore aujourd’hui… Jamais, au début de mon mandat, Moscou n’a protesté contre l’élargissement de l’OTAN. En 2008, lors de notre sommet à Bucarest, en présence de Vladimir Poutine, nous avons toutefois dû trouver un compromis, faible et peu utile, à l’issue d’une confrontation très rude entre George W. Bush et Nicolas Sarkozy, ainsi qu’entre Européens. A cette occasion, le report du statut de candidats pour l’Ukraine et la Géorgie a été acté, Poutine ayant jugé que ces candidatures étaient inacceptables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 Pouviez-vous imaginer, à ce moment, qu’il déclencherait une guerre ?          La guerre éclair qu’il a lancée en août 2008 pour le contrôle de la province géorgienne d’Ossétie du Sud était déjà une conséquence directe de ce sommet de Bucarest. J’ai compris durant mon mandat, quand les relations ont commencé à se détériorer, que Poutine est un être rationnel axé sur la reconquête de son ex-empire. Et la rationalité d’un dictateur peut être aussi dangereuse que son irrationalité. Donc, c’est l’ampleur de ce qui a été déclenché le 24 février dernier qui m’a étonné, mais pas le déclenchement lui-même. Je crois que la Géorgie et la Moldavie figurent parmi ses autres cibles, ainsi d’ailleurs que les Etats baltes, même s’il n’ignore pas que cela serait beaucoup plus compliqué. Je crains que sa soif de conquête ne soit pas apaisée.                           Lire aussi l’archive (2008) :  Article réservé à nos abonnés  Russie et Géorgie en guerre pour l'Ossétie du Sud                 Quelle est encore la marge de manœuvre de l’Union européenne ?          Nous devons continuer à aider massivement l’Ukraine et à lui fournir les équipements nécessaires. Bloquer Poutine partout où cela est possible, et l’expulser où cela est possible.          Emmanuel Macron a appelé à ne pas « humilier » la Russie. Vous approuvez ?          « Humiliation » n’était probablement pas le bon mot prononcé au bon moment. Plus importantes apparaissent la solidarité et l’unité sans précédent qui ont caractérisé la réaction de l’Union européenne [UE] et de l’OTAN. L’Alliance atlantique a affiché sa solidarité, elle pourrait s’élargir à la Finlande et la Suède, elle bénéficie à nouveau de toute l’attention des Etats-Unis, renforce son flanc est, et ses membres se préoccupent à nouveau de leur défense, après ce que j’ai appelé leur période de « vacances géopolitiques ».        Il vous reste 45.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/il-faut-bloquer-et-expulser-poutine-partout-ou-cela-est-possible_6132782_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut bloquer et expulser Poutine partout o\u00f9 cela est possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T18:11:57+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:11:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables europ\u00e9ens, en d\u00e9pit de toutes les difficult\u00e9s, \u00e0 ne pas rel\u00e2cher leurs efforts pour l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/613/0/7356/3678/1342/671/60/0/eb12248_5597217-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-2">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les « K-dramas » séduisent une frange urbaine, jeune et aisée du public africain, auprès duquel leur ethnocentrisme a néanmoins de plus en plus de mal à passer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Culture & Style             Pourquoi les séries sud-coréennes font aussi un carton en Afrique      Les « K-dramas » séduisent une frange urbaine, jeune et aisée du public africain, auprès duquel leur ethnocentrisme a néanmoins de plus en plus de mal à passer.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Image extraite de « Squid Game », une série sud-coréenne diffusée sur Netflix.  YOUNGKYU PARK / AFP               Le continent africain n’a pas été épargné par le phénomène Squid Game. Des détournements à la sauce camerounaise, nigériane, ivoirienne ou congolaise de scènes emblématiques de la série coréenne ont fait florès sur YouTube et le réseau social TikTok, notamment le fameux « 1, 2, 3, Soleil » et son robot tueur. En Afrique du Sud, le jeu de massacre a été près de cinq fois plus regardé que la moyenne des programmes de Netflix. Une popularité qui reflète la place grandissante, et parfois controversée, des « K-dramas » dans la pop culture africaine.          Pour Ophélie Surcouf, journaliste spécialisée pour le magazine KSociety, ce succès des séries coréennes n’a rien d’étonnant : l’engouement est planétaire et il n’y a pas de raison que la jeunesse africaine y échappe. Les codes narratifs et visuels des K-dramas sont propices à l’exportation : scenarii centrés sur la romance, plans serrés sur les personnages, fonds floutés, lumières douces et couleurs pop… « Le mélodrame est la colonne vertébrale des séries coréennes, rappelle l’autrice de Pourquoi la Corée ? (2021). Et dans les pays africains qui sont déjà assez friands de telenovelas et de grands feuilletons, ce genre de séries longues et bien produites fait mouche. »                                        Écouter aussi    « Squid Game » : les raisons d’un succès planétaire                  « J’y retrouve des similitudes culturelles, sur les classes sociales, le respect qu’on porte aux aînés, l’importance de la famille », souligne l’entrepreneur malien Idrissa Konté, traducteur interprète en français de langues bambara et soninké et grand amateur de K-dramas : « Il y a aussi une part d’exotisme, surtout dans les dramas historiques, que je regardais avant tout pour le décor et les costumes. » Les scènes de nudité ou de violence sont rares – à l’exception de Squid Game, qui tire davantage vers le thriller coréen ultraviolent que vers le K-drama traditionnel –, les dialogues sans grossièretés.          Intrigues princières et romances interdites          Pionnière du phénomène, la chaîne de télévision chrétienne GBS, lancée en 2009 au Kenya par le révérend coréen Ock Soo Park, a été la première à proposer un créneau spécialement dévolu aux K-dramas. En Tanzanie, c’est ITV, la chaîne la plus regardée du pays, qui a fait connaître le genre en diffusant le très populaire Jewel in the Palace. Cette série racontant des intrigues princières a connu un grand succès en Afrique de l’Ouest anglophone, notamment au Nigeria, au Cameroun et au Ghana. Netflix a ensuite débarqué dans les années 2010 avec son cortège de séries à succès, comme le fameux Crash Landing on You, une romance interdite entre une héritière sud-coréenne et un officier nord-coréen.        Il vous reste 57.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/pourquoi-les-series-sud-coreennes-font-aussi-un-carton-en-afrique_6132779_3212.html"},"headline":"Pourquoi les s\u00e9ries sud-cor\u00e9ennes font aussi un carton en Afrique","dateCreated":"2022-06-30T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries","Culture","Ghana","Cameroun","Nigeria","Tanzanie","Kenya","Afrique du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"Les \u00ab\u00a0K-dramas\u00a0\u00bb s\u00e9duisent une frange urbaine, jeune et ais\u00e9e du public africain, aupr\u00e8s duquel leur ethnocentrisme a n\u00e9anmoins de plus en plus de mal \u00e0 passer.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4701/2350/1342/671/60/0/47ca3eb_1656601627749-000-9pb87l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-3">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des Etats ont d’ores et déjà adopté, ou sont en passe de le faire, des lois interdisant l’avortement ou restreignant fortement son accès. D’autres, en revanche, comme la Californie ou le New Jersey, l’ont sanctuarisé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Droit à l'avortement             Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?      Des Etats ont d’ores et déjà adopté, ou sont en passe de le faire, des lois interdisant l’avortement ou restreignant fortement son accès. D’autres, en revanche, comme la Californie ou le New Jersey, l’ont sanctuarisé.          Par Raphaëlle Aubert et Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade, laissant les Etats américains légiférer sur le droit à l’avortement, un certain nombre d’entre eux ont d’ores et déjà fait appliquer leurs propres lois.            Treize Etats, notamment, avaient prévu des lois contre l’avortement appelées « trigger laws » (littéralement « lois de déclenchement »), désignant une loi inapplicable mais pouvant entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies, en l’occurrence après l’annulation de l’arrêt Roe vs Wade.            Il s’agissait du Missouri, de l’Arkansas, de l’Idaho, du Kentucky, de la Louisiane, du Mississippi, du Dakota du Nord, du Dakota du Sud, de l’Oklahoma, du Tennessee, du Texas, de l’Utah et du Wyoming.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                    


    /* Titles */

    .d_title_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 17px;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 26px;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_abortion {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
        margin: 8px 0;
        font-size: 15px;
    }

    .d_notes_abortion {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 23px;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_abortion {
        width: 100%;
        padding: 12px 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_abortion {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_abortion hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_abortion {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_abortion:hover {
        cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_abortion {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_abortion text {
        font: 12px sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_abortion {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_abortion {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 5px);
    }

    .d_cat-swatch_abortion {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 18px;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 4px 8px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 350px;
        font-size: 13px;
    }

    .d_tooltip_abortion hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_abortion {
        font-weight: 600;
        font-size: 14px;
    }

    .d_tooltipvalue_abortion {
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipstatus_abortion {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        font-weight: 500;
        letter-spacing: 0.5px;
        margin-bottom: 4px;
    }

    .d_tooltip_abortion .d_swatch_abortion {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_container_abortion {
            padding: 12px 8px;
            box-sizing: border-box;
        }

        .d_tooltip_abortion {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_abortion:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 5px;
            right: 5px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_abortion {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 15px;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
    }

    .d_source_abortion a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_abortion {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_abortion:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Quels Etats américains ont interdit l'avortement ?


Statut du droit à l'avortement dans chaque Etat américain. La carte est mise à jour régulièrement.












Source : Compilation Le Monde.










    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    }
                    else {
" + d + "";
                    }
                });
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "usa";
        const ratio = 0.75;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/us_states.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]).features;

        const columns = ["etat","statut","detail_statut","texte"];
        const metricName = "statut";
        const placeName = "etat";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (d[metric] == '') {
                    value[d[placeName]] = '';
                }
                else if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.querySelector(".d_wrapper_abortion").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoAlbersUsa().fitSize([dimensions.boundedWidth * 0.9, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.4]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_abortion").style.paddingBottom = "75%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Interdit ou en passe de l'être","Restreint ou en passe de l'être","Incertain","Légal"], ["#a13434","#ec865b","#ecf2c0","#0b6c89"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select(".d_wrapper_abortion")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_abortion")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_abortion")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_abortion")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_abortion";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders
        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile
        let isMobile = document.querySelector(".d_container_abortion").offsetWidth 
        // Make tooltip
        if (isMobile) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_abortion");

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `


${tooltipsByZone["statut"][zoneFrAccessor(datum)]}
${tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] != '' ? ' (' + tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] + ')' : ''}


                ${tooltipsByZone["texte"][zoneFrAccessor(datum)]}

            `;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('.d_tooltiptitle_abortion')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('.d_tooltipvalue_abortion')
${content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector(".d_legend_abortion").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();


<article-nb="2022/06/30/19-4">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       États-Unis             Aux Etats-Unis, la Cour suprême limite le pouvoir de l’Etat fédéral pour lutter contre le changement climatique      Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour suprême des Etats-Unis, à Washington, le 30 juin 2022.  KEVIN DIETSCH / AFP                 Nouveau changement de pied de la Cour suprême des Etats-Unis. La plus haute instance judiciaire du pays a rendu, jeudi 30 juin, une décision qui limite les moyens de l’Etat fédéral pour lutter contre les gaz à effet de serre.            Ses six juges conservateurs ont estimé, contre l’avis de leurs trois collègues progressistes, que l’Agence pour la protection de l’environnement (EPA) ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon, qui produisent près de 20 % de l’électricité aux Etats-Unis.              « Mettre une limite aux émissions de dioxyde de carbone à un niveau qui imposerait de renoncer au niveau national au charbon pour produire l’électricité pourrait être une solution pertinente à la crise d’aujourd’hui. Mais il n’est pas plausible que le Congrès ait donné à l’EPA l’autorité d’adopter une telle mesure », écrit le juge John Roberts dans cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                   « Aujourd’hui, la Cour a retiré à l’Agence de protection de l’environnement le pouvoir que le Congrès lui a donné de répondre au “problème le plus pressant de notre époque” », a dénoncé la magistrate Elena Kagan, dans un argumentaire distinct écrit au nom des progressistes. Elle y rappelle notamment que les six années les plus chaudes ont été enregistrées au cours de la dernière décennie.            Fracture politique            Reflétant les divisions de la société américaine sur les questions environnementales, la décision, qui pourrait avoir un lourd impact sur le réchauffement climatique, a été immédiatement saluée par le Parti républicain, hostile à toute régulation fédérale.              « Aujourd’hui, la Cour suprême rend le pouvoir au peuple », a estimé son chef au Sénat, Mitch McConnell, en reprochant au président démocrate Joe Biden « de mener une guerre contre les énergies à prix abordable » malgré un taux d’inflation record.            Les démocrates, à l’instar de la jeune élue Alexandria Ocasio-Cortez, ont au contraire jugé la décision « catastrophique ». « Notre planète est en feu et cette Cour suprême extrémiste détruit la capacité du pouvoir fédéral de se battre », a déclaré la sénatrice Elizabeth Warren. La Maison Blanche a également immédiatement dénoncé une décision « dévastatrice » et appelé le Congrès à « mettre l’Amérique sur le chemin d’un futur énergétique plus propre et plus sûr ».            Atterrées, les organisations de défense de l’environnement ont souligné l’écart avec le reste du monde. « La décision menace les Etats-Unis d’être relégués loin derrière nos partenaires internationaux qui accélèrent les efforts pour remplir leurs engagements climatiques », a souligné Nathaniel Keohane, président du Center for Climate and Energy Solutions.            Renversement de jurisprudence            Le dossier sur lequel la Cour a statué jeudi trouve sa source dans un plan ambitieux adopté en 2015 par Barack Obama pour réduire les émissions de CO2. Ce « Clean Power Plan », dont la mise en œuvre revenait à l’EPA, avait été bloqué avant d’entrer en vigueur. En 2019, Donald Trump avait publié sa propre « règle pour une énergie propre abordable », limitant le champ d’action de l’EPA au sein de chaque site de production d’électricité, sans l’autoriser à remodeler tout le réseau.                              Lire aussi   Comment les Etats-Unis comptent sauver leurs vieilles centrales thermiques à charbon                   Un tribunal fédéral ayant invalidé cette mouture, plusieurs Etats conservateurs et l’industrie du charbon ont demandé à la Cour suprême d’intervenir et de préciser les pouvoirs de l’EPA. Le gouvernement du démocrate Joe Biden avait fait savoir qu’il ne comptait pas ressusciter le plan de Barack Obama et avait demandé à la Haute Cour de déclarer le dossier caduc.              Après la volte-face sur l’avortement la semaine dernière, cette décision est un nouveau renversement de jurisprudence. En 2007, La Cour suprême avait décidé à une courte majorité que l’EPA était compétente pour réguler les émissions de gaz responsables du réchauffement climatique, au même titre qu’elle est chargée de limiter la pollution de l’air par une loi des années 1960. Depuis, l’ancien président républicain Donald Trump, climatosceptique et hostile à toute mesure contraignante pour l’industrie, a fait entrer trois magistrats au sein du temple du droit américain, cimentant ainsi sa majorité conservatrice.            Au-delà de l’EPA, la décision de jeudi pourrait limiter les efforts de toutes les agences fédérales de régulation, notamment de celle en charge de la santé et de la sécurité au travail (OSHA).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/etats-unis-la-cour-supreme-limite-le-pouvoir-de-l-etat-federal-pour-lutter-contre-le-changement-climatique_6132775_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la Cour supr\u00eame limite le pouvoir de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral pour lutter contre le changement climatique","dateCreated":"2022-06-30T17:51:49+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:51:49+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:51:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les six juges conservateurs ont estim\u00e9 que l\u2019Agence pour la protection de l\u2019environnement ne pouvait pas \u00e9dicter de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales pour r\u00e9guler les \u00e9missions des centrales \u00e0 charbon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/394/0/4732/2366/1342/671/60/0/887b663_5597718-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-5">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Sergueï Lavrov a fait écho à la célèbre phrase de Winston Churchill lors d’une conférence de presse à Minsk avec son homologue biélorusse, en 1946. « Ce rideau de fer est érigé aujourd’hui par les Occidentaux eux-mêmes », a renchéri M. Lavrov.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La cathédrale Sainte-Sophie de Kiev, le 30 juin 2022.   MIGUEL MEDINA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         L’armée russe a annoncé, jeudi, s’être retirée de l’île des Serpents, une position stratégique en mer Noire qui subissait des bombardements ukrainiens ces dernières semaines.Sur le terrain, l’Ukraine continue de payer un lourd tribut à la guerre, avec de nouvelles attaques meurtrières contre des civils, notamment à Mykolaïv (Sud), où six personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble résidentiel, selon le service d’Etat pour les urgences ukrainien.A Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, la « fréquence » des bombardements russes est « énorme », a estimé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Nous assistons à un pic d’intensité dans les combats », a-t-il poursuivi à la télévision ukrainienne.Les pays de l’OTAN ont annoncé, mercredi, un renforcement de leur présence militaire sur le flanc oriental de l’Alliance, qui va porter à plus de 300 000 militaires les effectifs de ses « forces à haut niveau de préparation ».Vladimir Poutine a, de son côté, dénoncé, mercredi, les « ambitions impérialistes » de l’Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, à affirmer son « hégémonie » à travers le conflit ukrainien. Mais le président russe a déclaré ne pas voir de « problèmes » à l’adhésion à l’OTAN de la Suède et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de « différends territoriaux ».M. Poutine a rejeté, mercredi soir, la responsabilité de l’armée russe dans la frappe qui a ravagé, lundi, un centre commercial à Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. « Notre armée ne frappe aucun site d’infrastructure civile », a-t-il assuré.Quelques heures après que Damas a annoncé reconnaître l’indépendance des républiques séparatistes de Donetsk et Louhansk, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, mercredi, qu’il mettait fin aux relations diplomatiques de l’Ukraine avec la Syrie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »         Factuel. Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe         Reportage. Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : « Moscou fait ça pour nous pousser à renoncer »         Chronique. Alain Frachon : « Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie à une guerre civile permanente, l’Union européenne rassure »         Factuel. En Asie du Sud-Est, acheter des armes russes est devenu « un pari risqué »                          L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-30T16:50:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T04:50:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : pour le chef de la diplomatie russe, un « rideau de fer » est en train de s’abattre entre la Russie et l’Occident","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-30T16:50:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T04:50:05+00:00"
  L\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e, jeudi, au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a protest\u00e9 \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Deborah Bronnert contre \u00ab\u00a0les propos ouvertement grossiers des autorit\u00e9s britanniques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, de son dirigeant, de ses responsables, ainsi que du peuple russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Mardi soir, le premier ministre Boris Johnson avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF que \u00ab\u00a0si [Vladimir] Poutine \u00e9tait une femme, ce qu\u2019il n\u2019est pas, bien \u00e9videmment, vraiment, je ne pense pas qu\u2019il se serait embarqu\u00e9 dans cette guerre folle de macho\u00a0\u00bb. Le d\u00e9clenchement de cette guerre par la Russie est \u00ab\u00a0un exemple parfait de toxicit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb, avait-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni apr\u00e8s les propos de Boris Johnson","dateModified":"2022-06-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T16:11:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a assur\u00e9 que le Canada participera au sommet du G20 en novembre, \u00e0 Bali, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019y rend. Il juge important d\u2019y \u00ab\u00a0contrer la voix\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que le Canada et tous les [autres] membres du G7 soient au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Trudeau, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la fin du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0C\u2019est trop important que nous soyons l\u00e0 pour contrer la voix et les mensonges que la Russie va peut-\u00eatre mettre en avant\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0il reste encore plusieurs mois avant cela, et tout peut arriver\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mercredi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre le risque de laisser le champ libre \u00e0 la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb russe en cas de boycott occidental du sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada participera au sommet du G20 en Indon\u00e9sie m\u00eame si Poutine s\u2019y rend","dateModified":"2022-06-30T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:35:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rencontre le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, au Kremlin, \u00e0 Moscou, le 30\u00a0juin\u00a02022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a annonc\u00e9 avoir remis \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, un message du dirigeant ukrainien, Volodymyr Zelensky, sans en r\u00e9v\u00e9ler le contenu. \u00ab\u00a0J\u2019ai remis un message du pr\u00e9sident Zelensky au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s une rencontre avec son homologue russe \u00e0 Moscou, selon une traduction en russe de ses propos.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/4b0766d_5597752-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message de Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Vladimir Poutine par Joko Widodo","dateModified":"2022-06-30T15:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:30:00+00:00","articleBody":"     Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, a demand\u00e9 \u00e0 la Finlande, \u00e0 la Su\u00e8de et aux alli\u00e9s de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pleinement solidaires\u00a0\u00bb avec Ankara dans sa lutte contre le terrorisme, notamment en luttant contre les mouvements kurdes. Le chef de l\u2019Etat turc a exhort\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans cette lutte. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9termination [contre le terrorisme] ne doit pas rester sur le papier. Il est imp\u00e9ratif que la lutte se poursuive de mani\u00e8re pleinement solidaire, sans aucune discrimination entre les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au sommet de l\u2019OTAN.          Mardi soir, la Turquie est parvenue \u00e0 un accord avec les deux pays nordiques sur leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique en \u00e9change de leur engagement \u00e0 lutter contre les mouvements kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum d\u2019accord] au Parlement [pour qu\u2019il soit adopt\u00e9]. S\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le pr\u00e9sident turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc demande \u00e0 Stockholm et Helsinki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0solidaires\u00a0\u00bb avec lui contre les Kurde...","dateModified":"2022-06-30T16:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:20:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons intensifier les efforts diplomatiques en faveur d\u2019un cessez-le-feu durable en Ukraine. Pour la Turquie, il n\u2019y aura pas de perdants avec la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, devant la presse \u00e0 la cl\u00f4ture du sommet de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les efforts de paix en Ukraine","dateModified":"2022-06-30T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le fondateur de Virgin Galactic, Richard Branson, discutent lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 29\u00a0juin\u00a02022. BUREAU DE PRESSE UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/39072f2_1656598213815-427020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:10:05+00:00","articleBody":"     Plafonner le prix du p\u00e9trole russe, comme l\u2019envisagent les pays occidentaux pour punir l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, provoquerait un \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb qui entra\u00eenerait une flamb\u00e9e des prix pour les consommateurs europ\u00e9ens, a mis en garde Moscou.          Une telle mesure \u00ab\u00a0ne peut que mener \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre du march\u00e9, \u00e0 un d\u00e9ficit de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sur le march\u00e9, ce qui, en retour, entra\u00eenera une hausse des prix\u00a0\u00bb que devront \u00ab\u00a0payer les consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonner le prix du p\u00e9trole russe entra\u00eenera un d\u00e9ficit sur le march\u00e9, estime Moscou","dateModified":"2022-06-30T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:05:02+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et l\u2019Occident, sur fond d\u2019une crise diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dent en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le rideau de fer, de fait, il est d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019abattre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Lavrov, faisant \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M.\u00a0Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et...","dateModified":"2022-06-30T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:55:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, jeudi, en conclusion d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid que les Etats-Unis allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0plus de 800\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, soit pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros en d\u00e9fense antia\u00e9rienne, artillerie et autres \u00e9quipements. Cette nouvelle aide sera d\u00e9taill\u00e9e \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Biden dans un discours.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et toute l\u2019Alliance restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il faudra pour assurer qu\u2019ils ne soient pas battus par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une aide militaire de pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine et promet de la so...","dateModified":"2022-06-30T15:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-06-30T14:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:17+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Au fond, le jeu que joue la Turquie est-il si \u00e9loign\u00e9 que celui que joue la France (et les pays occidentaux) avec par exemple l'Arabie Saoudite ou le Tchad ? C'est-\u00e0-dire de la realpolitik !     Mikadabbel         Bonjour Mikadabbel,          En effet, on peut voir \u00e7a de cette fa\u00e7on. Comme n\u2019importe quel Etat, la Turquie a ses int\u00e9r\u00eats et elle les d\u00e9fend. En revanche, il n\u2019est pas certain que la diplomatie du porte-voix lui soit profitable. En r\u00e9alit\u00e9, sa diplomatie l\u2019a isol\u00e9e. A tel point que M.\u00a0Erdogan a entrepris de recoller les morceaux du vase qu\u2019il avait lui-m\u00eame cass\u00e9 avec Isra\u00ebl, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Egypte, les Emirats arabes unis. Il est coutumier des revirements \u00e0 180 degr\u00e9s.          Comme avec Poutine, avec lequel il s\u2019\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 en\u00a02015 apr\u00e8s la destruction par la chasse turque d\u2019un avion militaire russe et avec lequel il s\u2019est r\u00e9concili\u00e9 en\u00a02016, allant jusqu\u2019\u00e0 acheter des missiles russes S-400 en\u00a02017. Pareil avec le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed ben Salmane, dont il laissait entendre qu\u2019il \u00e9tait le commanditaire de l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, le journaliste d\u00e9coup\u00e9 en morceaux au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul, le 2\u00a0octobre\u00a02018, et avec lequel il a renou\u00e9 r\u00e9cemment, allant jusqu\u2019\u00e0 faire fermer le dossier judiciaire ouvert par la justice turque. Jusqu\u2019\u00e0 muter dans une lointaine province, la pr\u00e9sidente de la 12e\u00a0cour p\u00e9nale d\u2019Istanbul, Nimet Demir, laquelle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la cl\u00f4ture du dossier ainsi qu\u2019\u00e0 son transfert \u00e0 la justice saoudienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:34:07+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par l\u2019impact d\u2019un missile russe dans une zone industrielle de Kharkiv, le 30\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/02d3c0b_1656598119566-754854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:31:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que Erdogan a obtenu tout ce qu'il voulait ! Et cela au d\u00e9triment des Kurdes ! Ma question est : est-ce que l'accord sign\u00e9 par la Su\u00e8de et la Finlande est vraiment contraignant ? Y a t il des gens qui vont \u00eatre extrad\u00e9s vers la Turquie ? Merci par avance de votre r\u00e9ponse.    Max         Bonjour Max,          Vous avez raison, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a obtenu ce qu\u2019il voulait, du moins sur le papier. Comme vous le faites remarquer, ce n\u2019est pas pour autant que les tribunaux su\u00e9dois et finlandais vont statuer dans le sens voulu par Ankara. Il y a peu de chances que les opposants r\u00e9clam\u00e9s par M.\u00a0Erdogan soient livr\u00e9s \u00e0 la Turquie, qui risque actuellement une exclusion du Conseil de l\u2019Europe pour avoir ignor\u00e9 les d\u00e9cisions de la Cour de Strasbourg concernant l\u2019emprisonnement d\u2019opposants en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:25:16+00:00","articleBody":"    La Turquie a-t-elle donn\u00e9 des armes \u00e0 l'instar d'autres pays (\u00e0 part les dons de la compagnie priv\u00e9e qui fait le Bayraktar) ?    Tchat         Bonjour Tchat,          Officiellement non, du moins pas depuis la guerre. En f\u00e9vrier\u00a02020, Kiev et Ankara avaient sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire portant essentiellement sur la formation des Mils ukrainiens, la fabrication conjointe de drones, une coop\u00e9ration a\u00e9ronautique, un projet de construction navale. A cause de l\u2019invasion russe, la coop\u00e9ration entre les deux industries de d\u00e9fense n\u2019a pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.          Des militaires ukrainiens ont bien \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Turquie au maniement des Bayraktar. Cinquante\u00a0exemplaires de ces drones ont \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 Kiev, avant et apr\u00e8s la guerre. C\u2019est ce qu\u2019a dit, hier, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Trois ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s gratuitement par Baykar Makina, l\u2019entreprise qui fabrique les drones. Sel\u00e7uk Bayraktar, l\u2019ing\u00e9nieur en chef de l\u2019entreprise, est le gendre du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:15:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, le PKK consid\u00e9r\u00e9e comme une organisation terroriste par l'UE, les USA et la Turquie, alors pourquoi dans les articles du monde les r\u00e9dacteurs mettent des guillemets \u00e0 \"terroristes\" lorsqu'ils parlent des membres du PKK ?    lewo         Bonjour,          Vous avez raison lewo, le PKK est bien consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et la Turquie. Toutefois, l\u2019\u00e9tat d\u00e9plorable de l\u2019institution judiciaire turque nous impose de prendre avec des pincettes la notion de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb vue d\u2019Ankara.          Un exemple\u00a0de ce dysfonctionnement\u00a0: le m\u00e9c\u00e8ne Osman Kavala, qui n\u2019a jamais tenu une arme dans sa main, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en avril, \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00ab\u00a0incompressible\u00a0\u00bb, tout comme Salah Abdeslam en France pour sa participation aux attentats sanglants du 13\u00a0novembre\u00a02015. En Turquie, tous les opposants au pr\u00e9sident Erdogan sont tax\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, le terme a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9voy\u00e9. Des journalistes, des d\u00e9put\u00e9s, des maires, des universitaires ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison sous ce m\u00eame chef d\u2019inculpation.          Recep Tayyip Erdogan, qui emprisonne ses opposants \u00e0 tour de bras et refuse aux Kurdes de Turquie le droit d\u2019apprendre leur langue, n\u2019est peut-\u00eatre pas le mieux plac\u00e9 pour chapitrer la Su\u00e8de et la Finlande sur leur fa\u00e7on de lutter contre le terrorisme. De plus, c\u2019est avec le PKK \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb qu\u2019Erdogan avait entam\u00e9 des n\u00e9gociations en\u00a02009, \u00e0 Oslo. Malheureusement, elles ont tourn\u00e9 court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:07:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a estim\u00e9 que les Etats-Unis doivent vendre des avions de combat F-16 \u00e0 la Turquie. Cependant, le d\u00e9blocage de ce contrat n\u00e9cessite l\u2019accord du Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous devrions leur vendre des F-16 [mais] j\u2019ai besoin de l\u2019accord du Congr\u00e8s pour cela et je pense que je peux l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN.          M.\u00a0Erdogan a profit\u00e9 de sa rencontre avec M.\u00a0Biden, au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, pour faire pression sur les Etats-Unis concernant la vente de dizaines de nouveaux avions de guerre F-16, ainsi que des am\u00e9liorations suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements. Si les responsables turcs et am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 que la discussion n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e du veto turc permettant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019Alliance atlantique, l\u2019accord a permis aux deux dirigeants de se rencontrer en personne pour discuter des demandes de longue date d\u2019Ankara en mati\u00e8re de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que les Etats-Unis doivent vendre des avions de guerre F-16 \u00e0 la Turquie","dateModified":"2022-06-30T14:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:00:14+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (\u00e0 droite), serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019une table ronde au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 30\u00a0juin\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/e276ca6_40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid","dateModified":"2022-06-30T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:54:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, alors je pose votre question \u00e0 vous : la Turquie joue-t-elle double jeu ?     owel         Bonjour owel,          On peut dire cela. Officiellement, la Turquie d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats \u2013 tous les Etats ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre \u2013 mais au lieu de privil\u00e9gier les n\u00e9gociations diplomatiques feutr\u00e9es, les compromis discrets, Recep Tayyip Erdogan privil\u00e9gie les coups de boutoir, la diplomatie de la canonni\u00e8re. Ce faisant, il entame sa cr\u00e9dibilit\u00e9.          On peut dire que le pr\u00e9sident turc excelle dans le r\u00f4le du perturbateur. Il y a chez lui quelque chose d\u2019irraisonn\u00e9, d\u2019\u00e9motionnel mais aussi quelque chose de calcul\u00e9. Sa diplomatie se r\u00e9sume \u00e0 un grand marchandage de bazar, comme on l\u2019a vu au moment du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. Il fait obstruction pour mieux extorquer des gains, tirer parti au maximum de la rente s\u00e9curitaire et g\u00e9ographique de son pays. Sa diplomatie consiste \u00e0 naviguer entre la Russie et l\u2019OTAN au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:43:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, maintenant que la Turquie a sign\u00e9 le memorandum pour l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, si ses exigences ne sont pas satisfaites (en terme d'extradition du PKK notamment) peut-elle faire marche arri\u00e8re et revenir \u00e0 une posture de blocage vis \u00e0 vis de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Tout \u00e0 fait, un nouveau blocage est toujours possible. L\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 est devenue la caract\u00e9ristique de la Turquie d\u2019Erdogan. Quelques semaines avant la demande officielle d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, le pr\u00e9sident turc avait eu son homologue finlandais au t\u00e9l\u00e9phone. Le sujet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, Recep Tayyip Erdogan n\u2019avait pas \u00e9mis la moindre opposition. C\u2019est ce qu\u2019a dit Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de son interlocuteur.          Toutefois, le pr\u00e9sident turc n\u2019a peut-\u00eatre pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop faire tanguer la barque. Pour le moment, il a eu ce qu\u2019il voulait. Cette victoire a \u00e9t\u00e9 brandie comme la sienne par ses partisans, qui le surnomment \u00ab\u00a0le Leader mondial\u00a0\u00bb. Il peut penser que cela suffira \u00e0 redorer son image aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat.          Bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:40:21+00:00","articleBody":"     En acceptant de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, la Turquie permet aux trente pays membres de la plus puissante alliance militaire de la plan\u00e8te de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 la Russie, redevenue une menace directe depuis son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pour obtenir cet accord, les deux pays scandinaves ont d\u00fb faire d\u2019importantes concessions \u00e0 la Turquie, membre de l\u2019OTAN depuis 1952.          Dans le m\u00e9morandum sign\u00e9 par les trois capitales, la Finlande et la Su\u00e8de reconnaissent que \u00ab\u00a0l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de l\u2019Alliance est la solidarit\u00e9 in\u00e9branlable et la coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme, sous toutes ses formes et manifestations\u00a0\u00bb. Les deux pays affirment surtout que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est \u00ab\u00a0une organisation terroriste\u00a0\u00bb et s\u2019engagent \u00e0 \u00ab\u00a0emp\u00eacher [ses] activit\u00e9s\u00a0\u00bb ainsi que celles de \u00ab\u00a0toutes les autres organisations terroristes et leurs extensions\u00a0\u00bb, citant notamment le Parti de l\u2019union d\u00e9mocratique kurde en Syrie (PYD) et leur branche arm\u00e9e, l\u2019Unit\u00e9 de protection du peuple (YPG) \u2013 alli\u00e9e des Occidentaux contre l\u2019organisation Etat islamique en Syrie.          Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour en savoir plus sur les concessions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-06-30T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:29:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me demandais, vu que la Turquie est en quelque sorte le vilain petit canard de l'OTAN, existe-il dans le trait\u00e9 de l'organisation une possibilit\u00e9 d'en exclure un membre ? Et si oui, sous quelles conditions ?    Jordane          Bonjour Jordane,          L\u2019exclusion d\u2019un membre de l\u2019OTAN n\u2019est pas pr\u00e9vue dans ses statuts, je ne pense pas qu\u2019elle soit souhait\u00e9e par les autres membres, m\u00eame s\u2019ils ont conscience de la capacit\u00e9 de nuisance du pr\u00e9sident turc. Et puis Recep Tayyip Erdogan n\u2019est pas la Turquie. Exclure le pilier oriental de l\u2019OTAN \u00e0 cause des frasques du num\u00e9ro un reviendrait \u00e0 faire son jeu. Il faut voir plus loin. Tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts en attendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de juin\u00a02023 qu\u2019Erdogan n\u2019aborde pas en favori.          Ceci \u00e9tant dit, la Turquie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9 docile (opposition \u00e0 l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003, intervention militaire \u00e0 Chypre, en\u00a01974). On peut esp\u00e9rer que le successeur d\u2019Erdogan, quand bien m\u00eame ses vues de politique \u00e9trang\u00e8re seront peu ou prou les m\u00eames, usera d\u2019une diplomatie moins frontale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Marie J\u00e9go. Les parlements des pays de l'OTAN doivent maintenant ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le parlement turc ne peut-il pas \u00e0 nouveau faire blocage si ces deux pays ne se pliaient pas aux demandes exprim\u00e9es derni\u00e8rement par les dirigeants turcs en contrepartie ?     ffrogman         Bonjour ffrogman,          C\u2019est possible. On peut l\u2019envisager. Une certitude, le Parlement, domin\u00e9 par l\u2019AKP, le parti pr\u00e9sidentiel, et son alli\u00e9 ultranationaliste MHP, est devenu une simple chambre d\u2019enregistrement depuis que la Turquie s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 poigne, dot\u00e9 de tous les pouvoirs.          Si Recep Tayyip Erdogan donne son feu vert, les d\u00e9put\u00e9s voteront en faveur de l\u2019\u00e9largissement. Sinon, ils pourraient bloquer. Le pr\u00e9sident turc pourrait insister pour que lui soient livr\u00e9s les 33\u00a0\u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du PKK et du mouvement du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019instigateur du coup d\u2019Etat rat\u00e9 de juillet\u00a02016, dont il r\u00e9clame l\u2019extradition. C\u2019est le point faible de l\u2019accord.          Erdogan pense que ces personnes, qui ont re\u00e7u l\u2019asile en Finlande et en Su\u00e8de, peuvent lui \u00eatre remises d\u2019un claquement de doigts. En r\u00e9alit\u00e9, ces extraditions seront, bien s\u00fbr, soumises \u00e0 la comp\u00e9tence des tribunaux su\u00e9dois et finlandais. C\u2019est heureux, car la liste turque comporte des noms de personnes n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec le PKK, tel Ragip Zarakolu, un \u00e9diteur et militant des droits de l\u2019homme r\u00e9fugi\u00e9 en Su\u00e8de, qui est victime depuis longtemps d\u2019un harc\u00e8lement administratif et judiciaire de la part d\u2019Ankara.          En taxant syst\u00e9matiquement ses opposants de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, Erdogan a d\u00e9valu\u00e9 ce terme autant que la livre turque, pass\u00e9e de 8,8 pour un dollar en\u00a02021 \u00e0 16,37\u00a0livres pour un dollar aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nComment est-il possible de faire confiance \u00e0 la Turquie dans sa position au sein de l'OTAN quand celle-ci ach\u00e8te des syst\u00e8mes de missile sol-air de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la Russie?\nPar ailleurs, le chantage exerc\u00e9 par la Turquie suite la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ne montre-t-il pas que ce pays n'est pas des plus fiables dans le d\u00e9veloppement de l'OTAN?    Bakan Nga         Bonjour Bakan Nga,          Vos craintes sont fond\u00e9es. En effet, le blocage exerc\u00e9 par la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande renforce la perception selon laquelle ce pays est un alli\u00e9 difficile, voire peu fiable. En achetant les antimissiles russes S-400, con\u00e7us pour d\u00e9celer et \u00e9liminer les avions de l\u2019OTAN, Ankara joue un r\u00f4le ambigu, un pied dans l\u2019organisation, un pied dehors.          En achetant \u00e0 l\u2019ennemi de l\u2019Ukraine, Recep Tayyip Erdogan a cr\u00e9\u00e9 une situation hors norme au sein de l\u2019Alliance, absurde d\u2019un point de vue militaire, en d\u00e9connectant son aviation, li\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, de sa d\u00e9fense antimissiles, d\u00e9coupl\u00e9e du syst\u00e8me otanien.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie fait obstruction. L\u2019ambivalence est une constante de la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Erdogan. Bloquer, marchander, menacer, puis d\u00e9bloquer la situation apr\u00e8s en avoir retir\u00e9 des gains, tels sont ses leviers d\u2019action pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. A l\u2019OTAN, on ne compte plus les fois o\u00f9 la partie turque a frein\u00e9 les processus de d\u00e9cision. En mai\u00a02021, la Turquie a insist\u00e9 pour que soit \u00e9dulcor\u00e9 le communiqu\u00e9 officiel commun r\u00e9dig\u00e9 en r\u00e9action au d\u00e9tournement par la Bi\u00e9lorussie d\u2019un avion de ligne reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avec \u00e0 son bord un jeune dissident au r\u00e9gime de Loukachenko.          En\u00a02019, elle a retard\u00e9 la mise en \u0153uvre des plans de d\u00e9fense de la Pologne et des Etats baltes au sein de l\u2019Alliance, exigeant que les Kurdes syriens, les alli\u00e9s des Occidentaux dans la lutte contre l\u2019organisation Etat islamique, soient reconnus comme terroristes.          Comme il n\u2019y a pas de m\u00e9canisme d\u2019exclusion de l\u2019OTAN et que la Turquie n\u2019entend pas en sortir volontairement, les alli\u00e9s vont devoir s\u2019y faire, trouver des parades, d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de diplomatie, ce qu\u2019ils ont fait \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:00:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto. Double jeu ou realpolitik\u00a0? Marie J\u00e9go r\u00e9pond \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, commence","dateModified":"2022-06-30T13:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:46:49+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019accusation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a estim\u00e9 mercredi soir que l\u2019OTAN avait des \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, c\u2019est assez ridicule. L\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive. Elle n\u2019est une menace pour personne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0C\u2019est plut\u00f4t Poutine qui a fait de l\u2019imp\u00e9rialisme le but de sa politique\u00a0\u00bb en disant que \u00ab\u00a0les pays voisins\u00a0\u00bb de la Russie faisaient \u00ab\u00a0partie de son pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier allemand. \u00ab\u00a0C\u2019est cela, l\u2019imp\u00e9rialisme, et cela ne peut pas \u00eatre appel\u00e9 autrement\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Mercredi soir, lors d\u2019une visite \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN souhaitent (\u2026) affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9riales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz juge \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019all\u00e9gation de Vladimir Poutine, qui estime que l\u2019OTAN a des \u00ab\u00a0a...","dateModified":"2022-06-30T13:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:43:40+00:00","articleBody":"     Environ seize millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire et plus de six millions sont toujours d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Osnat Lubrani, la coordinatrice humanitaire de l\u2019ONU dans le pays en guerre. Elle a poursuivi\u00a0:           Plus de six millions de personnes sont toujours d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Quelque cinq millions de personnes ont maintenant r\u00e9ussi \u00e0 rentrer chez elles, mais beaucoup savent qu\u2019elles pourraient \u00eatre contraintes de fuir \u00e0 nouveau (...). Ce que nous savons, c\u2019est que le nombre que nous avons de pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s et de plus de 5\u00a0000\u00a0bless\u00e9s n\u2019est qu\u2019une fraction de la r\u00e9alit\u00e9 effrayante. Je ne peux pas parler de nombres pr\u00e9cis d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de maisons endommag\u00e9s, mais nous savons qu\u2019ils se comptent par milliers. Nous ne pouvons tout simplement pas encore v\u00e9rifier les chiffres exacts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-30T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:33:51+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb en mer Noire, montre qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de soumettre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson jeudi \u00e0 Madrid, o\u00f9 s\u2019ach\u00e8ve le sommet de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Si vous vouliez des preuves de l\u2019incroyable capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 riposter pour surmonter l\u2019adversit\u00e9 et repousser les Russes, regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00eele des Serpents, o\u00f9, encore une fois, la Russie a d\u00fb c\u00e9der du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. Il s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 convaincu qu\u2019\u00ab\u00a0en fin de compte, il s\u2019av\u00e9rera impossible pour Poutine de soumettre un pays qui n\u2019acceptera pas sa domination\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, Boris Johnson estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de s...","dateModified":"2022-06-30T12:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:20:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, qui avaient demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto, non sans avoir obtenu au passage des engagements de Stockholm et Helsinki sur la question sensible du PKK kurde.          La Turquie, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les drones devenus un des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne aux forces russes, se pr\u00e9sente toujours comme un facilitateur entre les deux bellig\u00e9rants, et esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens.          Double jeu ou realpolitik\u00a0? A partir de 15\u00a0heures, Marie J\u00e9go, correspondante du Monde \u00e0 Istanbul, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: la Turquie joue-t-elle double jeu\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-30T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:44:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre et la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Alliance \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0Si le continent europ\u00e9en n\u2019est plus en paix, l\u2019Alliance atlantique pour autant n\u2019est pas en guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en soulignant que \u00ab\u00a0la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 de cette guerre ainsi que les cons\u00e9quences graves qu\u2019elle impose au monde entier\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN, mais le combat qu\u2019elle m\u00e8ne pour se d\u00e9fendre est le n\u00f4tre\u00a0\u00bb, et elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du soutien de l\u2019Alliance \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre, la Russie est seule responsable, estime Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-30T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:26:10+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin 2022. JONATHAN ERNST \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a qualifi\u00e9 jeudi le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les dirigeants se sont mis d\u2019accord sur un \u00ab\u00a0changement fondamental dans notre dissuasion et notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet de l\u2019alliance militaire \u00e0 Madrid, qui avait d\u00e9but\u00e9 mardi soir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a94653d_5594791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN qualifie le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T11:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:47:45+00:00","articleBody":"               Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter les forces arm\u00e9es de son pays pour leur \u00ab\u00a0excellent travail\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de l\u2019\u00eele des Serpents.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrait des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0: le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrain...","dateModified":"2022-06-30T11:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:35:02+00:00","articleBody":"     Dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde, analyse le pouvoir d\u2019attraction de l\u2019Union europ\u00e9enne pour l\u2019Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se prot\u00e9ger des volont\u00e9s de domination brutales de la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie \u00e0\u00a0une guerre civile permanente, l\u2019Union europ\u00e9enne rassure\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine veut saigner l\u2019Ukraine, d\u00e9molir le maximum de ses infrastructures, parce qu\u2019elle a eu l\u2019o...","dateModified":"2022-06-30T10:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:14:33+00:00","articleBody":"     Le bilan s\u2019alourdit apr\u00e8s le bombardement qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv mercredi. Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette frappe russe, tandis que six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 sur Twitter le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan monte \u00e0 six morts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-30T10:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:09:56+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a salu\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un territoire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de cette \u00eele symbolique en mer Noire, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je remercie les d\u00e9fenseurs de la r\u00e9gion d\u2019Odessa qui ont fait le maximum pour lib\u00e9rer un territoire strat\u00e9giquement important\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne salue \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un t...","dateModified":"2022-06-30T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nj'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 cette question mais elle est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse :\r\nQuelles sont les entreprises fran\u00e7aises qui continuent \u00e0 faire du business avec la Russie de Poutine ? (Total, Groupe Mulliez...) \r\nA vous lire    Jean         Bonjour Jean,          Voici une liste des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, sur le site de l\u2019\u00e9cole de management de l\u2019universit\u00e9 Yale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:56:25+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 mercredi 144\u00a0combattants ukrainiens contre autant de Russes et s\u00e9paratistes prorusses. \u00ab\u00a0Le nombre total de militaires ukrainiens captur\u00e9s ou qui se sont rendus est de plus de 6\u00a0000\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Ce nombre n\u2019\u00e9tait pas v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit d\u00e9tenir plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-06-30T10:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:50:57+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9, jeudi, une loi qui permet de fermer les m\u00e9dias \u00e9trangers tax\u00e9s de diffuser des informations jug\u00e9es mensong\u00e8res sur le conflit en Ukraine. Le texte donne en particulier le droit au parquet d\u2019\u00ab\u00a0interdire ou de limiter les activit\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb des m\u00e9dias de pays \u00e9trangers dont les gouvernements se sont montr\u00e9s \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de m\u00e9dias russes, selon le site de la chambre basse du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes votent une loi pour faciliter l\u2019interdiction des m\u00e9dias \u00e9trangers","dateModified":"2022-06-30T10:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:47:05+00:00","articleBody":"                     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, remet une m\u00e9daille \u00e0 un soldat bless\u00e9 en Ukraine, dans un h\u00f4pital de Moscou, le 29\u00a0juin 2022. VADIM SAVITSKY\/ RUSSIAN DEFENCE MINISTRY\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/fee8b53_1656569453720-570345.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:43:04+00:00","articleBody":"     Le deuxi\u00e8me jour du sommet de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Madrid, mercredi, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019annonce de nouveaux renforts militaires am\u00e9ricains en Europe. Ces renforts terrestres, maritimes et a\u00e9riens sont significatifs de la volont\u00e9 de Washington de rassurer ses alli\u00e9s et de muscler les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) face \u00e0 la Russie, m\u00eame si certaines de ces annonces viennent parachever des projets amorc\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des Etats membres de l\u2019OTAN en Europe","dateModified":"2022-06-30T10:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:41:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T09:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:39:17+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont accus\u00e9, jeudi, les forces de Kiev de bombarder des civils avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains sophistiqu\u00e9s et des obusiers europ\u00e9ens, qu\u2019elles viennent de recevoir.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 au d\u00e9but de juin qu\u2019ils allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples de type M142 Himars, d\u2019une port\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 leurs \u00e9quivalents de fabrication russe et sovi\u00e9tique, afin de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de Kiev de d\u00e9truire les batteries ennemies en restant hors d\u2019atteinte. Plusieurs pays europ\u00e9ens, dont la France et l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement fourni ces derni\u00e8res semaines des obusiers lourds aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les nouveaux obusiers et les Himars sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre contre la population civile de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences de presse russes M.\u00a0Vedmedenko, adjoint au \u00ab\u00a0ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Louhansk, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Il y a un afflux constant de nouvelles armes depuis l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les s\u00e9paratistes prorusses accusent r\u00e9guli\u00e8rement les forces ukrainiennes de bombarder des civils dans les zones qu\u2019ils contr\u00f4lent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes accusent Kiev de bombarder des civils avec des canons occidentaux","dateModified":"2022-06-30T09:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:30:44+00:00","articleBody":"     La Russie a dit, jeudi, s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, assurant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.           Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente en disant qu\u2019il est impossible d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 cause du contr\u00f4le total exerc\u00e9 par la Russie sur le nord-ouest de la mer Noire.                Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019est retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, permettant ainsi les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019U...","dateModified":"2022-06-30T09:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par les forces d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, jeudi, le d\u00e9part d\u2019un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le port de Berdiansk, une premi\u00e8re.          L\u2019Ukraine accuse depuis des semaines la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9 dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Sud ukrainien pour revendre les c\u00e9r\u00e9ales ill\u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Jusqu\u2019ici, les chargements partaient, selon des m\u00e9dias et Kiev, par la route et les trains. D\u00e9sormais, la Russie a ouvert une voie maritime pour exporter le bl\u00e9 d\u2019Ukraine vers des pays tiers.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 du navire cargo est assur\u00e9e par les b\u00e2timents et vedettes de la base militaire maritime de la flotte de la mer Noire de Novorossiisk\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgu\u00e9ni Balitski. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la destination finale de la cargaison.          Berdiansk, port de la mer d\u2019Azov, a \u00e9t\u00e9 conquis intact par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il se situe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, occup\u00e9e en grande partie par la Russie, tout comme la r\u00e9gion voisine de Kherson. Les autorit\u00e9s de ces deux r\u00e9gions ont annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0nationalis\u00e9\u00a0\u00bb toutes les infrastructures et marchandises appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien et avoir achet\u00e9 aux agriculteurs de la r\u00e9gion leurs r\u00e9coltes.          Un autre responsable des autorit\u00e9s mises en place par Moscou, Vladimir Rogov, a soulign\u00e9 jeudi aupr\u00e8s de l\u2019agence russe Ria Novosti que 1,5\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pourraient \u00eatre export\u00e9es via Berdiansk.          Le d\u00e9part du navire charg\u00e9 de bl\u00e9 intervient alors que le monde s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une crise alimentaire du fait de l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine, pays producteur de c\u00e9r\u00e9ales de premier plan qui n\u2019arrive pas \u00e0 exporter ses r\u00e9coltes depuis les ports encore sous son contr\u00f4le.          La Russie assure pour sa part qu\u2019elle laisserait sortir les navires ukrainiens charg\u00e9s de produits alimentaires si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9minait ses voies maritimes. Kiev s\u2019y refuse, craignant que l\u2019arm\u00e9e russe ne se lance \u00e0 l\u2019attaque de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire, alors qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 perdu tout le pourtour de la mer d\u2019Azov. Des pourparlers, impliquant la Turquie et l\u2019ONU, n\u2019ont jusqu\u2019ici pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organise l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes des zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-06-30T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:18:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un caillou situ\u00e9 \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres du delta du Danube, \u00e0 l\u2019est de la Roumanie, dans les eaux troubles de la mer Noire. L\u2019\u00eele des Serpents, pomme de discorde entre la Roumanie, l\u2019Ukraine et la Russie, est devenue un des points n\u00e9vralgiques dans la guerre que Moscou m\u00e8ne contre Kiev. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, un navire de l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce petit confetti de 17\u00a0hectares. Ce n\u2019\u00e9tait pas le fait d\u2019une arm\u00e9e qui tire sur tout ce qui bouge, mais un calcul tr\u00e8s pr\u00e9cis. Celui qui contr\u00f4le cette \u00eele minuscule met la main sur les \u00e9normes gisements de gaz cach\u00e9s dans les grands fonds de la mer Noire.          L\u2019article de notre correspondant \u00e0 Bucarest, Miral Bran, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz             Lire aussi notre article 2008\u00a0: L\u2019\u00eele des Serpents attire les convoitises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz","dateModified":"2022-06-30T09:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:56:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, une position strat\u00e9gique en mer Noire conquise par Moscou et qui subissait des bombardements ukrainiens ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0juin, en signe de bonne volont\u00e9, les forces arm\u00e9es russes ont accompli les objectifs fix\u00e9s sur l\u2019\u00eele des Serpents et ont retir\u00e9 leur garnison sur place\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, en affirmant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.                Une image satellite de l\u2019\u00eele aux Serpents, le 21 juin 2022. MAXAR TECHNOLOGIES \/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5476b94_1656579285146-251861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe annonce son retrait de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-06-30T11:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:26:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi, une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres sterling (1,16\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces nouveaux fonds portent l\u2019aide militaire britannique \u00e0 Kiev \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 soutenir fermement le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien pour garantir l\u2019\u00e9chec de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni promet un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-30T08:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T07:45:51+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens retournant \u00e0 Kiev patientent durant un\u00a0contr\u00f4le de passeports \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0Pologne et\u00a0l\u2019Ukraine pr\u00e8s de la gare de Liouboml, le 29 juin 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/7a8a619_1656570141802-570395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:48:39+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne russe Kirill Serebrennikov, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, s\u2019est insurg\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur son compte Telegram contre le changement de direction de son ancien th\u00e9\u00e2tre, qu\u2019il avait transform\u00e9 en \u00e9picentre de l\u2019avant-garde. Entre\u00a02012 et\u00a02021, Kirill Serebrennikov, d\u00e9sormais en exil, a \u00e9t\u00e9 le directeur artistique du Centre Gogol, \u00e0\u00a0Moscou, un th\u00e9\u00e2tre municipal, o\u00f9 il a mis en sc\u00e8ne des pi\u00e8ces os\u00e9es m\u00ealant critique sociale et de la religion, sexualit\u00e9, des th\u00e8mes peu en phase avec la ligne conservatrice du Kremlin.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait d\u00fb quitter son poste, son contrat n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9. Quelques mois auparavant, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une affaire controvers\u00e9e de d\u00e9tournement de fonds.          Mercredi soir, le d\u00e9partement de la culture de la ville de Moscou a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau directeur artistique, Anton Iakovlev, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Centre Gogol et que l\u2019\u00e9tablissement allait retrouver son ancien nom\u00a0: le Th\u00e9\u00e2tre dramatique Nikola\u00ef Gogol. Imm\u00e9diatement, Kirill Serebrennikov a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb d\u2019un lieu qu\u2019il avait compl\u00e8tement m\u00e9tamorphos\u00e9 et dont la plupart des spectacles \u00e9taient jou\u00e9s \u00e0 guichet ferm\u00e9. Pour lui, ce changement est li\u00e9 au conflit en Ukraine.           Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer le th\u00e9\u00e2tre. Pour sa prise de position, pour son honn\u00eatet\u00e9. Pour avoir essay\u00e9 d\u2019\u00eatre libre. Pour le fait que, depuis tous ces mois que dure la guerre, les acteurs, qui protestent contre la guerre, ne font plus de salut mais terminent chaque spectacle sur l\u2019image d\u2019une colombe.\u00a0D\u2019un point de vue artistique, ce n\u2019est pas seulement un acte malveillant. C\u2019est un meurtre. Un nouveau meurtre ordinaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de son ancien th\u00e9\u00e2tre","dateModified":"2022-06-30T09:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:47:25+00:00","articleBody":"     Un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9g\u00e9 par la marine russe a quitt\u00e9 le port ukrainien de Berdiansk, occup\u00e9 par la Russie, ont annonc\u00e9 jeudi les nouvelles autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par Moscou. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019arr\u00eat, un premier navire marchand a quitt\u00e9 le port commercial de Berdiansk, 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales partent vers des pays amis\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgueni Balitski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire avec 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales quitte le port occup\u00e9 de Berdiansk, annoncent les autorit\u00e9s p...","dateModified":"2022-06-30T06:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:20:58+00:00","articleBody":"                     Cet extrait de vid\u00e9o diffus\u00e9 le 29 juin 2022 par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe montre un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-24 de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe en train d\u2019\u00e9jecter des leurres lors d\u2019une mission en Ukraine. RUSSIAN DEFENSE MINISTRY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/443990b_1656569785241-775956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T06:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:15:10+00:00","articleBody":"     Un rapport parlementaire \u00e9trille, jeudi, l\u2019\u00e9chec du gouvernement britannique \u00e0 lutter contre l\u2019afflux d\u2019\u00ab\u00a0argent sale\u00a0\u00bb russe au Royaume-Uni, qui s\u2019est poursuivi malgr\u00e9 l\u2019intransigeance affich\u00e9e sur le sujet. Si, avant m\u00eame l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Boris Johnson avait affich\u00e9 la fermet\u00e9 de Londres face \u00e0 l\u2019argent douteux russe, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que cette rh\u00e9torique n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 suivie de mesures suffisamment fortes et concr\u00e8tes.          Le Royaume-Uni est accus\u00e9 de longue date de complaisance envers les \u00e9lites russes et leurs millions, qui vaut \u00e0 certains quartiers chics de la capitale le surnom de Londongrad. \u00ab\u00a0Depuis bien trop longtemps, les gouvernements successifs ont permis \u00e0 des acteurs n\u00e9fastes et des kleptocrates de laver leur argent sale dans la laverie automatique de Londres\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident conservateur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Tom Tugendhat.          Le rapport conclut que la l\u00e9gislation actuelle ne va pas assez loin malgr\u00e9 son renforcement r\u00e9cent, et qu\u2019il est \u00ab\u00a0honteux qu\u2019il ait fallu une guerre\u00a0\u00bb pour pousser le gouvernement \u00e0 agir.          \u00ab\u00a0Bien que les ministres se soient exprim\u00e9s avec \u00e9loquence devant la Chambre [des communes] sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9vir contre les kleptocrates, la rh\u00e9torique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019actes constructifs\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le rapport, notant que \u00ab\u00a0dans le m\u00eame temps\u00a0\u00bb, l\u2019argent sale \u00ab\u00a0a continu\u00e9 \u00e0 affluer vers le Royaume-Uni\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec de Londres \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0l\u2019argent sale\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-30T06:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:48:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait comme chaque jour un bilan de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes maintiennent leurs positions dans la ville de Lyssytchansk apr\u00e8s leur retrait de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, explique le renseignement britannique. Ce dernier pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0les combats terrestres actuels se concentrent autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest du centre-ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au niveau op\u00e9rationnel, les forces russes continuent de faire des progr\u00e8s limit\u00e9s, alors qu\u2019elles tentent d\u2019encercler les d\u00e9fenseurs ukrainiens dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk, via des avanc\u00e9es depuis Izioum\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le point de situation. Enfin, note le renseignement britannique, \u00ab\u00a0il est fort probable que la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes \u00e0 poursuivre des batailles retardatrices, puis \u00e0 retirer les troupes en bon ordre avant qu\u2019elles soient encercl\u00e9es, continuera d\u2019\u00eatre un facteur cl\u00e9 dans l\u2019issue de la campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats terrestres se concentrent autour de la raffinerie de Lyssytchansk, avance le renseignement bri...","dateModified":"2022-06-30T05:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:02:32+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN, dont le sommet \u00e0 Madrid s\u2019ach\u00e8ve jeudi, a promis de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, un soutien d\u00e9nonc\u00e9 par Vladimir Poutine, qui a fustig\u00e9 les desseins de l\u2019Alliance.          En conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb de vouloir \u00ab\u00a0affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb \u00e0 travers le conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-30T05:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:58:02+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent, jeudi matin, la prise de la raffinerie de la ville de Lyssytchansk, dans le Donbass.          Toutefois, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme dans le m\u00eame temps que les combats continuaient autour de ce site, alors que les forces russes tentent aussi de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 la ville.          D\u2019apr\u00e8s Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0vit sous un bombardement ininterrompu de toutes sortes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il estime que 15\u00a0000\u00a0civils restent dans la cit\u00e9.          Il s\u2019agit de la derni\u00e8re grande ville \u00e0 conqu\u00e9rir pour les Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du bassin industriel du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme contr\u00f4ler la raffinerie de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-30T05:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:54:37+00:00","articleBody":"     Amateur de coups d\u2019\u00e9clat sur la sc\u00e8ne internationale, Emmanuel Macron n\u2019h\u00e9site pas, depuis plusieurs mois, \u00e0 prendre des libert\u00e9s avec le secret d\u2019ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte \u00e0 susciter quelques incidents.          L\u2019agence de presse d\u2019Etat RIA Novosti, courroie de transmission de l\u2019humeur du pr\u00e9sident russe, a ainsi fait discr\u00e8tement allusion \u00e0 la diffusion, jeudi 30\u00a0juin, sur France 2, d\u2019Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourn\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Elys\u00e9e, son r\u00e9alisateur, Guy Lagache, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 enregistrer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 d\u2019une conversation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publi\u00e9s depuis quelques jours dans de nombreux m\u00e9dias, l\u2019agence russe s\u2019offusque sur Twitter que \u00ab\u00a0depuis longtemps les Fran\u00e7ais ne respectent plus les r\u00e8gles diplomatiques des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, contre les usages en vigueur.                    Lire aussi :  Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T05:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:50:47+00:00","articleBody":"      L\u2019OTAN a promis, mercredi, de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, lors d\u2019un sommet \u00e0 Madrid o\u00f9 elle a valid\u00e9 le futur \u00e9largissement \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande.          Les pays de l\u2019OTAN ont \u00e9galement annonc\u00e9 un renforcement de leur pr\u00e9sence militaire sur le flanc oriental de l\u2019Alliance, qui va porter \u00e0 plus de 300\u00a0000\u00a0militaires les effectifs de ses \u00ab\u00a0forces \u00e0 haut niveau de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, \u00e0 affirmer son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb avec le conflit ukrainien. Mais le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 ne pas voir de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de \u00ab\u00a0diff\u00e9rends territoriaux\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine continue de payer un lourd tribut \u00e0 la guerre, avec de nouvelles attaques meurtri\u00e8res contre des civils, notamment \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), o\u00f9 cinq personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble r\u00e9sidentiel, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la \u00ab\u00a0fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements russes est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un pic d\u2019intensit\u00e9 dans les combats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Vladimir Poutine a rejet\u00e9, mercredi soir, la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe dans la frappe qui a ravag\u00e9, lundi, un centre commercial \u00e0 Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Quelques heures apr\u00e8s que Damas a annonc\u00e9 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il mettait fin aux relations diplomatiques de l\u2019Ukraine avec la Syrie.          Selon Amnesty International, le bombardement, le 16\u00a0mars, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans lequel de nombreux civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb russe. Dans un rapport, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est toutefois largement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait craint.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les informations importantes \u00e0 conna\u00eetre ce matin","dateModified":"2022-06-30T11:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:49:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 127e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-30T04:56:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-6">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch du général Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Deux morts au Soudan lors d’une journée de manifestations anti-putsch      Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch du général Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Manifestation contre le régime militaire à Khartoum, le 16 juin 2022.  AFP                 Deux manifestants ont été tués jeudi 30 juin dans des cortèges qui scandaient à Khartoum, la capitale du Soudan, « le peuple veut la chute du général Abdel Fattah Al-Bourhane », ont rapporté des médecins prodémocratie, lors d’une journée de mobilisation anti-putsch.              Mercredi soir déjà, alors que de petits cortèges marchaient ici et là appelant à la mobilisation jeudi, un manifestant avait été tué d’une « balle dans la poitrine » dans le nord de Khartoum, selon des médecins. « Même si on doit tous mourir, les militaires ne nous gouverneront pas », scandait jeudi la foule dans la banlieue nord-est de Khartoum.                              Lire aussi   Au Soudan, raids nocturnes et arrestations arbitraires ciblent les opposants au putsch                   Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch militaire d’octobre 2021 qui a plongé l’un des pays les plus pauvres au monde dans le marasme politique et économique, et ce lors d’une journée chargée de symboles pour ce grand pays d’Afrique de l’Est.            Le 30 juin marque deux dates importantes : l’anniversaire du putsch qui a porté le dictateur Omar Al-Bachir au pouvoir en 1989, un coup de force alors mené main dans la main par des généraux et des islamistes, et des rassemblements monstres en 2019 poussant les généraux à intégrer les civils au pouvoir après avoir écarté Al-Bachir.            Déjà 105 morts et des milliers de blessés            Les manifestants veulent réitérer l’exploit d’il y a trois ans et enjoindre l’actuel nouveau pouvoir militaire arrivé par la force en octobre 2021 à rendre les rênes du pays aux civils. Comme à chaque appel à manifester, Internet et le téléphone étaient difficiles d’accès et les forces de sécurité étaient déployées sur divers ponts et artères de Khartoum et de ses banlieues, ont constaté des journalistes de l’AFP.              Alors que la répression a déjà fait 105 morts et des milliers de blessés selon les médecins, la communauté internationale a tenté en vain de prévenir de nouveaux décès. L’émissaire de l’ONU Volker Perthes avait plaidé : « La violence doit cesser », tandis que plusieurs ambassades avaient également appelé à ce que « plus aucune vie ne soit perdue ». Mais jeudi en début d’après-midi, les médecins recensaient déjà deux morts : deux hommes « touchés à la poitrine par des balles tirées par les forces » de sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, les islamistes refont surface à la faveur du coup d’Etat                   Après la destitution par l’armée en 2019 d’Omar Al-Bachir, au pouvoir durant trois décennies, militaires et civils avaient décidé de mener ensemble le Soudan vers la démocratie. Mais le 25 octobre 2021, le chef de l’armée, le général Al-Bourhane, en a décidé autrement : il a brutalement mis fin au fragile partage du pouvoir en faisant arrêter ses partenaires civils.            En rétorsion, la communauté internationale a coupé son aide – 40 % du budget du Soudan – et depuis l’économie est en chute libre : la livre soudanaise s’est effondrée, le pays est confronté à une inflation dépassant les 200 % et des manifestations contre les militaires ont lieu chaque semaine.            « Fausse solution politique »            Jeudi, les prodémocratie veulent « faire chuter les putschistes et empêcher toute alternative factice », affirme le bloc civil des Forces pour la liberté et le changement (FLC), colonne vertébrale du gouvernement limogé par le général Al-Bourhane en octobre.              Les FLC refusent le « dialogue national » proposé par l’armée et l’ONU qu’elles considèrent comme une « fausse solution politique » qui « légitime » le putsch, et posent donc comme condition préalable à toute discussion le retour au partage du pouvoir.                             Lire aussi :  Au Soudan, le général Abdel Fattah Al-Bourhane lève l’état d’urgence imposé lors de son putsch d’octobre                   L’ONU, l’Union africaine (UA) et l’organisation régionale est-africaine IGAD, de même que Washington, continuent de maintenir la pression sur les acteurs politiques pour trouver une issue dans le pays où flotte désormais le spectre de la famine.            Déjà, un tiers de la population souffre d’« insécurité alimentaire aiguë », potentiellement mortelle, et d’ici à septembre, ce chiffre devrait selon l’ONU grimper et toucher un Soudanais sur deux. Début juin déjà, l’ONG Save the Children annonçait le décès lié à la faim de deux enfants au Darfour, dans l’ouest du pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/deux-morts-au-soudan-lors-d-une-journee-de-manifestations-anti-putsch_6132763_3212.html"},"headline":"Deux morts au Soudan lors d\u2019une journ\u00e9e de manifestations anti-putsch","dateCreated":"2022-06-30T16:34:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T16:34:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Les militants entendent obliger l\u2019arm\u00e9e \u00e0 rendre le pouvoir aux civils apr\u00e8s le putsch du g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/132/0/5184/2592/1342/671/60/0/db8648c_1656597443631-000-32cn34n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-7">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes   Par Emmanuel Grynszpan (Kryvy Rih, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.         Au terme d’un copieux déjeuner, arrosé de « samogon » (vodka maison à 50 degrés) et ponctué de toasts à la victoire de l’ Ukraine, le père Maksim se lève de table et déclare : « Il est temps de remplir ma mission. » C’est un dimanche inhabituel pour ce prêtre frêle et toujours souriant de 31 ans – « l’âge de l’Ukraine indépendante », souligne-t-il, radieux. La mission consiste à faire basculer deux paroisses des environs de Kryvy Rih de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine affiliée au patriarcat de Moscou (EOU-PM) vers l’Eglise orthodoxe d’Ukraine (EOU) autocéphale.          Les deux clergés sont à couteaux tirés depuis l’indépendance de l’Ukraine. La première, largement dominante en nombre de paroisses (douze mille) et de moyens, se situe politiquement en eau trouble depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et plus encore depuis l’invasion russe entamée le 24 février. La seconde, hostile à l’influence russe et longtemps marginale (mille paroisses), a fini par obtenir de haute lutte son statut autocéphale en 2019, du patriarcat œcuménique de Constantinople.                              Le père Maksim avec ses enfants, à Tchervone, en Ukraine, le 17  juin 2022. Le prêtre a fait le choix de rejoindre l’Eglise orthodoxe d’Ukraine lorsque l’un de ses fils lui a dit : « Quand les Russes vont nous tuer, je voudrais que tu sois avec moi. »  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               La collation a ragaillardi le père Maksim, qui a déjà célébré deux messes dominicales le matin. La première, dans sa toute nouvelle église de Tchervone (mille cent habitants), a duré une heure et demie. La seconde, 15 kilomètres plus loin dans le hameau de Vilne, a été expédiée en 12 minutes devant cinq paroissiennes d’un certain âge. Ici, faute d’église, une salle de prière, ornée de copies bon marché d’icônes et d’une incongrue frise en plâtre soutenue par deux colonnes doriques, occupe l’ancienne infirmerie du hameau. « Je n’ai pas le temps, malheureusement. L’aller-retour pour Vilne prend une heure », s’était alors excusé le prêtre avant de repartir. Les routes secondaires cabossées forcent souvent à rouler au pas.          « Je n’ai trahi personne »          Toujours en costume ecclésiastique, le père Maksim se rassoit pour la seconde fois de la journée dans sa deviatka (Lada), dont on devine la couleur blanche d’autrefois. Il salue sa femme et ses quatre tout jeunes enfants d’un coup de klaxon, puis démarre sèchement pour retourner à l’église de son village de Tchervone, récupérer trois compères : Serhi, Edik et Mykola. Ces derniers, qui n’assistaient pas à la messe du dimanche un peu plus tôt, doivent l’assister lors de sa prochaine mission, à Zelene Pole. « Je leur ai demandé de venir, parce que je ne sais pas trop ce qui nous attend là-bas, confie le prêtre, anxieux. J’ai aussi prévenu la police et le SBU [services de sécurité d’Ukraine], parce que l’EOU-MP pourrait organiser une provocation. »        Il vous reste 65.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-ukraine-la-guerre-des-eglises-orthodoxes_6132753_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes","dateCreated":"2022-06-30T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ambigu\u00eft\u00e9s du clerg\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 Moscou poussent les fid\u00e8les \u00e0 se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s\u2019affranchit petit \u00e0 petit de la tutelle russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kryvy Rih, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/347b751_1656575478062-e-glises-as-ukr-dsc01565.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-8">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les premiers symptômes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les élites politiques russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Ukraine             « Ukraine, histoire d’une émancipation », un hors-série du « Monde » sur une longue déchirure avec la Russie      Les premiers symptômes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les élites politiques russes.          Par Michel Lefebvre et Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Hors-série. « Histoire partagée, mémoires divisées » : ainsi pourrait se résumer la relation entre la Russie et l’Ukraine, des origines à nos jours, épicentre à partir duquel nous bâtissons ce hors-série estival. « Histoire partagée » ne signifie pas histoire commune, et encore moins histoire unique. Au contraire, Russes et Ukrainiens ont suivi des itinéraires parfois identiques sur le temps long, souvent parallèles, et en opposition depuis 2014, sinon depuis 1991. Quant à l’expression « mémoires divisées », elle renvoie plutôt à la confrontation, à l’incompréhension et à l’inévitable déchirure entre deux identités, deux nations, deux conceptions de l’Etat, que nous plaçons en miroir tout au long de ce numéro riche en enseignements, en personnages et en angles d’observation et d’analyse.          L’ambition de ce hors-série est simple : tenter de dépassionner les débats autour de cette très épineuse question des relations entre les héritiers de la Rus’ de Kiev, essayer de sortir d’une épaisse couche d’émotion. Celle-ci est certes légitime – depuis la guerre d’agression que la Russie mène contre l’Ukraine, si ce n’est depuis l’annexion de la Crimée en 2014, du moins depuis l’offensive du 24 février 2022 au matin –, mais elle ne décrypte en rien sa complexité.          Logiciel impérial          La déchirure entre l’Ukraine et la Russie ne date pas de l’effondrement de l’Union soviétique en 1991, encore moins de la chute de l’Empire tsariste en 1917. Ses premiers symptômes remontent au Moyen Age, quand l’empire de Kiev, commun aux deux peuples, a cédé sa place aux prémices de l’Empire russe, laissant le territoire ukrainien aux dominations étrangères qui se sont succédé. Et c’est ce que ne comprennent pas les élites politiques russes, d’hier comme d’aujourd’hui.          Au nom d’un logiciel impérial sans cesse mis à jour depuis près d’un millénaire, les pouvoirs russes successifs ne peuvent imaginer leur voisinage direct que dans le cadre d’une souveraineté limitée. C’est d’ailleurs en manipulant cette mémoire, qu’elle veut commune avec celle de l’Ukraine, que la Russie a lancé sa guerre d’invasion contre Kiev, comme si le « petit frère » n’avait pas le droit de vivre librement sur son territoire, de grandir comme il l’entend et d’emprunter à sa guise les voies de son épanouissement, sans se faire rappeler systématiquement à l’ordre par le « grand frère » du nord, dès que ses expressions de maturité lui déplaisent.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La guerre est en train de diviser Ukrainiens et Russes pour toujours »                 En Russie, comme dans toute l’Europe centrale et orientale, l’enrégimentement de l’histoire par la mémoire étouffe toute discussion rationnelle, tout sens des responsabilités et du discernement, bref toute logique de paix entre les nations. Si le nationalisme, c’est la guerre, la mémoire est son carburant. Et prendre ses distances avec cet imaginaire destructeur, au profit de l’histoire, permettrait à chacun de progresser en évitant les dangers et les sorties de route et en limitant le risque de guerre et la casse historique. Cela ne réglerait certes pas tous les problèmes liés à la transition postsoviétique des Etats concernés, mais cela leur permettrait d’évoluer dans le respect de l’autre et non son humiliation, dans une identité en paix avec elle-même, et surtout dans le sens de l’humilité et de l’histoire.        Il vous reste 2.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/ukraine-histoire-d-une-emancipation-un-hors-serie-du-monde-sur-une-longue-dechirure-avec-la-russie_6132752_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ukraine, histoire d\u2019une \u00e9mancipation\u00a0\u00bb, un hors-s\u00e9rie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur une longue d\u00e9chirure avec la Russie","dateCreated":"2022-06-30T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Les premiers sympt\u00f4mes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les \u00e9lites politiques russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/314/0/681/340/1342/671/60/0/a683361_1656496077651-ukraine.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-9">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Notre journaliste Philippe Pons s’est plongé dans ses souvenirs de reportage lors de la chute du dictateur Ferdinand Marcos, en 1986.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Philippines             Philippines : la mémoire meurtrie du « people power »      Notre journaliste Philippe Pons s’est plongé dans ses souvenirs de reportage lors de la chute du dictateur Ferdinand Marcos, en 1986.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h58, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cory Aquino, candidate à la présidentielle de l’opposition philippine, et son colistier Salvador Laurel devant un buste en béton de Marcos, à Pugo, aux Philipppines, le 3 janvier 1986.  ROMEO GACAD / AFP               « Jamais plus, je n’entrerai dans ce palais mais eux non plus, les Marcos, plus jamais ils n’y retourneront. » Les mots de Joyce, modestement vêtue et traînant ses savates de caoutchouc, le visage ridé comme une vieille pomme sous une chevelure grisaille en bataille, résument ce que beaucoup de Philippins ont pensé en cette nuit du 25 février 1986.          Marchande de journaux dans une rue adjacente à celle du palais présidentiel de Malacanang, elle était perdue dans la foule qui se pressait en début de soirée devant les grilles. Peu après 22 heures, dans un vrombissement de tonnerre, deux hélicoptères étaient arrivés sur le terrain de golf de la présidence pour repartir ensuite en direction de la base américaine de Clark avec, à bord, Ferdinand Marcos, Imelda, leurs enfants et quelques proches.          Le « plus jamais » de Joyce semblait alors une évidence. Qui aurait pu imaginer que trente-six ans plus tard, Ferdinand Marcos Junior (dit « Bongbong ») reviendrait comme hôte de ce palais qu’il avait quitté en hâte à 28 ans, revêtu d’un treillis militaire ?          Peu après le départ des hélicoptères, les fusils marins qui gardaient le palais avaient ouvert les grilles. « Le combat est fini, ils sont partis », avait annoncé un officier au mégaphone. Une ovation s’éleva de la foule. Certains étreignaient les soldats et attachaient des rubans jaunes (couleur des opposants) au canon de leurs fusils. D’autres joignaient les mains et priaient. Des bonnes sœurs tombaient à genoux leur rosaire à la main. Puis, des voix s’élevèrent : « On veut voir ! On veut voir ! » Et la foule en désordre entra dans le jardin chantant Ang Bayan ko (« Mon pays »), hymne patriotique, grave et profond, des indépendantistes combattant les Espagnols.                           Lire aussi :  L’amer retour du clan Marcos aux Philippines                 Soudain, les vociférations se muèrent en un étrange silence. Le palais blanc de style colonial était plongé dans l’obscurité. A la lumière de lampes torches et de briquets, les premiers « insurgés » exploraient, ébaubis et un peu intimidés, les grands salons pavés de marbre du rez-de-chaussée. Quelques portraits d’Imelda furent défenestrés et brûlés mais il n’y eut ni vandalisme ni pillage, même dans les appartements privés où la foule découvrait le millier de paires de chaussures et de dessous de la première dame. « Ce sont des biens du peuple, il ne faut pas y toucher !  » cria quelqu’un. Et effectivement, rien de valeur ne fut emporté.          A l’aube, la foule s’était dispersée et dans le grand salon en désordre, un homme jeune jouait l’air d’Anak (« l’Enfant »), chanson de Freddie Aguilar qui incarna l’état d’esprit de l’époque, sur le piano à queue noir contre lequel Imelda s’adossait pour chanter devant ses invités. Quelques couples dansaient, d’autres somnolaient sur les canapés. Les Philippins s’étaient offerts cette nuit magique au cours de laquelle un peuple s’enivre de sa liberté. Vingt ans de dictature avaient pris fin dans une explosion de joie sans effusion de sang.        Il vous reste 61.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/philippines-la-memoire-meurtrie-du-people-power_6132737_3210.html"},"headline":"Philippines\u00a0: la m\u00e9moire meurtrie du \u00ab\u00a0people power\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T12:58:21+02:00","datePublished":"2022-06-30T12:58:21+02:00","dateModified":"2022-06-30T14:58:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"Notre journaliste Philippe Pons s\u2019est plong\u00e9 dans ses souvenirs de reportage lors de la chute du dictateur Ferdinand Marcos, en\u00a01986.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/318/0/3543/1771/1342/671/60/0/83b2b02_1656586405818-000-hkg2525611.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-10">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz algérien à destination de Rabat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             L’Espagne a commencé à acheminer du gaz vers le Maroc      Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz algérien à destination de Rabat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le gazoduc Maghreb Europe (GME).  DR                 L’Espagne a commencé, pour la toute première fois, à acheminer du gaz vers le Maroc à travers le gazoduc Maghreb Europe (GME), assurant qu’il ne s’agissait pas de gaz algérien, alors que l’Algérie n’alimente plus le GME à destination de l’Espagne depuis fin octobre 2021 sur fond de crise diplomatique.            « Sur la base des relations commerciales et du bon voisinage, hier [mardi] a eu lieu le premier envoi par le gazoduc du Maghreb de GNL [gaz naturel liquéfié] préalablement acquis par le Maroc sur les marchés internationaux et débarqué dans une usine de regazéification espagnole », ont indiqué à l’AFP des sources du ministère espagnol de la transition écologique.                              Lire aussi   L’Espagne prend le relais de l’Algérie pour approvisionner le Maroc en gaz                   L’Espagne avait annoncé en février qu’elle allait réexporter du gaz vers le Maroc via le GME, que l’Algérie n’alimente plus vers l’Espagne à travers le territoire marocain depuis fin octobre 2021 en raison d’une crise diplomatique autour du Sahara occidental. « Un procédé de certification garantit que ce gaz [acheminé d’Espagne vers le Maroc] n’est pas d’origine algérienne », a-t-on précisé de même source à l’AFP.              Alger avait menacé en avril de rompre son contrat de fourniture de gaz à l’Espagne si Madrid venait à acheminer du gaz algérien « vers une destination tierce », une référence implicite au Maroc.            Un an de crise diplomatique entre Madrid et Rabat            Enagás, gestionnaire du réseau gazier espagnol, a pour tâche de « vérifier l’origine du méthanier transportant le gaz » acheté par le Maroc et, après le déchargement de celui-ci, émet un certificat avec « les données pertinentes, évitant ainsi que soit exporté du gaz qui n’a pas été déchargé à cette fin », précisaient les sources du ministère de la transition écologique.            Mais le fait pour l’Espagne d’acheminer du gaz à travers ce gazoduc est tout sauf anodin dans le contexte des relations très compliquées avec l’Algérie et le Maroc. La réaction d’Alger sera donc guettée avec attention à Madrid.                              Lire aussi   L’Algérie ne passera plus par le Maroc pour exporter son gaz en Espagne                   Le gouvernement algérien est très remonté contre l’Espagne depuis que l’exécutif du socialiste Pedro Sánchez a décidé, en mars, de soutenir le plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental, une ancienne colonie espagnole, afin de mettre fin à près d’un an de crise diplomatique entre Madrid et Rabat.              En réaction à cette volte-face, Alger avait rappelé son ambassadeur en Espagne et Sonatrach, le géant algérien des hydrocarbures, n’avait pas exclu d’augmenter les prix du gaz livré à l’Espagne.                              Lire aussi   Les tensions entre le Maroc et l’Algérie paralysent les échanges économiques                   Les autorités algériennes ont également suspendu début juin un traité de coopération avec l’Espagne, tandis qu’un organisme bancaire clé en Algérie a annoncé des restrictions sur les transactions commerciales avec Madrid.            La dépendance de l’Espagne vis-à-vis du gaz algérien a été nettement réduite depuis l’arrêt du GME, mais près d’un quart du gaz importé par l’Espagne provenait toujours d’Algérie au premier trimestre, contre plus de 40 % en 2021, selon le gestionnaire du réseau gazier espagnol. Ce gaz est livré à l’Espagne par le géant algérien des hydrocarbures Sonatrach à travers le gazoduc sous-marin Medgaz qui relie directement les deux pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/l-espagne-a-commence-a-acheminer-du-gaz-vers-le-maroc_6132724_3212.html"},"headline":"L\u2019Espagne a commenc\u00e9 \u00e0 acheminer du gaz vers le Maroc","dateCreated":"2022-06-30T11:37:23+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:37:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Europe","International","Alg\u00e9rie","Maroc","Espagne"],"description":"Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz alg\u00e9rien \u00e0 destination de Rabat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/83/0/1048/524/1342/671/60/0/88d30f8_1656581495929-gazoduc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-11">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Au lendemain de la signature d’un mémorandum avec Ankara, le gouvernement suédois est critiqué sur son flanc gauche pour s’être incliné face à la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN : le gouvernement suédois accusé de trahir les Kurdes      Au lendemain de la signature d’un mémorandum avec Ankara, le gouvernement suédois est critiqué sur son flanc gauche pour s’être incliné face à la Turquie.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, au centre, serre la main de la ministre suédoise des affaires étrangères, Ann Linde, lors du sommet de l’OTAN à Madrid, le 28 juin 2022.  BERNAT ARMANGUE / AP               La Suède « n’a pas cédé à Erdogan », martelait, mercredi 29 juin, la ministre suédoise des affaires étrangères, Ann Linde, depuis Madrid, alors que de nombreuses voix, à gauche surtout, fustigeaient l’accord, signé la veille, avec la Turquie et la Finlande, ouvrant la porte de l’OTAN aux deux pays nordiques. La cheffe de la diplomatie est priée de venir s’expliquer devant les députés, dès son retour d’Espagne.          Au Parlement, les réactions les plus virulentes émanent du parti des Vert et du Parti de gauche, alliés du gouvernement social-démocrate et opposés à la candidature suédoise à l’OTAN. Avant que la demande d’adhésion soit officialisée, le 18 mai, les deux formations avaient notamment mis en garde contre les risques de s’allier à la Turquie. Aujourd’hui, elles voient leurs craintes confirmées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe                 « Nous passons d’une tradition de travail pour le maintien de la paix à une situation où nous nous inclinons devant un régime autoritaire, qui a une si longue liste de violations des droits de l’homme sur sa conscience », s’est insurgée la porte-parole des Verts, Märta Stenevi. Le député du Parti de gauche Hakan Svenneling estime que l’accord passé avec Ankara « réduit au silence la voix de la Suède pour les droits des Kurdes dans la région, mais aussi pour la démocratie et les droits de l’homme en Turquie ».          La Société suédoise de paix et d’arbitrage, une ONG, ne ménage pas non plus ses critiques : « En cédant aux exigences, le gouvernement suédois permet à la Turquie, un régime antidémocratique qui ne respecte pas les droits de l’homme et qui a violé le droit international par son agression militaire illégale contre la Syrie, de contrôler la politique étrangère suédoise », dénonce Gabriella Irsten, l’une de ses responsables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan                 Extraditions rejetées depuis deux ans          Parmi les points qui suscitent le plus de craintes : l’engagement d’Helsinki et de Stockholm à traiter « de manière approfondie » les demandes d’extraditions de personnes soupçonnées de terrorisme par Ankara, « en tenant compte des informations, des preuves et des renseignements fournis par la Turquie ». Depuis Madrid, la première ministre, Magdalena Andersson, a assuré que son gouvernement suivrait « la législation suédoise et les conventions internationales » et rappelé que la Suède n’extradait jamais ses ressortissants. « Si on ne se consacre pas à une activité terroriste, il n’y a aucune raison d’être inquiet », a-t-elle observé.          Au même moment, à Ankara, le ministre de la justice, Bekir Bozdag, annonçait que son gouvernement, « dans le cadre du nouvel accord », allait demander à la Finlande l’extradition de « six membres du PKK [le Parti des travailleurs du Kurdistan, classé comme terroriste par la Turquie et la Suède] et six membres de Fetö [le mouvement du prédicateur Fethullah Gülen qu’Ankara désigne comme terroriste] », et à la Suède, celle de « dix membres du Fetö et onze du PKK ».        Il vous reste 41.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/otan-le-gouvernement-suedois-accuse-de-trahir-les-kurdes_6132722_3210.html"},"headline":"OTAN\u00a0: le gouvernement su\u00e9dois accus\u00e9 de trahir les Kurdes","dateCreated":"2022-06-30T11:31:15+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:31:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Turquie","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","OTAN"],"description":"Au lendemain de la signature d\u2019un m\u00e9morandum avec Ankara, le gouvernement su\u00e9dois est critiqu\u00e9 sur son flanc gauche pour s\u2019\u00eatre inclin\u00e9 face \u00e0 la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/677/0/6904/3452/1342/671/60/0/5cb6546_1656486625531-423407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-12">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans un rapport d’enquête publié jeudi, l’ONG estime que le nombre de victimes est « probablement beaucoup plus faible » que ce qui avait été annoncé, grâce à des évacuations partielles antérieures à la frappe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : l’attaque du théâtre de Marioupol est un « crime de guerre », selon Amnesty International      Dans un rapport d’enquête publié jeudi, l’ONG estime que le nombre de victimes est « probablement beaucoup plus faible » que ce qui avait été annoncé, grâce à des évacuations partielles antérieures à la frappe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le théâtre détruit de Marioupol, en Ukraine, le 12 avril 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 L’attaque qui a détruit le 16 mars le théâtre dramatique de Marioupol, où des centaines de civils ukrainiens s’étaient réfugiés, est un « crime de guerre », affirme Amnesty International dans un rapport publié jeudi 30 juin. Selon l’ONG, qui a enquêté du 16 mars au 21 juin et recueilli cinquante-trois témoignages, il s’agit « presque certainement d’une frappe aérienne menée par l’armée russe », perpétrée « très probablement avec deux bombes de 500 kilogrammes ».            L’hypothèse que le théâtre ait été « un objectif militaire valable » est battue en brèche. « Il n’y avait aucun équipement militaire à l’intérieur ou à proximité du théâtre, aucun militaire ne tirait depuis le [bâtiment], et aucun militaire ne [s’y] abritait régulièrement ». De plus, le théâtre, situé au cœur d’un grand parc, était « clairement identifiable comme un objet civil, peut-être plus que tout autre endroit de la ville ». La frappe a eu lieu par un matin clair, alors que le mot « enfants » avait été écrit en russe sur le sol devant les entrées avant et arrière du théâtre, en lettres suffisamment grandes pour que les avions puissent les voir.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                   « Les preuves suggèrent fortement que le théâtre était la cible de l’attaque », conclut le rapport d’enquête. Amnesty International ajoute n’avoir trouvé « aucune preuve convaincante » pour étayer l’explication avancée par le ministère de la défense russe, selon laquelle l’attaque était « une opération sous faux drapeau menée par le régiment Azov des forces ukrainiennes », qui, selon lui, aurait délibérément détruit le bâtiment de l’intérieur.            Le nombre de victimes reste incertain            Le nombre exact de victimes reste encore incertain, mais l’ONG estime « probable » qu’il soit « beaucoup plus faible que ce qui avait été annoncé précédemment ». La mairie de Marioupol avait affirmé qu’environ 300 personnes avaient été tuées. Une enquête menée ensuite par Associated Press estimait à 600 le nombre de victimes. Or, selon Amnesty International, « un grand nombre de personnes avaient quitté le théâtre au cours des deux jours précédant l’attaque », grâce au succès partiel des convois humanitaires « non officiels ». La plupart des civils qui étaient restés « se trouvaient dans le sous-sol du théâtre et dans d’autres zones protégées de l’explosion ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                   Les témoins interrogés ont pu fournir les noms complets de quatre personnes tuées. L’ONG a également obtenu les prénoms de trois autres personnes dont ils pensaient qu’elles avaient été tuées. Plusieurs survivants et d’autres témoins ont aussi affirmé avoir vu des cadavres de personnes qu’ils ne pouvaient pas identifier. Pour finir, Amnesty International estime qu’« au moins une douzaine de personnes sont mortes dans l’attaque, mais il est probable que de nombreux autres décès n’aient pas été signalés ».                 Faustine Vincent           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/l-attaque-du-theatre-de-marioupol-est-un-crime-de-guerre-selon-amnesty-international_6132712_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019attaque du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol est un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Amnesty International","dateCreated":"2022-06-30T10:56:23+02:00","datePublished":"2022-06-30T10:56:23+02:00","dateModified":"2022-06-30T15:54:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport d\u2019enqu\u00eate publi\u00e9 jeudi, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est \u00ab\u00a0probablement beaucoup plus faible\u00a0\u00bb que ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9vacuations partielles ant\u00e9rieures \u00e0 la frappe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/341/0/5155/2577/1342/671/60/0/738abe5_1656578090502-000-32882nm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-13">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le centriste va succéder jeudi soir à Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu’aux législatives prévues le 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             Israël : Yaïr Lapid, premier ministre par intérim après la dissolution de la Knesset      Le centriste va succéder jeudi soir à Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu’aux législatives prévues le 1er novembre.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre israélien des affaires étrangères, Yaïr Lapid, assiste à la Knesset, à Jérusalem, en Israël, le 30 juin 2022.  MENAHEM KAHANA / AFP               Après avoir tant cédé la place, sacrifié l’ego, Yaïr Lapid atteint son but. Jeudi 30 juin, à minuit, il sera le premier ministre d’Israël. Sans nulle raison de triompher, il succède mécaniquement à son « ami » Naftali Bennett. Leur coalition, minoritaire depuis avril au Parlement, a achevé au matin de se saborder, dispersant la Knesset au terme d’énièmes tractations de dernière heure. Ce centriste assurera l’intérim jusqu’au prochain scrutin législatif, prévu le 1er novembre, le cinquième en moins de quatre ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël se prépare à ses cinquièmes élections en moins de quatre ans                 Quatre mois au pouvoir, ce serait un record de brièveté. Mais, à 58 ans, M. Lapid entre en campagne avec le surplus de crédibilité et l’exposition qui accompagnent le poste suprême. Il n’a plus à s’effacer derrière l’ancien chef d’état-major Benny Gantz, au service duquel il avait mis son parti, Yesh Atid, en 2019, et qui l’avait trahi pour se ranger brièvement derrière Benyamin Nétanyahou, chassé du pouvoir en juin 2021. Naftali Bennett, à son tour, a fait son temps : il ne se présentera pas aux élections à l’automne. Mais il demeure premier ministre d’alternance. Il veut encore peser sur les dossiers de sécurité auprès de M. Lapid, qui n’a aucun passé militaire, ce qui le fragilise.          Leurs marges de manœuvre sont étroites. Les ministres seront accaparés par une campagne source de divisions. Sans majorité, M. Lapid ne peut faire voter des textes d’importance. Mais il conservera le ministère des affaires étrangères, où il officie depuis un an. A la mi-juillet, il accueillera le président américain, Joe Biden, sur le tarmac de l’aéroport David-Ben-Gourion. Son bilan n’est déjà pas négligeable. M. Lapid est aimé des diplomates israéliens, longtemps négligés par M. Nétanyahou, qui avait fait des affaires étrangères son domaine réservé.          « Projet de long terme »          Il n’a cessé de professer son désir d’ancrer Israël dans le camp des démocraties libérales. Au sein du précédent gouvernement, tiraillé par l’invasion russe de l’Ukraine, c’est lui qui a exprimé les critiques les plus fermes contre Moscou. Il a renoué les relations avec les démocrates américains, échaudés par M. Nétanyahou. Mais ses affinités politiques vont bien au-delà. En mars, le sommet du Néguev a rassemblé en Israël les Emirats arabes unis, Bahreïn, le Maroc et l’Egypte, sous le parrainage de Washington. En pérennisant ce forum, M. Lapid tâche de poursuivre l’œuvre de M. Nétanyahou : la normalisation des relations avec ces Etats arabes, qui commencent à formaliser des liens militaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antony Blinken en Israël pour un sommet « historique »                 Face à la menace iranienne, sa coalition a échoué cependant à se démarquer de son prédécesseur. M. Nétanyahou a fait d’un changement de régime à Téhéran une nécessité, une affaire existentielle pour Israël et le combat d’une vie. Il a échoué, mais M. Lapid ne peut changer cette approche, ni envisager publiquement qu’un accord international sur le programme nucléaire iranien, que Washington tâche de ressusciter, puisse être dans l’intérêt d’Israël.        Il vous reste 46.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-israel-yair-lapid-premier-ministre-en-campagne_6132708_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl\u00a0: Ya\u00efr Lapid, premier ministre par int\u00e9rim apr\u00e8s la dissolution de la Knesset","dateCreated":"2022-06-30T10:32:52+02:00","datePublished":"2022-06-30T10:32:52+02:00","dateModified":"2022-06-30T14:51:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le centriste va succ\u00e9der jeudi soir \u00e0 Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives pr\u00e9vues le 1er novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/371/0/6884/3442/1342/671/60/0/d591cfe_1656577011853-753819.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-14">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La hausse des températures provoque la fonte des glaces et bouleverse profondément la nature et la vie des hommes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       États-Unis             L’Alaska, aux avant-postes du réchauffement climatique      La hausse des températures provoque la fonte des glaces et bouleverse profondément la nature et la vie des hommes.          Par Arnaud Leparmentier(Nome, Kotzebue, région du détroit de Bering, Alaska, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-15">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La Commission éthiopienne des droits humains dénonce « de multiples violations des droits humains » et exige la libération immédiate de ces personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             Ethiopie : plus de 8 500 Tigréens détenus illégalement dans des camps, selon un organisme officiel      La Commission éthiopienne des droits humains dénonce « de multiples violations des droits humains » et exige la libération immédiate de ces personnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       8 560 Ethiopiens originaires du Tigré sont retenus depuis décembre 2021 dans deux camps à Semera, capitale de la région de l’Afar.  GOOGLE MAPS                 La Commission éthiopienne des droits humains (EHRC), organisme officiel, a exigé mercredi 29 juin la libération immédiate de 8 560 Ethiopiens originaires du Tigré, région en conflit avec le gouvernement fédéral. Selon l’EHRC, institution publique mais statutairement indépendante, ces personnes – hommes, femmes et enfants – sont retenues depuis décembre 2021, « sans base légale et de manière discriminatoire », dans deux camps à Semera, capitale de la région de l’Afar, région voisine du Tigré, les familles étant séparées, hommes et femmes n’étant pas détenus ensemble.            Ces individus « ont fait l’objet d’arrestations arbitraires et illégales basées sur leur appartenance ethnique […] et devraient donc être relâchés immédiatement », a déclaré le chef de la commission, Daniel Bekele, dans un communiqué. Ces arrestations ont été menées dans les districts d’Abala, Konaba et Berhale, frontaliers du Tigré, « à l’initiative des responsables sécuritaires de la région Afar » et « en collaboration avec les responsables civils locaux » des divers échelons administratifs, selon l’EHRC : « Les Tigréens ont été d’abord triés puis transportés en véhicules » jusqu’aux camps.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, des négociations s’organisent en coulisse entre le gouvernement et les rebelles du Tigré                   Les responsables de la région Afar ont affirmé « restreindre les mouvements des individus pour leur propre sécurité ainsi que pour effectuer un filtrage de ceux soupçonnés de crimes ou représentant un risque pour la sécurité », selon l’EHRC, à qui les personnes retenues ont affirmé l’être « contre leur gré ». Plusieurs personnes sont mortes de maladie, car les soins médicaux et l’aide humanitaire dans les camps sont très limités ; et il est interdit à ceux qui y sont retenus de se rendre dans un établissement de santé sauf pour accoucher, a souligné la commission.            « Aucune base légale »            « Cette situation n’a aucune base légale, en plus de soumettre ceux vivant dans les camps à de multiples violations des droits humains. Elle doit donc cesser immédiatement et sans préconditions », a exigé M. Bekele.              « Si certains veulent rester dans les camps jusqu’à leur retour chez eux, cela doit être de leur plein gré et sans restrictions à leurs mouvements » et toute l’aide nécessaire doit leur être apportée, ainsi qu’à ceux désirant rentrer chez eux ou aller ailleurs, a-t-il ajouté. « Quant à ceux raisonnablement soupçonnés d’infractions », ils ne peuvent être détenus que « via une procédure pénale régulière et uniquement sur la base d’une décision de justice », a rappelé le patron de l’EHRC.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, la pression s’accroît sur les journalistes après une nouvelle vague d’arrestations                   Le conflit au Tigré a commencé en novembre 2020, quand le premier ministre Abiy Ahmed y a envoyé l’armée fédérale déloger les dirigeants de la région – issus du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF) –, qui contestaient son autorité et qu’il accusait d’avoir attaqué des bases de l’armée fédérale sur place. Le conflit a ensuite débordé courant 2021 dans les régions voisines de l’Amhara et de l’Afar après que le TPLF a repris le contrôle de la quasi-totalité du Tigré.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/ethiopie-plus-de-8-500-tigreens-detenus-illegalement-dans-des-camps-selon-un-organisme-officiel_6132695_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: plus de 8\u00a0500\u00a0Tigr\u00e9ens d\u00e9tenus ill\u00e9galement dans des camps, selon un organisme officiel","dateCreated":"2022-06-30T09:58:27+02:00","datePublished":"2022-06-30T09:58:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"La Commission \u00e9thiopienne des droits humains d\u00e9nonce \u00ab\u00a0de multiples violations des droits humains\u00a0\u00bb et exige la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de ces personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/98/0/999/499/1342/671/60/0/bd58816_1656575497463-semera.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-16">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Minusma composée de quelque 15 000 militaires et policiers ne bénéficiera plus de l’appui de la force « Barkhane ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             La mission de l’ONU au Mali prolongée d’un an sans soutien aérien français      La Minusma composée de quelque 15 000 militaires et policiers ne bénéficiera plus de l’appui de la force « Barkhane ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Une patrouille de policiers de la Minusma à Tombouctou, en décembre 2021.  FLORENT VERGNES / AFP                 Le Conseil de sécurité de l’ONU a décidé mercredi 29 juin de prolonger d’un an la mission de paix Minusma au Mali, sans soutien aérien français comme dans le passé, ce qui pourrait pousser des pays européens à quitter cette force internationale d’environ 15 000 militaires et policiers.              « C’est un risque », convient un diplomate sous couvert d’anonymat, en allusion au maintien de l’engagement de l’Allemagne ou du Royaume-Uni dans cette opération créée en 2013, devenue aujourd’hui la plus meurtrière des missions de l’ONU pour les casques bleus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, massacres en série perpétrés par des djihadistes dans le centre du pays                   Une résolution sur le prolongement de la Minusma jusqu’au 30 juin 2023, rédigée par la France, a été adoptée par 13 voix sur 15, la Russie et la Chine s’abstenant. Moscou a expliqué son abstention par les « formulations intrusives » du texte en matière de droits humains qui s’opposeraient à la souveraineté malienne.            Le document prévoit un maintien des effectifs actuels – 13 289 militaires et 1 920 policiers –, et réclame aux casques bleus de soutenir l’application de l’accord de paix de 2015, une transition politique, le retour de l’autorité étatique dans le centre, la protection des civils et des droits humains.            « Une ligne rouge »            Un rapport est demandé au secrétaire général de l’ONU pour janvier afin d’adapter éventuellement le format de la Minusma et étudier l’évolution de ses relations avec la junte militaire au pouvoir.              Début juin, Bamako avait affirmé qu’il n’était pas question, alors que l’armée française est en train de se retirer du Mali, de laisser Paris continuer à agir sur son territoire avec ses avions basés au Tchad. Le Mali refuse que des forces étrangères partent par la porte et reviennent par la fenêtre, avait alors fait valoir au Conseil de sécurité le chef de la diplomatie malienne, Abdoulaye Diop.                             Lire aussi :  Mali : après le massacre de plus de 130 personnes par des djihadistes, les populations locales réclament la protection de l’Etat                   Lundi, il a réaffirmé devant des médias qu’un soutien aérien français aux casques bleus représentait « une ligne rouge ». Prenant acte de cette position, Paris a retiré de son projet de résolution initial toute mention relative au maintien d’un soutien aérien français.            Dans un rapport confidentiel remis au Conseil de sécurité, les experts de l’ONU chargés des sanctions contre les groupes djihadistes Al-Qaida et Etat islamique mettent en garde contre leur développement au Sahel après le retrait français du Mali. « La reconfiguration militaire en cours dans la région pourrait compromettre les efforts antiterroristes passés », soulignent-ils dans ce document obtenu par l’AFP.            « Violations du droit international humanitaire »            La résolution adoptée par le Conseil ne comprend qu’une petite mention dans son préambule sur la présence controversée de mercenaires de la société privée russe Wagner, démentie par Bamako qui n’admet qu’une aide « d’instructeurs » en vertu d’un accord bilatéral ancien avec Moscou.              Le Conseil condamne « l’utilisation de mercenaires et les violations du droit international humanitaire et des atteintes aux droits de l’homme qu’ils commettent », indique le texte, sans citer nommément Wagner comme le voulaient les Etats-Unis et le Royaume-Uni, selon une source diplomatique. La résolution maintient dans le mandat la protection des droits humains que les autorités maliennes, soutenues par Moscou et Pékin, ont cherché à réduire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Barkhane », défaite d’une utopie politico-militaire                   Les casques bleus doivent « surveiller, documenter, mener des missions d’établissement des faits, aider à enquêter et faire rapport publiquement et trimestriellement au Conseil de sécurité sur les violations du droit international humanitaire et sur les violations et atteintes aux droits de l’homme », précise le texte.            Lundi, Abdoulaye Diop avait déploré « un accent trop prononcé sur les droits de l’homme avec un mécanisme assez lourd », accompagné d’« une multiplicité de rapports ». Ces derniers mois, des ONG ont accusé les forces maliennes et leurs soutiens russes, notamment les mercenaires de Wagner, d’atrocités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions                   La Minusma, qui a le devoir d’ouvrir des enquêtes en cas d’allégations, a vu depuis le début de l’année sa liberté de mouvement se réduire fortement, selon des diplomates. « La liberté de mouvement de la Minusma doit être garantie », a martelé après le vote l’ambassadeur français à l’ONU, Nicolas de Rivière. « Les violations des droits de l’homme et du droit international humanitaire doivent cesser », a-t-il ajouté.              Un rapport de l’ONU sur un massacre de plusieurs centaines de civils par des militaires maliens aidés de combattants étrangers, entre le 27 et le 31 mars à Moura (centre) – où a été interdite d’accès la Minusma –, est attendu prochainement, selon un diplomate.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/la-mission-de-l-onu-au-mali-prolongee-d-un-an-sans-soutien-aerien-francais_6132689_3212.html"},"headline":"La mission de l\u2019ONU au Mali prolong\u00e9e d\u2019un an sans soutien a\u00e9rien fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-06-30T09:45:00+02:00","datePublished":"2022-06-30T09:45:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La Minusma compos\u00e9e de quelque 15\u00a0000\u00a0militaires et policiers ne b\u00e9n\u00e9ficiera plus de l\u2019appui de la force \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/752/0/6720/3360/1342/671/60/0/b9ff7a1_1656574655414-000-32bv63a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-17">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Milliardaire parti de rien, il a bâti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et élégant, peu porté sur le compromis dans les affaires, est mort le 27 juin, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Italie             La mort de Leonardo Del Vecchio, fondateur de Luxottica et figure du capitalisme italien      Milliardaire parti de rien, il a bâti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et élégant, peu porté sur le compromis dans les affaires, est mort le 27 juin, à l’âge de 87 ans.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h50, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Leonardo Del Vecchio, à Rome, le 15 juin 2004.  FERDINANDO SCIANNA/MAGNUM PHOTOS               Tout est parti d’une bâtisse carrée perdue dans une vallée au cœur des Dolomites, à quelques kilomètres du bourg d’Agordo (Vénétie). C’est là qu’au début des années 1960, un jeune entrepreneur nommé Leonardo Del Vecchio s’est installé, commençant une aventure industrielle sans pareille qui allait faire de lui le fondateur du groupe Luxottica (fabricant de montures de lunettes), et bientôt un des hommes les plus riches du monde.          Le pavillon, soixante ans plus tard, n’a pas bougé : Leonardo Del Vecchio a voulu le conserver tel quel, comme la preuve matérielle de tout le chemin parcouru. Mais désormais, il a l’air bien petit, à côté du gigantesque complexe industriel (près de 4 500 employés) qui l’entoure, et forme le cœur de la production de l’empire Luxottica.          Jeudi 30 juin, en fin de matinée, le site s’est mis à l’arrêt. Dans l’usine, un écran géant avait été installé, pour que tous puissent assister aux obsèques du fondateur, qui se tenaient non loin de là, à Agordo. Leonardo Del Vecchio, 87 ans, est mort lundi 27 juin à Milan, la ville où il est né, mais c’est ici qu’il a choisi d’être enterré.          S’il se considérait lui-même comme un pur milanais, c’est bien dans les Dolomites que l’entrepreneur a posé les bases de son empire. Du reste, il s’est employé à faire profiter la région de sa réussite : dans les environs d’Agordo, on ne compte plus les bâtiments publics financés par Leonardo Del Vecchio. Equipements sportifs, salles de spectacle, hôpitaux… fortune faite, l’homme d’affaires a marqué de son empreinte le territoire. Et si certains ont critiqué cette prodigalité qui ne va pas sans une forme de paternalisme, nul n’a jamais remis en cause l’importance de ses réalisations d’entrepreneur.          Garçon de boutique          Le fondateur de Luxottica pouvait se targuer, chose rarissime en Europe, d’être parti de rien et d’avoir créé un empire. Rien ne le prédestinait, en effet, à une carrière de milliardaire. Leonardo Del Vecchio est né le 22 mai 1935. Ses parents, originaires des Pouilles, tiennent un petit magasin de fruits et légumes, mais son père meurt d’une pneumonie avant l’accouchement. Devenue veuve, sa mère ne peut subvenir seule aux besoins de quatre enfants. Aussi décide-t-elle bientôt de confier son dernier fils au collège des Martinitt, un orphelinat religieux du centre de Milan. C’est là que le jeune Leonardo recevra des rudiments d’instruction avant son entrée, à 14 ans, comme garçon de boutique chez un artisan graveur.          La suite a pris, au fil du temps, des airs de légende populaire. Conscient d’avoir en la personne de cet adolescent travailleur un élément prometteur, son patron l’engage à acquérir des rudiments de design et de gravure, ce qu’il fait en cours du soir, à l’académie de Brera. A 23 ans, il se met à son compte et ouvre à Milan un atelier de moulage industriel. Constatant très vite que la fabrication des montures de lunettes était la part la plus rentable de son activité, il décide de se spécialiser dans ce domaine, d’abord comme sous-traitant.        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/30/la-mort-de-leonardo-del-vecchio-fondateur-de-luxottica-et-figure-du-capitalisme-italien_6132681_3382.html"},"headline":"La mort de Leonardo Del Vecchio, fondateur de Luxottica et figure du capitalisme italien","dateCreated":"2022-06-30T08:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T08:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-30T09:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9conomie","Disparitions"],"description":"Milliardaire parti de rien, il a b\u00e2ti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et \u00e9l\u00e9gant, peu port\u00e9 sur le compromis dans les affaires, est mort le 27\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/2322/0/4362/2181/1342/671/60/0/4438330_1656569165468-magnum-par276762.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-18">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Une activiste et un journaliste, connus pour leur engagement en faveur de la justice et de la vérité, ont été arrêtés à quelques jours d’intervalle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Inde             En Inde, la liberté d’expression est de plus en plus menacée      Une activiste et un journaliste, connus pour leur engagement en faveur de la justice et de la vérité, ont été arrêtés à quelques jours d’intervalle.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 07h09, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation du Parti communiste indien pour protester contre l’arrestation de l’activiste des droits humains Teesta Setalvad, à Hyderabad, en Inde, le mardi 28 juin 2022.  MAHESH KUMAR A / AP               Le piège se referme chaque jour davantage sur la société civile indienne qui défend les libertés dans le pays du sous-continent et critique l’évolution du régime de Narendra Modi. Teesta Setalvad, une des militantes les plus connues d’Inde, et Mohammed Zubair, un célèbre journaliste, cofondateur d’Alt News, un site de vérification de l’information créé en 2017 pour lutter contre les « fake news », notamment celles propagées par le parti au pouvoir, ont été arrêtés à quelques jours d’intervalle. Les deux affaires sont totalement distinctes, mais relèvent toutes les deux de la liberté d’expression. Elles interviennent dans un contexte de plus en plus répressif à l’égard des intellectuels, des militants, des journalistes et des minorités religieuses en Inde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Prophète plutôt que les musulmans                 Mohammed Zubair, 39 ans, musulman, a été placé en garde à vue, lundi 27 juin, par la police spécialisée dans la cybercriminalité. Elle lui reproche d’avoir troublé « l’harmonie religieuse », par un tweet posté, il y a quatre ans, en 2018. La police le qualifie de « hautement provocateur », même si le message semble assez inoffensif : une photo de l’enseigne d’un hôtel nommé Honeymoon Hotel (« hôtel lune de miel ») et rebaptisé du nom d’un dieu hindou : « Hanuman hotel ». Il s’agissait d’une capture d’écran d’une comédie bollywoodienne de 1983 du réalisateur Hrishikesh Mukherjee, qui n’a jamais suscité la moindre polémique.          La police affirme avoir reçu une plainte déposée en juin par le titulaire d’un compte Twitter, Hanuman Bhakt, « adorateur du dieu singe Hanuman », s’estimant insulté en tant qu’hindou par le journaliste. Curieusement, le compte a été créé en octobre 2021 et n’avait que trois abonnés avant l’arrestation de Mohammed Zubair, selon le site d’information Scroll. Il a mystérieusement disparu mercredi 29 juin. La police n’a pas dévoilé le nom de son titulaire.          « Un précédent nouveau et effrayant »          Le journaliste est dans le viseur des nationalistes hindous depuis qu’il a révélé les propos offensants tenus par Nupur Sharma, la porte-parole du Bharatiya Janata Party (BJP), sur le prophète Mahomet lors d’un débat télévisé. L’affaire avait provoqué une tempête diplomatique, obligeant le parti au pouvoir à suspendre Nupur Sharma.          Sa garde à vue intervient alors que Narendra Modi, invité du G7 en Allemagne, s’est engagé, mardi 28 juin, aux côtés des autres pays, à « protéger la liberté, l’indépendance et la diversité des acteurs de la société civile (…), la liberté d’expression et d’opinion en ligne et hors ligne ». « Cela rappelle au monde qu’avec ce régime il faut surveiller attentivement ce qu’il fait et ne pas se laisser duper par ce qu’il dit », écrit le politiste Pratap Bhanu Mehta, dans le quotidien Indian Express. Tous les partis de l’opposition ont défendu le travail de Mohammed Zubair et critiqué l’hypocrisie du gouvernement.        Il vous reste 39.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-inde-la-liberte-d-expression-est-de-plus-en-plus-menacee_6132667_3210.html"},"headline":"En Inde, la libert\u00e9 d\u2019expression est de plus en plus menac\u00e9e","dateCreated":"2022-06-30T07:09:30+02:00","datePublished":"2022-06-30T07:09:30+02:00","dateModified":"2022-06-30T08:13:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Une activiste et un journaliste, connus pour leur engagement en faveur de la justice et de la v\u00e9rit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 quelques jours d\u2019intervalle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/441/0/4500/2250/1342/671/60/0/434e4fe_317dbdedecde485a8430e89294842459-317dbdedecde485a8430e89294842459-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-19">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La France, comme l’Union européenne, doit s’affranchir de ce texte favorable aux géants de l’énergie, dont les règles datent d’une époque révolue où la reconstruction de la planète l’emportait sur sa préservation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Tribune        Santiago Lefebvre  Fondateur de ChangeNOW          Yamina Saheb  Experte des énergies et du climat        La France, comme l’Union européenne, doit s’affranchir de ce texte favorable aux géants de l’énergie, dont les règles datent d’une époque révolue où la reconstruction de la planète l’emportait sur sa préservation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Imaginez un monde où les grandes marques de cigarettes recevraient des milliards d’euros de dédommagement de l’Etat – et donc des contribuables –, au motif que celui-ci a décidé d’interdire la cigarette dans les lieux publics. Difficile à accepter ?          Et pourtant, appliquée aux énergies, et notamment aux fossiles, cette règle existe bel et bien. C’est l’objet du traité sur la charte de l’énergie (TCE) : tout pays signataire qui déciderait de modifier sa politique énergétique dans un sens contraire aux intérêts des énergéticiens et investisseurs peut être attaqué en justice par ces derniers. Et ce sont des milliards de dollars qui sont réclamés en dommages et intérêts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts                 A titre d’exemple, en 2021, l’entreprise allemande Uniper a poursuivi le gouvernement des Pays-Bas pour sa décision de fermer prématurément des centrales à charbon à la suite d’une décision de justice en faveur de la société civile pour accélérer l’action climatique.          Début 2022, le Financial Times rapporte que quatre autres entreprises portent plainte contre l’Italie, la Slovénie, la Pologne et à nouveau les Pays-Bas, à la suite de l’arrêt de projets liés au charbon et aux hydrocarbures. L’Allemagne a dû négocier un dédommagement de 4,35 milliards d’euros pour éviter des poursuites dans le cadre du traité.                            Lire aussi   Le milliardaire tchèque Daniel Kretinsky achète deux centrales électriques en France                 En France, en 2017, l’entreprise canadienne Vermilion, opérant sur des sites d’extraction d’hydrocarbures sur le territoire français, a utilisé le risque de poursuites dans le cadre du TCE pour faire pression sur le gouvernement s’il adoptait sa loi sur les hydrocarbures mettant fin à l’exploration et à l’extraction des combustibles fossiles d’ici à 2040. Face à l’ampleur des risques financiers, les Etats sont souvent enclins à céder. La loi a finalement été modifiée.          Règles et adaptations          Alors que le rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) alerte sur le fait que nous n’avons plus le temps d’attendre pour inverser la tendance en matière d’émissions de carbone, que l’urgence est là, et sachant que l’énergie fossile est la première source d’émissions de carbone, ce traité vient tout simplement empêcher les Etats et territoires de décarboner leurs sociétés et de prendre les décisions fortes desquelles dépend pourtant l’avenir de notre planète.          A croire qu’aujourd’hui, les investissements des énergéticiens l’emportent sur les enjeux climatiques et l’avenir des générations futures. Loin d’être immuables, les règles de gouvernance se sont de tout temps adaptées à leur époque et à leurs enjeux. A chaque époque ses règles et ses adaptations.        Il vous reste 44.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/vestige-d-un-ancien-monde-le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-met-en-peril-la-transition-energetique_6132665_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vestige d\u2019un ancien monde, le trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie met en p\u00e9ril la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-30T07:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","Climat","\u00c9nergies","Diplomatie","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","International"],"description":"La France, comme l\u2019Union europ\u00e9enne, doit s\u2019affranchir de ce texte favorable aux g\u00e9ants de l\u2019\u00e9nergie, dont les r\u00e8gles datent d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue o\u00f9 la reconstruction de la plan\u00e8te l\u2019emportait sur sa pr\u00e9servation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Santiago Lefebvre","description":"Fondateur de ChangeNOW"}
,{"@type":"Person","name":"Yamina Saheb","description":"Experte des \u00e9nergies et du climat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/14/242/0/2908/1454/1342/671/60/0/955133c_5220101-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-20">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les récents accommodements de l’Allemagne avec son « frein à la dette », une règle ancrée dans la Constitution, soulèvent des questions sur sa capacité à agir dans le futur, dans une période de profonds bouleversements géopolitiques et climatiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Allemagne             Les « arrangements » budgétaires de l’Allemagne mettent en doute ses nouvelles ambitions      Les récents accommodements de l’Allemagne avec son « frein à la dette », une règle ancrée dans la Constitution, soulèvent des questions sur sa capacité à agir dans le futur, dans une période de profonds bouleversements géopolitiques et climatiques.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. La réduction par la Russie des livraisons de gaz de 40 %, mi-juin, a plongé l’Allemagne dans une nouvelle phase d’une crise qui a débuté avec l’agression de Moscou contre l’Ukraine. La perspective d’une pénurie d’énergie l’hiver prochain est devenue plus réaliste que jamais pour Berlin. Selon le ministre de l’économie, Robert Habeck, cette crise pourrait être bien plus dévastatrice pour l’économie du pays que celle liée au Covid-19. Pour les consommateurs et les entreprises, a-t-il prévenu, l’augmentation du prix du gaz pourrait être « exorbitante ».          Curieusement, cette dégradation considérable de la situation économique ne s’est pas traduite, pour l’instant, par un changement de ton au ministère des finances. Christian Lindner, le chef du parti libéral qui dirige l’institution, continue à tabler sur un retour du « frein à la dette », dès 2023. Le ministre a misé toute sa crédibilité politique sur le respect de cette règle, ancrée dans la Constitution, qui restreint strictement les possibilités de déficit public structurel à 0,35 % du PIB. Cela signifie que l’Allemagne ne pourra pas emprunter en principe plus de 7,5 milliards d’euros l’an prochain.          Pourtant, depuis son arrivée au ministère, Christian Lindner a multiplié les arrangements avec le « frein à la dette ». Dès janvier, un reliquat budgétaire de 60 milliards d’euros, provenant d’un emprunt contracté pour faire face aux suites de la pandémie, a été transféré dans un « fonds pour le climat », qui contribuera à financer le développement des énergies renouvelables. Quelques mois plus tard, il a consenti à la création d’un « fonds spécial pour l’armée » de 100 milliards d’euros financé par l’emprunt, qui a nécessité une modification de la Constitution. Il s’agit d’un fonds « hors budget », c’est-à-dire qu’il n’est pas inscrit dans la loi de finances 2022 et donc pas pris en compte dans le calcul de l’endettement. Deux tours de passe-passe critiqués par l’opposition chrétienne-démocrate, qui redoute que ces dépenses échappent au contrôle du Parlement.          Impression d’inachevé          Les possibilités offertes par la levée du « frein à la dette » ont largement été exploitées par le gouvernement : un budget additionnel prévoyant un endettement supplémentaire de 140 milliards d’euros a été voté début juin. Soit 115 milliards de plus que ne l’autoriserait la Constitution, si le « frein à la dette » n’avait pas été levé.          Toutes ces mesures, expliquent les libéraux, sont des compromis négociés avec leurs partenaires de coalition sociaux-démocrates et Verts, et financent des dépenses exceptionnelles liées à l’inflation et à la crise ukrainienne. Mais en 2023, a prévenu Christian Lindner à l’intention des partenaires européens, cette phase de « quoi qu’il en coûte » à l’allemande sera terminée. Pas question non plus de recourir de nouveau à un endettement européen commun, expérimenté en 2020 pour faire face aux suites de la crise liée au Covid-19.        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/les-arrangements-budgetaires-de-l-allemagne-mettent-en-doute-ses-nouvelles-ambitions_6132664_3232.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0arrangements\u00a0\u00bb budg\u00e9taires de l\u2019Allemagne mettent en doute ses nouvelles ambitions","dateCreated":"2022-06-30T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T07:00:05+02:00","dateModified":"2022-06-30T11:12:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Analyses","\u00c9conomie mondiale","Allemagne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les r\u00e9cents accommodements de l\u2019Allemagne avec son \u00ab\u00a0frein \u00e0 la dette\u00a0\u00bb, une r\u00e8gle ancr\u00e9e dans la Constitution, soul\u00e8vent des questions sur sa capacit\u00e9 \u00e0 agir dans le futur, dans une p\u00e9riode de profonds bouleversements g\u00e9opolitiques et climatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/50/0/7471/3735/1342/671/60/0/ca5f90a_4176d10e4c2249b1990811a70d5e412d-4176d10e4c2249b1990811a70d5e412d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
