<FILE-date="2022/06/30/19">

<article-nb="2022/06/30/19-1">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       États-Unis             Aux Etats-Unis, la Cour suprême limite le pouvoir de l’Etat fédéral pour lutter contre le changement climatique      Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour suprême des Etats-Unis, à Washington, le 30 juin 2022.  KEVIN DIETSCH / AFP                 Nouveau changement de pied de la Cour suprême des Etats-Unis. La plus haute instance judiciaire du pays a rendu, jeudi 30 juin, une décision qui limite les moyens de l’Etat fédéral pour lutter contre les gaz à effet de serre.            Ses six juges conservateurs ont estimé, contre l’avis de leurs trois collègues progressistes, que l’Agence pour la protection de l’environnement (EPA) ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon, qui produisent près de 20 % de l’électricité aux Etats-Unis.              « Mettre une limite aux émissions de dioxyde de carbone à un niveau qui imposerait de renoncer au niveau national au charbon pour produire l’électricité pourrait être une solution pertinente à la crise d’aujourd’hui. Mais il n’est pas plausible que le Congrès ait donné à l’EPA l’autorité d’adopter une telle mesure », écrit le juge John Roberts dans cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                   « Aujourd’hui, la Cour a retiré à l’Agence de protection de l’environnement le pouvoir que le Congrès lui a donné de répondre au “problème le plus pressant de notre époque” », a dénoncé la magistrate Elena Kagan, dans un argumentaire distinct écrit au nom des progressistes. Elle y rappelle notamment que les six années les plus chaudes ont été enregistrées au cours de la dernière décennie.            Fracture politique            Reflétant les divisions de la société américaine sur les questions environnementales, la décision, qui pourrait avoir un lourd impact sur le réchauffement climatique, a été immédiatement saluée par le Parti républicain, hostile à toute régulation fédérale.              « Aujourd’hui, la Cour suprême rend le pouvoir au peuple », a estimé son chef au Sénat, Mitch McConnell, en reprochant au président démocrate Joe Biden « de mener une guerre contre les énergies à prix abordable » malgré un taux d’inflation record.            Les démocrates, à l’instar de la jeune élue Alexandria Ocasio-Cortez, ont au contraire jugé la décision « catastrophique ». « Notre planète est en feu et cette Cour suprême extrémiste détruit la capacité du pouvoir fédéral de se battre », a déclaré la sénatrice Elizabeth Warren. La Maison Blanche a également immédiatement dénoncé une décision « dévastatrice » et appelé le Congrès à « mettre l’Amérique sur le chemin d’un futur énergétique plus propre et plus sûr ».            Atterrées, les organisations de défense de l’environnement ont souligné l’écart avec le reste du monde. « La décision menace les Etats-Unis d’être relégués loin derrière nos partenaires internationaux qui accélèrent les efforts pour remplir leurs engagements climatiques », a souligné Nathaniel Keohane, président du Center for Climate and Energy Solutions.            Renversement de jurisprudence            Le dossier sur lequel la Cour a statué jeudi trouve sa source dans un plan ambitieux adopté en 2015 par Barack Obama pour réduire les émissions de CO2. Ce « Clean Power Plan », dont la mise en œuvre revenait à l’EPA, avait été bloqué avant d’entrer en vigueur. En 2019, Donald Trump avait publié sa propre « règle pour une énergie propre abordable », limitant le champ d’action de l’EPA au sein de chaque site de production d’électricité, sans l’autoriser à remodeler tout le réseau.                              Lire aussi   Comment les Etats-Unis comptent sauver leurs vieilles centrales thermiques à charbon                   Un tribunal fédéral ayant invalidé cette mouture, plusieurs Etats conservateurs et l’industrie du charbon ont demandé à la Cour suprême d’intervenir et de préciser les pouvoirs de l’EPA. Le gouvernement du démocrate Joe Biden avait fait savoir qu’il ne comptait pas ressusciter le plan de Barack Obama et avait demandé à la Haute Cour de déclarer le dossier caduc.              Après la volte-face sur l’avortement la semaine dernière, cette décision est un nouveau renversement de jurisprudence. En 2007, La Cour suprême avait décidé à une courte majorité que l’EPA était compétente pour réguler les émissions de gaz responsables du réchauffement climatique, au même titre qu’elle est chargée de limiter la pollution de l’air par une loi des années 1960. Depuis, l’ancien président républicain Donald Trump, climatosceptique et hostile à toute mesure contraignante pour l’industrie, a fait entrer trois magistrats au sein du temple du droit américain, cimentant ainsi sa majorité conservatrice.            Au-delà de l’EPA, la décision de jeudi pourrait limiter les efforts de toutes les agences fédérales de régulation, notamment de celle en charge de la santé et de la sécurité au travail (OSHA).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/etats-unis-la-cour-supreme-limite-le-pouvoir-de-l-etat-federal-pour-lutter-contre-le-changement-climatique_6132775_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la Cour supr\u00eame limite le pouvoir de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral pour lutter contre le changement climatique","dateCreated":"2022-06-30T17:51:49+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:51:49+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:51:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les six juges conservateurs ont estim\u00e9 que l\u2019Agence pour la protection de l\u2019environnement ne pouvait pas \u00e9dicter de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales pour r\u00e9guler les \u00e9missions des centrales \u00e0 charbon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/394/0/4732/2366/1342/671/60/0/887b663_5597718-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-2">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Sergueï Lavrov a fait écho à la célèbre phrase de Winston Churchill lors d’une conférence de presse à Minsk avec son homologue biélorusse, en 1946. « Ce rideau de fer est érigé aujourd’hui par les Occidentaux eux-mêmes », a renchéri M. Lavrov.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La cathédrale Sainte-Sophie de Kiev, le 30 juin 2022.   MIGUEL MEDINA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         L’armée russe a annoncé, jeudi, s’être retirée de l’île des Serpents, une position stratégique en mer Noire qui subissait des bombardements ukrainiens ces dernières semaines.Sur le terrain, l’Ukraine continue de payer un lourd tribut à la guerre, avec de nouvelles attaques meurtrières contre des civils, notamment à Mykolaïv (Sud), où six personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble résidentiel, selon le service d’Etat pour les urgences ukrainien.A Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, la « fréquence » des bombardements russes est « énorme », a estimé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Nous assistons à un pic d’intensité dans les combats », a-t-il poursuivi à la télévision ukrainienne.Les pays de l’OTAN ont annoncé, mercredi, un renforcement de leur présence militaire sur le flanc oriental de l’Alliance, qui va porter à plus de 300 000 militaires les effectifs de ses « forces à haut niveau de préparation ».Vladimir Poutine a, de son côté, dénoncé, mercredi, les « ambitions impérialistes » de l’Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, à affirmer son « hégémonie » à travers le conflit ukrainien. Mais le président russe a déclaré ne pas voir de « problèmes » à l’adhésion à l’OTAN de la Suède et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de « différends territoriaux ».M. Poutine a rejeté, mercredi soir, la responsabilité de l’armée russe dans la frappe qui a ravagé, lundi, un centre commercial à Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. « Notre armée ne frappe aucun site d’infrastructure civile », a-t-il assuré.Quelques heures après que Damas a annoncé reconnaître l’indépendance des républiques séparatistes de Donetsk et Louhansk, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, mercredi, qu’il mettait fin aux relations diplomatiques de l’Ukraine avec la Syrie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »         Factuel. Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe         Reportage. Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : « Moscou fait ça pour nous pousser à renoncer »         Chronique. Alain Frachon : « Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie à une guerre civile permanente, l’Union européenne rassure »         Factuel. En Asie du Sud-Est, acheter des armes russes est devenu « un pari risqué »                          L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-30T16:50:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T04:50:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : pour le chef de la diplomatie russe, un « rideau de fer » est en train de s’abattre entre la Russie et l’Occident","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-30T16:50:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T04:50:05+00:00"
  L\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e, jeudi, au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a protest\u00e9 \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Deborah Bronnert contre \u00ab\u00a0les propos ouvertement grossiers des autorit\u00e9s britanniques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, de son dirigeant, de ses responsables, ainsi que du peuple russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Mardi soir, le premier ministre Boris Johnson avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF que \u00ab\u00a0si [Vladimir] Poutine \u00e9tait une femme, ce qu\u2019il n\u2019est pas, bien \u00e9videmment, vraiment, je ne pense pas qu\u2019il se serait embarqu\u00e9 dans cette guerre folle de macho\u00a0\u00bb. Le d\u00e9clenchement de cette guerre par la Russie est \u00ab\u00a0un exemple parfait de toxicit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb, avait-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni apr\u00e8s les propos de Boris Johnson","dateModified":"2022-06-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T16:11:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a assur\u00e9 que le Canada participera au sommet du G20 en novembre, \u00e0 Bali, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019y rend. Il juge important d\u2019y \u00ab\u00a0contrer la voix\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que le Canada et tous les [autres] membres du G7 soient au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Trudeau, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la fin du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0C\u2019est trop important que nous soyons l\u00e0 pour contrer la voix et les mensonges que la Russie va peut-\u00eatre mettre en avant\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0il reste encore plusieurs mois avant cela, et tout peut arriver\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mercredi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre le risque de laisser le champ libre \u00e0 la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb russe en cas de boycott occidental du sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada participera au sommet du G20 en Indon\u00e9sie m\u00eame si Poutine s\u2019y rend","dateModified":"2022-06-30T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:35:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rencontre le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, au Kremlin, \u00e0 Moscou, le 30\u00a0juin\u00a02022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a annonc\u00e9 avoir remis \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, un message du dirigeant ukrainien, Volodymyr Zelensky, sans en r\u00e9v\u00e9ler le contenu. \u00ab\u00a0J\u2019ai remis un message du pr\u00e9sident Zelensky au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s une rencontre avec son homologue russe \u00e0 Moscou, selon une traduction en russe de ses propos.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/4b0766d_5597752-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message de Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Vladimir Poutine par Joko Widodo","dateModified":"2022-06-30T15:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:30:00+00:00","articleBody":"     Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, a demand\u00e9 \u00e0 la Finlande, \u00e0 la Su\u00e8de et aux alli\u00e9s de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pleinement solidaires\u00a0\u00bb avec Ankara dans sa lutte contre le terrorisme, notamment en luttant contre les mouvements kurdes. Le chef de l\u2019Etat turc a exhort\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans cette lutte. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9termination [contre le terrorisme] ne doit pas rester sur le papier. Il est imp\u00e9ratif que la lutte se poursuive de mani\u00e8re pleinement solidaire, sans aucune discrimination entre les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au sommet de l\u2019OTAN.          Mardi soir, la Turquie est parvenue \u00e0 un accord avec les deux pays nordiques sur leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique en \u00e9change de leur engagement \u00e0 lutter contre les mouvements kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum d\u2019accord] au Parlement [pour qu\u2019il soit adopt\u00e9]. S\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le pr\u00e9sident turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc demande \u00e0 Stockholm et Helsinki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0solidaires\u00a0\u00bb avec lui contre les Kurde...","dateModified":"2022-06-30T16:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:20:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons intensifier les efforts diplomatiques en faveur d\u2019un cessez-le-feu durable en Ukraine. Pour la Turquie, il n\u2019y aura pas de perdants avec la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, devant la presse \u00e0 la cl\u00f4ture du sommet de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les efforts de paix en Ukraine","dateModified":"2022-06-30T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le fondateur de Virgin Galactic, Richard Branson, discutent lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 29\u00a0juin\u00a02022. BUREAU DE PRESSE UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/39072f2_1656598213815-427020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:10:05+00:00","articleBody":"     Plafonner le prix du p\u00e9trole russe, comme l\u2019envisagent les pays occidentaux pour punir l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, provoquerait un \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb qui entra\u00eenerait une flamb\u00e9e des prix pour les consommateurs europ\u00e9ens, a mis en garde Moscou.          Une telle mesure \u00ab\u00a0ne peut que mener \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre du march\u00e9, \u00e0 un d\u00e9ficit de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sur le march\u00e9, ce qui, en retour, entra\u00eenera une hausse des prix\u00a0\u00bb que devront \u00ab\u00a0payer les consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonner le prix du p\u00e9trole russe entra\u00eenera un d\u00e9ficit sur le march\u00e9, estime Moscou","dateModified":"2022-06-30T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:05:02+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et l\u2019Occident, sur fond d\u2019une crise diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dent en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le rideau de fer, de fait, il est d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019abattre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Lavrov, faisant \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M.\u00a0Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et...","dateModified":"2022-06-30T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:55:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, jeudi, en conclusion d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid que les Etats-Unis allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0plus de 800\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, soit pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros en d\u00e9fense antia\u00e9rienne, artillerie et autres \u00e9quipements. Cette nouvelle aide sera d\u00e9taill\u00e9e \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Biden dans un discours.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et toute l\u2019Alliance restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il faudra pour assurer qu\u2019ils ne soient pas battus par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une aide militaire de pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine et promet de la so...","dateModified":"2022-06-30T15:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-06-30T14:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:17+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Au fond, le jeu que joue la Turquie est-il si \u00e9loign\u00e9 que celui que joue la France (et les pays occidentaux) avec par exemple l'Arabie Saoudite ou le Tchad ? C'est-\u00e0-dire de la realpolitik !     Mikadabbel         Bonjour Mikadabbel,          En effet, on peut voir \u00e7a de cette fa\u00e7on. Comme n\u2019importe quel Etat, la Turquie a ses int\u00e9r\u00eats et elle les d\u00e9fend. En revanche, il n\u2019est pas certain que la diplomatie du porte-voix lui soit profitable. En r\u00e9alit\u00e9, sa diplomatie l\u2019a isol\u00e9e. A tel point que M.\u00a0Erdogan a entrepris de recoller les morceaux du vase qu\u2019il avait lui-m\u00eame cass\u00e9 avec Isra\u00ebl, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Egypte, les Emirats arabes unis. Il est coutumier des revirements \u00e0 180 degr\u00e9s.          Comme avec Poutine, avec lequel il s\u2019\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 en\u00a02015 apr\u00e8s la destruction par la chasse turque d\u2019un avion militaire russe et avec lequel il s\u2019est r\u00e9concili\u00e9 en\u00a02016, allant jusqu\u2019\u00e0 acheter des missiles russes S-400 en\u00a02017. Pareil avec le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed ben Salmane, dont il laissait entendre qu\u2019il \u00e9tait le commanditaire de l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, le journaliste d\u00e9coup\u00e9 en morceaux au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul, le 2\u00a0octobre\u00a02018, et avec lequel il a renou\u00e9 r\u00e9cemment, allant jusqu\u2019\u00e0 faire fermer le dossier judiciaire ouvert par la justice turque. Jusqu\u2019\u00e0 muter dans une lointaine province, la pr\u00e9sidente de la 12e\u00a0cour p\u00e9nale d\u2019Istanbul, Nimet Demir, laquelle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la cl\u00f4ture du dossier ainsi qu\u2019\u00e0 son transfert \u00e0 la justice saoudienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:34:07+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par l\u2019impact d\u2019un missile russe dans une zone industrielle de Kharkiv, le 30\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/02d3c0b_1656598119566-754854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:31:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que Erdogan a obtenu tout ce qu'il voulait ! Et cela au d\u00e9triment des Kurdes ! Ma question est : est-ce que l'accord sign\u00e9 par la Su\u00e8de et la Finlande est vraiment contraignant ? Y a t il des gens qui vont \u00eatre extrad\u00e9s vers la Turquie ? Merci par avance de votre r\u00e9ponse.    Max         Bonjour Max,          Vous avez raison, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a obtenu ce qu\u2019il voulait, du moins sur le papier. Comme vous le faites remarquer, ce n\u2019est pas pour autant que les tribunaux su\u00e9dois et finlandais vont statuer dans le sens voulu par Ankara. Il y a peu de chances que les opposants r\u00e9clam\u00e9s par M.\u00a0Erdogan soient livr\u00e9s \u00e0 la Turquie, qui risque actuellement une exclusion du Conseil de l\u2019Europe pour avoir ignor\u00e9 les d\u00e9cisions de la Cour de Strasbourg concernant l\u2019emprisonnement d\u2019opposants en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:25:16+00:00","articleBody":"    La Turquie a-t-elle donn\u00e9 des armes \u00e0 l'instar d'autres pays (\u00e0 part les dons de la compagnie priv\u00e9e qui fait le Bayraktar) ?    Tchat         Bonjour Tchat,          Officiellement non, du moins pas depuis la guerre. En f\u00e9vrier\u00a02020, Kiev et Ankara avaient sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire portant essentiellement sur la formation des Mils ukrainiens, la fabrication conjointe de drones, une coop\u00e9ration a\u00e9ronautique, un projet de construction navale. A cause de l\u2019invasion russe, la coop\u00e9ration entre les deux industries de d\u00e9fense n\u2019a pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.          Des militaires ukrainiens ont bien \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Turquie au maniement des Bayraktar. Cinquante\u00a0exemplaires de ces drones ont \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 Kiev, avant et apr\u00e8s la guerre. C\u2019est ce qu\u2019a dit, hier, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Trois ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s gratuitement par Baykar Makina, l\u2019entreprise qui fabrique les drones. Sel\u00e7uk Bayraktar, l\u2019ing\u00e9nieur en chef de l\u2019entreprise, est le gendre du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:15:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, le PKK consid\u00e9r\u00e9e comme une organisation terroriste par l'UE, les USA et la Turquie, alors pourquoi dans les articles du monde les r\u00e9dacteurs mettent des guillemets \u00e0 \"terroristes\" lorsqu'ils parlent des membres du PKK ?    lewo         Bonjour,          Vous avez raison lewo, le PKK est bien consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et la Turquie. Toutefois, l\u2019\u00e9tat d\u00e9plorable de l\u2019institution judiciaire turque nous impose de prendre avec des pincettes la notion de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb vue d\u2019Ankara.          Un exemple\u00a0de ce dysfonctionnement\u00a0: le m\u00e9c\u00e8ne Osman Kavala, qui n\u2019a jamais tenu une arme dans sa main, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en avril, \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00ab\u00a0incompressible\u00a0\u00bb, tout comme Salah Abdeslam en France pour sa participation aux attentats sanglants du 13\u00a0novembre\u00a02015. En Turquie, tous les opposants au pr\u00e9sident Erdogan sont tax\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, le terme a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9voy\u00e9. Des journalistes, des d\u00e9put\u00e9s, des maires, des universitaires ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison sous ce m\u00eame chef d\u2019inculpation.          Recep Tayyip Erdogan, qui emprisonne ses opposants \u00e0 tour de bras et refuse aux Kurdes de Turquie le droit d\u2019apprendre leur langue, n\u2019est peut-\u00eatre pas le mieux plac\u00e9 pour chapitrer la Su\u00e8de et la Finlande sur leur fa\u00e7on de lutter contre le terrorisme. De plus, c\u2019est avec le PKK \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb qu\u2019Erdogan avait entam\u00e9 des n\u00e9gociations en\u00a02009, \u00e0 Oslo. Malheureusement, elles ont tourn\u00e9 court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:07:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a estim\u00e9 que les Etats-Unis doivent vendre des avions de combat F-16 \u00e0 la Turquie. Cependant, le d\u00e9blocage de ce contrat n\u00e9cessite l\u2019accord du Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous devrions leur vendre des F-16 [mais] j\u2019ai besoin de l\u2019accord du Congr\u00e8s pour cela et je pense que je peux l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN.          M.\u00a0Erdogan a profit\u00e9 de sa rencontre avec M.\u00a0Biden, au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, pour faire pression sur les Etats-Unis concernant la vente de dizaines de nouveaux avions de guerre F-16, ainsi que des am\u00e9liorations suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements. Si les responsables turcs et am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 que la discussion n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e du veto turc permettant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019Alliance atlantique, l\u2019accord a permis aux deux dirigeants de se rencontrer en personne pour discuter des demandes de longue date d\u2019Ankara en mati\u00e8re de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que les Etats-Unis doivent vendre des avions de guerre F-16 \u00e0 la Turquie","dateModified":"2022-06-30T14:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:00:14+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (\u00e0 droite), serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019une table ronde au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 30\u00a0juin\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/e276ca6_40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid","dateModified":"2022-06-30T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:54:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, alors je pose votre question \u00e0 vous : la Turquie joue-t-elle double jeu ?     owel         Bonjour owel,          On peut dire cela. Officiellement, la Turquie d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats \u2013 tous les Etats ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre \u2013 mais au lieu de privil\u00e9gier les n\u00e9gociations diplomatiques feutr\u00e9es, les compromis discrets, Recep Tayyip Erdogan privil\u00e9gie les coups de boutoir, la diplomatie de la canonni\u00e8re. Ce faisant, il entame sa cr\u00e9dibilit\u00e9.          On peut dire que le pr\u00e9sident turc excelle dans le r\u00f4le du perturbateur. Il y a chez lui quelque chose d\u2019irraisonn\u00e9, d\u2019\u00e9motionnel mais aussi quelque chose de calcul\u00e9. Sa diplomatie se r\u00e9sume \u00e0 un grand marchandage de bazar, comme on l\u2019a vu au moment du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. Il fait obstruction pour mieux extorquer des gains, tirer parti au maximum de la rente s\u00e9curitaire et g\u00e9ographique de son pays. Sa diplomatie consiste \u00e0 naviguer entre la Russie et l\u2019OTAN au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:43:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, maintenant que la Turquie a sign\u00e9 le memorandum pour l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, si ses exigences ne sont pas satisfaites (en terme d'extradition du PKK notamment) peut-elle faire marche arri\u00e8re et revenir \u00e0 une posture de blocage vis \u00e0 vis de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Tout \u00e0 fait, un nouveau blocage est toujours possible. L\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 est devenue la caract\u00e9ristique de la Turquie d\u2019Erdogan. Quelques semaines avant la demande officielle d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, le pr\u00e9sident turc avait eu son homologue finlandais au t\u00e9l\u00e9phone. Le sujet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, Recep Tayyip Erdogan n\u2019avait pas \u00e9mis la moindre opposition. C\u2019est ce qu\u2019a dit Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de son interlocuteur.          Toutefois, le pr\u00e9sident turc n\u2019a peut-\u00eatre pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop faire tanguer la barque. Pour le moment, il a eu ce qu\u2019il voulait. Cette victoire a \u00e9t\u00e9 brandie comme la sienne par ses partisans, qui le surnomment \u00ab\u00a0le Leader mondial\u00a0\u00bb. Il peut penser que cela suffira \u00e0 redorer son image aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat.          Bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:40:21+00:00","articleBody":"     En acceptant de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, la Turquie permet aux trente pays membres de la plus puissante alliance militaire de la plan\u00e8te de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 la Russie, redevenue une menace directe depuis son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pour obtenir cet accord, les deux pays scandinaves ont d\u00fb faire d\u2019importantes concessions \u00e0 la Turquie, membre de l\u2019OTAN depuis 1952.          Dans le m\u00e9morandum sign\u00e9 par les trois capitales, la Finlande et la Su\u00e8de reconnaissent que \u00ab\u00a0l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de l\u2019Alliance est la solidarit\u00e9 in\u00e9branlable et la coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme, sous toutes ses formes et manifestations\u00a0\u00bb. Les deux pays affirment surtout que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est \u00ab\u00a0une organisation terroriste\u00a0\u00bb et s\u2019engagent \u00e0 \u00ab\u00a0emp\u00eacher [ses] activit\u00e9s\u00a0\u00bb ainsi que celles de \u00ab\u00a0toutes les autres organisations terroristes et leurs extensions\u00a0\u00bb, citant notamment le Parti de l\u2019union d\u00e9mocratique kurde en Syrie (PYD) et leur branche arm\u00e9e, l\u2019Unit\u00e9 de protection du peuple (YPG) \u2013 alli\u00e9e des Occidentaux contre l\u2019organisation Etat islamique en Syrie.          Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour en savoir plus sur les concessions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-06-30T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:29:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me demandais, vu que la Turquie est en quelque sorte le vilain petit canard de l'OTAN, existe-il dans le trait\u00e9 de l'organisation une possibilit\u00e9 d'en exclure un membre ? Et si oui, sous quelles conditions ?    Jordane          Bonjour Jordane,          L\u2019exclusion d\u2019un membre de l\u2019OTAN n\u2019est pas pr\u00e9vue dans ses statuts, je ne pense pas qu\u2019elle soit souhait\u00e9e par les autres membres, m\u00eame s\u2019ils ont conscience de la capacit\u00e9 de nuisance du pr\u00e9sident turc. Et puis Recep Tayyip Erdogan n\u2019est pas la Turquie. Exclure le pilier oriental de l\u2019OTAN \u00e0 cause des frasques du num\u00e9ro un reviendrait \u00e0 faire son jeu. Il faut voir plus loin. Tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts en attendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de juin\u00a02023 qu\u2019Erdogan n\u2019aborde pas en favori.          Ceci \u00e9tant dit, la Turquie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9 docile (opposition \u00e0 l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003, intervention militaire \u00e0 Chypre, en\u00a01974). On peut esp\u00e9rer que le successeur d\u2019Erdogan, quand bien m\u00eame ses vues de politique \u00e9trang\u00e8re seront peu ou prou les m\u00eames, usera d\u2019une diplomatie moins frontale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Marie J\u00e9go. Les parlements des pays de l'OTAN doivent maintenant ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le parlement turc ne peut-il pas \u00e0 nouveau faire blocage si ces deux pays ne se pliaient pas aux demandes exprim\u00e9es derni\u00e8rement par les dirigeants turcs en contrepartie ?     ffrogman         Bonjour ffrogman,          C\u2019est possible. On peut l\u2019envisager. Une certitude, le Parlement, domin\u00e9 par l\u2019AKP, le parti pr\u00e9sidentiel, et son alli\u00e9 ultranationaliste MHP, est devenu une simple chambre d\u2019enregistrement depuis que la Turquie s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 poigne, dot\u00e9 de tous les pouvoirs.          Si Recep Tayyip Erdogan donne son feu vert, les d\u00e9put\u00e9s voteront en faveur de l\u2019\u00e9largissement. Sinon, ils pourraient bloquer. Le pr\u00e9sident turc pourrait insister pour que lui soient livr\u00e9s les 33\u00a0\u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du PKK et du mouvement du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019instigateur du coup d\u2019Etat rat\u00e9 de juillet\u00a02016, dont il r\u00e9clame l\u2019extradition. C\u2019est le point faible de l\u2019accord.          Erdogan pense que ces personnes, qui ont re\u00e7u l\u2019asile en Finlande et en Su\u00e8de, peuvent lui \u00eatre remises d\u2019un claquement de doigts. En r\u00e9alit\u00e9, ces extraditions seront, bien s\u00fbr, soumises \u00e0 la comp\u00e9tence des tribunaux su\u00e9dois et finlandais. C\u2019est heureux, car la liste turque comporte des noms de personnes n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec le PKK, tel Ragip Zarakolu, un \u00e9diteur et militant des droits de l\u2019homme r\u00e9fugi\u00e9 en Su\u00e8de, qui est victime depuis longtemps d\u2019un harc\u00e8lement administratif et judiciaire de la part d\u2019Ankara.          En taxant syst\u00e9matiquement ses opposants de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, Erdogan a d\u00e9valu\u00e9 ce terme autant que la livre turque, pass\u00e9e de 8,8 pour un dollar en\u00a02021 \u00e0 16,37\u00a0livres pour un dollar aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nComment est-il possible de faire confiance \u00e0 la Turquie dans sa position au sein de l'OTAN quand celle-ci ach\u00e8te des syst\u00e8mes de missile sol-air de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la Russie?\nPar ailleurs, le chantage exerc\u00e9 par la Turquie suite la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ne montre-t-il pas que ce pays n'est pas des plus fiables dans le d\u00e9veloppement de l'OTAN?    Bakan Nga         Bonjour Bakan Nga,          Vos craintes sont fond\u00e9es. En effet, le blocage exerc\u00e9 par la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande renforce la perception selon laquelle ce pays est un alli\u00e9 difficile, voire peu fiable. En achetant les antimissiles russes S-400, con\u00e7us pour d\u00e9celer et \u00e9liminer les avions de l\u2019OTAN, Ankara joue un r\u00f4le ambigu, un pied dans l\u2019organisation, un pied dehors.          En achetant \u00e0 l\u2019ennemi de l\u2019Ukraine, Recep Tayyip Erdogan a cr\u00e9\u00e9 une situation hors norme au sein de l\u2019Alliance, absurde d\u2019un point de vue militaire, en d\u00e9connectant son aviation, li\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, de sa d\u00e9fense antimissiles, d\u00e9coupl\u00e9e du syst\u00e8me otanien.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie fait obstruction. L\u2019ambivalence est une constante de la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Erdogan. Bloquer, marchander, menacer, puis d\u00e9bloquer la situation apr\u00e8s en avoir retir\u00e9 des gains, tels sont ses leviers d\u2019action pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. A l\u2019OTAN, on ne compte plus les fois o\u00f9 la partie turque a frein\u00e9 les processus de d\u00e9cision. En mai\u00a02021, la Turquie a insist\u00e9 pour que soit \u00e9dulcor\u00e9 le communiqu\u00e9 officiel commun r\u00e9dig\u00e9 en r\u00e9action au d\u00e9tournement par la Bi\u00e9lorussie d\u2019un avion de ligne reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avec \u00e0 son bord un jeune dissident au r\u00e9gime de Loukachenko.          En\u00a02019, elle a retard\u00e9 la mise en \u0153uvre des plans de d\u00e9fense de la Pologne et des Etats baltes au sein de l\u2019Alliance, exigeant que les Kurdes syriens, les alli\u00e9s des Occidentaux dans la lutte contre l\u2019organisation Etat islamique, soient reconnus comme terroristes.          Comme il n\u2019y a pas de m\u00e9canisme d\u2019exclusion de l\u2019OTAN et que la Turquie n\u2019entend pas en sortir volontairement, les alli\u00e9s vont devoir s\u2019y faire, trouver des parades, d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de diplomatie, ce qu\u2019ils ont fait \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:00:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto. Double jeu ou realpolitik\u00a0? Marie J\u00e9go r\u00e9pond \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, commence","dateModified":"2022-06-30T13:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:46:49+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019accusation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a estim\u00e9 mercredi soir que l\u2019OTAN avait des \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, c\u2019est assez ridicule. L\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive. Elle n\u2019est une menace pour personne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0C\u2019est plut\u00f4t Poutine qui a fait de l\u2019imp\u00e9rialisme le but de sa politique\u00a0\u00bb en disant que \u00ab\u00a0les pays voisins\u00a0\u00bb de la Russie faisaient \u00ab\u00a0partie de son pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier allemand. \u00ab\u00a0C\u2019est cela, l\u2019imp\u00e9rialisme, et cela ne peut pas \u00eatre appel\u00e9 autrement\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Mercredi soir, lors d\u2019une visite \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN souhaitent (\u2026) affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9riales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz juge \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019all\u00e9gation de Vladimir Poutine, qui estime que l\u2019OTAN a des \u00ab\u00a0a...","dateModified":"2022-06-30T13:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:43:40+00:00","articleBody":"     Environ seize millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire et plus de six millions sont toujours d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Osnat Lubrani, la coordinatrice humanitaire de l\u2019ONU dans le pays en guerre. Elle a poursuivi\u00a0:           Plus de six millions de personnes sont toujours d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Quelque cinq millions de personnes ont maintenant r\u00e9ussi \u00e0 rentrer chez elles, mais beaucoup savent qu\u2019elles pourraient \u00eatre contraintes de fuir \u00e0 nouveau (...). Ce que nous savons, c\u2019est que le nombre que nous avons de pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s et de plus de 5\u00a0000\u00a0bless\u00e9s n\u2019est qu\u2019une fraction de la r\u00e9alit\u00e9 effrayante. Je ne peux pas parler de nombres pr\u00e9cis d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de maisons endommag\u00e9s, mais nous savons qu\u2019ils se comptent par milliers. Nous ne pouvons tout simplement pas encore v\u00e9rifier les chiffres exacts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-30T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:33:51+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb en mer Noire, montre qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de soumettre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson jeudi \u00e0 Madrid, o\u00f9 s\u2019ach\u00e8ve le sommet de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Si vous vouliez des preuves de l\u2019incroyable capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 riposter pour surmonter l\u2019adversit\u00e9 et repousser les Russes, regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00eele des Serpents, o\u00f9, encore une fois, la Russie a d\u00fb c\u00e9der du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. Il s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 convaincu qu\u2019\u00ab\u00a0en fin de compte, il s\u2019av\u00e9rera impossible pour Poutine de soumettre un pays qui n\u2019acceptera pas sa domination\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, Boris Johnson estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de s...","dateModified":"2022-06-30T12:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:20:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, qui avaient demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto, non sans avoir obtenu au passage des engagements de Stockholm et Helsinki sur la question sensible du PKK kurde.          La Turquie, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les drones devenus un des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne aux forces russes, se pr\u00e9sente toujours comme un facilitateur entre les deux bellig\u00e9rants, et esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens.          Double jeu ou realpolitik\u00a0? A partir de 15\u00a0heures, Marie J\u00e9go, correspondante du Monde \u00e0 Istanbul, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: la Turquie joue-t-elle double jeu\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-30T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:44:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre et la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Alliance \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0Si le continent europ\u00e9en n\u2019est plus en paix, l\u2019Alliance atlantique pour autant n\u2019est pas en guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en soulignant que \u00ab\u00a0la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 de cette guerre ainsi que les cons\u00e9quences graves qu\u2019elle impose au monde entier\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN, mais le combat qu\u2019elle m\u00e8ne pour se d\u00e9fendre est le n\u00f4tre\u00a0\u00bb, et elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du soutien de l\u2019Alliance \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre, la Russie est seule responsable, estime Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-30T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:26:10+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin 2022. JONATHAN ERNST \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a qualifi\u00e9 jeudi le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les dirigeants se sont mis d\u2019accord sur un \u00ab\u00a0changement fondamental dans notre dissuasion et notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet de l\u2019alliance militaire \u00e0 Madrid, qui avait d\u00e9but\u00e9 mardi soir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a94653d_5594791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN qualifie le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T11:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:47:45+00:00","articleBody":"               Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter les forces arm\u00e9es de son pays pour leur \u00ab\u00a0excellent travail\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de l\u2019\u00eele des Serpents.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrait des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0: le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrain...","dateModified":"2022-06-30T11:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:35:02+00:00","articleBody":"     Dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde, analyse le pouvoir d\u2019attraction de l\u2019Union europ\u00e9enne pour l\u2019Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se prot\u00e9ger des volont\u00e9s de domination brutales de la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie \u00e0\u00a0une guerre civile permanente, l\u2019Union europ\u00e9enne rassure\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine veut saigner l\u2019Ukraine, d\u00e9molir le maximum de ses infrastructures, parce qu\u2019elle a eu l\u2019o...","dateModified":"2022-06-30T10:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:14:33+00:00","articleBody":"     Le bilan s\u2019alourdit apr\u00e8s le bombardement qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv mercredi. Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette frappe russe, tandis que six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 sur Twitter le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan monte \u00e0 six morts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-30T10:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:09:56+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a salu\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un territoire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de cette \u00eele symbolique en mer Noire, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je remercie les d\u00e9fenseurs de la r\u00e9gion d\u2019Odessa qui ont fait le maximum pour lib\u00e9rer un territoire strat\u00e9giquement important\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne salue \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un t...","dateModified":"2022-06-30T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nj'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 cette question mais elle est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse :\r\nQuelles sont les entreprises fran\u00e7aises qui continuent \u00e0 faire du business avec la Russie de Poutine ? (Total, Groupe Mulliez...) \r\nA vous lire    Jean         Bonjour Jean,          Voici une liste des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, sur le site de l\u2019\u00e9cole de management de l\u2019universit\u00e9 Yale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:56:25+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 mercredi 144\u00a0combattants ukrainiens contre autant de Russes et s\u00e9paratistes prorusses. \u00ab\u00a0Le nombre total de militaires ukrainiens captur\u00e9s ou qui se sont rendus est de plus de 6\u00a0000\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Ce nombre n\u2019\u00e9tait pas v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit d\u00e9tenir plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-06-30T10:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:50:57+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9, jeudi, une loi qui permet de fermer les m\u00e9dias \u00e9trangers tax\u00e9s de diffuser des informations jug\u00e9es mensong\u00e8res sur le conflit en Ukraine. Le texte donne en particulier le droit au parquet d\u2019\u00ab\u00a0interdire ou de limiter les activit\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb des m\u00e9dias de pays \u00e9trangers dont les gouvernements se sont montr\u00e9s \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de m\u00e9dias russes, selon le site de la chambre basse du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes votent une loi pour faciliter l\u2019interdiction des m\u00e9dias \u00e9trangers","dateModified":"2022-06-30T10:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:47:05+00:00","articleBody":"                     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, remet une m\u00e9daille \u00e0 un soldat bless\u00e9 en Ukraine, dans un h\u00f4pital de Moscou, le 29\u00a0juin 2022. VADIM SAVITSKY\/ RUSSIAN DEFENCE MINISTRY\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/fee8b53_1656569453720-570345.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:43:04+00:00","articleBody":"     Le deuxi\u00e8me jour du sommet de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Madrid, mercredi, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019annonce de nouveaux renforts militaires am\u00e9ricains en Europe. Ces renforts terrestres, maritimes et a\u00e9riens sont significatifs de la volont\u00e9 de Washington de rassurer ses alli\u00e9s et de muscler les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) face \u00e0 la Russie, m\u00eame si certaines de ces annonces viennent parachever des projets amorc\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des Etats membres de l\u2019OTAN en Europe","dateModified":"2022-06-30T10:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:41:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T09:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:39:17+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont accus\u00e9, jeudi, les forces de Kiev de bombarder des civils avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains sophistiqu\u00e9s et des obusiers europ\u00e9ens, qu\u2019elles viennent de recevoir.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 au d\u00e9but de juin qu\u2019ils allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples de type M142 Himars, d\u2019une port\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 leurs \u00e9quivalents de fabrication russe et sovi\u00e9tique, afin de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de Kiev de d\u00e9truire les batteries ennemies en restant hors d\u2019atteinte. Plusieurs pays europ\u00e9ens, dont la France et l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement fourni ces derni\u00e8res semaines des obusiers lourds aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les nouveaux obusiers et les Himars sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre contre la population civile de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences de presse russes M.\u00a0Vedmedenko, adjoint au \u00ab\u00a0ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Louhansk, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Il y a un afflux constant de nouvelles armes depuis l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les s\u00e9paratistes prorusses accusent r\u00e9guli\u00e8rement les forces ukrainiennes de bombarder des civils dans les zones qu\u2019ils contr\u00f4lent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes accusent Kiev de bombarder des civils avec des canons occidentaux","dateModified":"2022-06-30T09:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:30:44+00:00","articleBody":"     La Russie a dit, jeudi, s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, assurant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.           Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente en disant qu\u2019il est impossible d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 cause du contr\u00f4le total exerc\u00e9 par la Russie sur le nord-ouest de la mer Noire.                Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019est retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, permettant ainsi les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019U...","dateModified":"2022-06-30T09:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par les forces d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, jeudi, le d\u00e9part d\u2019un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le port de Berdiansk, une premi\u00e8re.          L\u2019Ukraine accuse depuis des semaines la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9 dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Sud ukrainien pour revendre les c\u00e9r\u00e9ales ill\u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Jusqu\u2019ici, les chargements partaient, selon des m\u00e9dias et Kiev, par la route et les trains. D\u00e9sormais, la Russie a ouvert une voie maritime pour exporter le bl\u00e9 d\u2019Ukraine vers des pays tiers.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 du navire cargo est assur\u00e9e par les b\u00e2timents et vedettes de la base militaire maritime de la flotte de la mer Noire de Novorossiisk\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgu\u00e9ni Balitski. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la destination finale de la cargaison.          Berdiansk, port de la mer d\u2019Azov, a \u00e9t\u00e9 conquis intact par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il se situe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, occup\u00e9e en grande partie par la Russie, tout comme la r\u00e9gion voisine de Kherson. Les autorit\u00e9s de ces deux r\u00e9gions ont annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0nationalis\u00e9\u00a0\u00bb toutes les infrastructures et marchandises appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien et avoir achet\u00e9 aux agriculteurs de la r\u00e9gion leurs r\u00e9coltes.          Un autre responsable des autorit\u00e9s mises en place par Moscou, Vladimir Rogov, a soulign\u00e9 jeudi aupr\u00e8s de l\u2019agence russe Ria Novosti que 1,5\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pourraient \u00eatre export\u00e9es via Berdiansk.          Le d\u00e9part du navire charg\u00e9 de bl\u00e9 intervient alors que le monde s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une crise alimentaire du fait de l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine, pays producteur de c\u00e9r\u00e9ales de premier plan qui n\u2019arrive pas \u00e0 exporter ses r\u00e9coltes depuis les ports encore sous son contr\u00f4le.          La Russie assure pour sa part qu\u2019elle laisserait sortir les navires ukrainiens charg\u00e9s de produits alimentaires si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9minait ses voies maritimes. Kiev s\u2019y refuse, craignant que l\u2019arm\u00e9e russe ne se lance \u00e0 l\u2019attaque de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire, alors qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 perdu tout le pourtour de la mer d\u2019Azov. Des pourparlers, impliquant la Turquie et l\u2019ONU, n\u2019ont jusqu\u2019ici pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organise l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes des zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-06-30T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:18:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un caillou situ\u00e9 \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres du delta du Danube, \u00e0 l\u2019est de la Roumanie, dans les eaux troubles de la mer Noire. L\u2019\u00eele des Serpents, pomme de discorde entre la Roumanie, l\u2019Ukraine et la Russie, est devenue un des points n\u00e9vralgiques dans la guerre que Moscou m\u00e8ne contre Kiev. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, un navire de l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce petit confetti de 17\u00a0hectares. Ce n\u2019\u00e9tait pas le fait d\u2019une arm\u00e9e qui tire sur tout ce qui bouge, mais un calcul tr\u00e8s pr\u00e9cis. Celui qui contr\u00f4le cette \u00eele minuscule met la main sur les \u00e9normes gisements de gaz cach\u00e9s dans les grands fonds de la mer Noire.          L\u2019article de notre correspondant \u00e0 Bucarest, Miral Bran, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz             Lire aussi notre article 2008\u00a0: L\u2019\u00eele des Serpents attire les convoitises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz","dateModified":"2022-06-30T09:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:56:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, une position strat\u00e9gique en mer Noire conquise par Moscou et qui subissait des bombardements ukrainiens ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0juin, en signe de bonne volont\u00e9, les forces arm\u00e9es russes ont accompli les objectifs fix\u00e9s sur l\u2019\u00eele des Serpents et ont retir\u00e9 leur garnison sur place\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, en affirmant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.                Une image satellite de l\u2019\u00eele aux Serpents, le 21 juin 2022. MAXAR TECHNOLOGIES \/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5476b94_1656579285146-251861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe annonce son retrait de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-06-30T11:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:26:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi, une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres sterling (1,16\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces nouveaux fonds portent l\u2019aide militaire britannique \u00e0 Kiev \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 soutenir fermement le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien pour garantir l\u2019\u00e9chec de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni promet un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-30T08:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T07:45:51+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens retournant \u00e0 Kiev patientent durant un\u00a0contr\u00f4le de passeports \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0Pologne et\u00a0l\u2019Ukraine pr\u00e8s de la gare de Liouboml, le 29 juin 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/7a8a619_1656570141802-570395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:48:39+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne russe Kirill Serebrennikov, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, s\u2019est insurg\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur son compte Telegram contre le changement de direction de son ancien th\u00e9\u00e2tre, qu\u2019il avait transform\u00e9 en \u00e9picentre de l\u2019avant-garde. Entre\u00a02012 et\u00a02021, Kirill Serebrennikov, d\u00e9sormais en exil, a \u00e9t\u00e9 le directeur artistique du Centre Gogol, \u00e0\u00a0Moscou, un th\u00e9\u00e2tre municipal, o\u00f9 il a mis en sc\u00e8ne des pi\u00e8ces os\u00e9es m\u00ealant critique sociale et de la religion, sexualit\u00e9, des th\u00e8mes peu en phase avec la ligne conservatrice du Kremlin.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait d\u00fb quitter son poste, son contrat n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9. Quelques mois auparavant, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une affaire controvers\u00e9e de d\u00e9tournement de fonds.          Mercredi soir, le d\u00e9partement de la culture de la ville de Moscou a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau directeur artistique, Anton Iakovlev, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Centre Gogol et que l\u2019\u00e9tablissement allait retrouver son ancien nom\u00a0: le Th\u00e9\u00e2tre dramatique Nikola\u00ef Gogol. Imm\u00e9diatement, Kirill Serebrennikov a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb d\u2019un lieu qu\u2019il avait compl\u00e8tement m\u00e9tamorphos\u00e9 et dont la plupart des spectacles \u00e9taient jou\u00e9s \u00e0 guichet ferm\u00e9. Pour lui, ce changement est li\u00e9 au conflit en Ukraine.           Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer le th\u00e9\u00e2tre. Pour sa prise de position, pour son honn\u00eatet\u00e9. Pour avoir essay\u00e9 d\u2019\u00eatre libre. Pour le fait que, depuis tous ces mois que dure la guerre, les acteurs, qui protestent contre la guerre, ne font plus de salut mais terminent chaque spectacle sur l\u2019image d\u2019une colombe.\u00a0D\u2019un point de vue artistique, ce n\u2019est pas seulement un acte malveillant. C\u2019est un meurtre. Un nouveau meurtre ordinaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de son ancien th\u00e9\u00e2tre","dateModified":"2022-06-30T09:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:47:25+00:00","articleBody":"     Un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9g\u00e9 par la marine russe a quitt\u00e9 le port ukrainien de Berdiansk, occup\u00e9 par la Russie, ont annonc\u00e9 jeudi les nouvelles autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par Moscou. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019arr\u00eat, un premier navire marchand a quitt\u00e9 le port commercial de Berdiansk, 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales partent vers des pays amis\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgueni Balitski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire avec 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales quitte le port occup\u00e9 de Berdiansk, annoncent les autorit\u00e9s p...","dateModified":"2022-06-30T06:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:20:58+00:00","articleBody":"                     Cet extrait de vid\u00e9o diffus\u00e9 le 29 juin 2022 par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe montre un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-24 de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe en train d\u2019\u00e9jecter des leurres lors d\u2019une mission en Ukraine. RUSSIAN DEFENSE MINISTRY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/443990b_1656569785241-775956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T06:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:15:10+00:00","articleBody":"     Un rapport parlementaire \u00e9trille, jeudi, l\u2019\u00e9chec du gouvernement britannique \u00e0 lutter contre l\u2019afflux d\u2019\u00ab\u00a0argent sale\u00a0\u00bb russe au Royaume-Uni, qui s\u2019est poursuivi malgr\u00e9 l\u2019intransigeance affich\u00e9e sur le sujet. Si, avant m\u00eame l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Boris Johnson avait affich\u00e9 la fermet\u00e9 de Londres face \u00e0 l\u2019argent douteux russe, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que cette rh\u00e9torique n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 suivie de mesures suffisamment fortes et concr\u00e8tes.          Le Royaume-Uni est accus\u00e9 de longue date de complaisance envers les \u00e9lites russes et leurs millions, qui vaut \u00e0 certains quartiers chics de la capitale le surnom de Londongrad. \u00ab\u00a0Depuis bien trop longtemps, les gouvernements successifs ont permis \u00e0 des acteurs n\u00e9fastes et des kleptocrates de laver leur argent sale dans la laverie automatique de Londres\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident conservateur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Tom Tugendhat.          Le rapport conclut que la l\u00e9gislation actuelle ne va pas assez loin malgr\u00e9 son renforcement r\u00e9cent, et qu\u2019il est \u00ab\u00a0honteux qu\u2019il ait fallu une guerre\u00a0\u00bb pour pousser le gouvernement \u00e0 agir.          \u00ab\u00a0Bien que les ministres se soient exprim\u00e9s avec \u00e9loquence devant la Chambre [des communes] sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9vir contre les kleptocrates, la rh\u00e9torique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019actes constructifs\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le rapport, notant que \u00ab\u00a0dans le m\u00eame temps\u00a0\u00bb, l\u2019argent sale \u00ab\u00a0a continu\u00e9 \u00e0 affluer vers le Royaume-Uni\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec de Londres \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0l\u2019argent sale\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-30T06:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:48:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait comme chaque jour un bilan de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes maintiennent leurs positions dans la ville de Lyssytchansk apr\u00e8s leur retrait de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, explique le renseignement britannique. Ce dernier pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0les combats terrestres actuels se concentrent autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest du centre-ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au niveau op\u00e9rationnel, les forces russes continuent de faire des progr\u00e8s limit\u00e9s, alors qu\u2019elles tentent d\u2019encercler les d\u00e9fenseurs ukrainiens dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk, via des avanc\u00e9es depuis Izioum\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le point de situation. Enfin, note le renseignement britannique, \u00ab\u00a0il est fort probable que la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes \u00e0 poursuivre des batailles retardatrices, puis \u00e0 retirer les troupes en bon ordre avant qu\u2019elles soient encercl\u00e9es, continuera d\u2019\u00eatre un facteur cl\u00e9 dans l\u2019issue de la campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats terrestres se concentrent autour de la raffinerie de Lyssytchansk, avance le renseignement bri...","dateModified":"2022-06-30T05:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:02:32+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN, dont le sommet \u00e0 Madrid s\u2019ach\u00e8ve jeudi, a promis de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, un soutien d\u00e9nonc\u00e9 par Vladimir Poutine, qui a fustig\u00e9 les desseins de l\u2019Alliance.          En conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb de vouloir \u00ab\u00a0affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb \u00e0 travers le conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-30T05:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:58:02+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent, jeudi matin, la prise de la raffinerie de la ville de Lyssytchansk, dans le Donbass.          Toutefois, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme dans le m\u00eame temps que les combats continuaient autour de ce site, alors que les forces russes tentent aussi de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 la ville.          D\u2019apr\u00e8s Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0vit sous un bombardement ininterrompu de toutes sortes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il estime que 15\u00a0000\u00a0civils restent dans la cit\u00e9.          Il s\u2019agit de la derni\u00e8re grande ville \u00e0 conqu\u00e9rir pour les Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du bassin industriel du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme contr\u00f4ler la raffinerie de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-30T05:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:54:37+00:00","articleBody":"     Amateur de coups d\u2019\u00e9clat sur la sc\u00e8ne internationale, Emmanuel Macron n\u2019h\u00e9site pas, depuis plusieurs mois, \u00e0 prendre des libert\u00e9s avec le secret d\u2019ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte \u00e0 susciter quelques incidents.          L\u2019agence de presse d\u2019Etat RIA Novosti, courroie de transmission de l\u2019humeur du pr\u00e9sident russe, a ainsi fait discr\u00e8tement allusion \u00e0 la diffusion, jeudi 30\u00a0juin, sur France 2, d\u2019Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourn\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Elys\u00e9e, son r\u00e9alisateur, Guy Lagache, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 enregistrer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 d\u2019une conversation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publi\u00e9s depuis quelques jours dans de nombreux m\u00e9dias, l\u2019agence russe s\u2019offusque sur Twitter que \u00ab\u00a0depuis longtemps les Fran\u00e7ais ne respectent plus les r\u00e8gles diplomatiques des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, contre les usages en vigueur.                    Lire aussi :  Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T05:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:50:47+00:00","articleBody":"      L\u2019OTAN a promis, mercredi, de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, lors d\u2019un sommet \u00e0 Madrid o\u00f9 elle a valid\u00e9 le futur \u00e9largissement \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande.          Les pays de l\u2019OTAN ont \u00e9galement annonc\u00e9 un renforcement de leur pr\u00e9sence militaire sur le flanc oriental de l\u2019Alliance, qui va porter \u00e0 plus de 300\u00a0000\u00a0militaires les effectifs de ses \u00ab\u00a0forces \u00e0 haut niveau de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, \u00e0 affirmer son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb avec le conflit ukrainien. Mais le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 ne pas voir de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de \u00ab\u00a0diff\u00e9rends territoriaux\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine continue de payer un lourd tribut \u00e0 la guerre, avec de nouvelles attaques meurtri\u00e8res contre des civils, notamment \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), o\u00f9 cinq personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble r\u00e9sidentiel, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la \u00ab\u00a0fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements russes est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un pic d\u2019intensit\u00e9 dans les combats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Vladimir Poutine a rejet\u00e9, mercredi soir, la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe dans la frappe qui a ravag\u00e9, lundi, un centre commercial \u00e0 Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Quelques heures apr\u00e8s que Damas a annonc\u00e9 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il mettait fin aux relations diplomatiques de l\u2019Ukraine avec la Syrie.          Selon Amnesty International, le bombardement, le 16\u00a0mars, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans lequel de nombreux civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb russe. Dans un rapport, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est toutefois largement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait craint.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les informations importantes \u00e0 conna\u00eetre ce matin","dateModified":"2022-06-30T11:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:49:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 127e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-30T04:56:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-3">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les deux députés ont déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité », à la suite de la publication d’un article du « Point » qui les accusait à tort d’exploiter une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                           Politique       Élections législatives 2022             Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbière : ouverture d’une enquête pour escroquerie      Les deux députés ont déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité », à la suite de la publication d’un article du « Point » qui les accusait à tort d’exploiter une femme de ménage sans papiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une enquête pour escroquerie a été ouverte, mercredi 29 juin, à la suite de la plainte des députés Raquel Garrido et Alexis Corbière (La France insoumise), mis en cause à tort dans un article du Point paru le 22 juin. Le parquet de Paris l’a annoncé jeudi, confirmant une information de BFM-TV.            L’article du Point, écrit par le journaliste Aziz Zemouri, accusait indûment le couple d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers, ce que les deux élus avaient aussitôt démenti fermement. « Tout est faux », avaient-ils affirmé. Fait très rare, l’article avait été retiré dès le lendemain. Dans une adresse à ses lecteurs, le journal a admis mardi que l’article s’était « révélé faux » et « mensonger ».                             Lire aussi :  « Le Point » retire un article sur Alexis Corbière et Raquel Garrido et leur présente ses excuses                   « Vendre une fausse histoire »            Les deux députés ont, dans la foulée, déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité ». L’ouverture de cette enquête est « une belle » étape, qui devra chercher à établir « quel était l’objectif poursuivi avec la création de ce faux », a réagi l’avocat du couple, Xavier Sauvignet.              L’escroquerie est le fait de tromper une personne – par l’emploi de manœuvres frauduleuses ou par l’emploi d’une fausse qualité par exemple – pour l’inciter à fournir un service au préjudice d’un tiers. Pour M. Sauvignet, la personne trompée serait en l’occurrence M. Zemouri, le service serait l’article mensonger, et le tiers, Mme Garrido. Le couple a en outre porté plainte en diffamation contre le journaliste et l’hebdomadaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Corbière et Raquel Garrido maintiennent leur plainte pour diffamation après le retrait de l’article du « Point » les mettant en cause                   Lundi, le directeur du Point, Etienne Gernelle, avait déclaré que les fausses informations avaient été « inventées » par des intervenants encore inconnus, puis répercutées par un journaliste qui avait « fondu un plomb ». Le Point a ouvert une enquête interne, l’auteur de l’article a été mis à pied et convoqué à un entretien préalable à un possible licenciement.            L’hebdomadaire a estimé qu’il s’agissait d’un « enfumage externe ». « Des personnes ont vraisemblablement cherché à vendre une fausse histoire pour jeter le discrédit sur Raquel Garrido et Alexis Corbière », est-il écrit dans l’adresse aux lecteurs. Il a aussi expliqué que les captures d’écran des SMS prétendument échangés entre la fausse employée et Mme Garrido, et publiées par le journaliste, « constituaient un montage grossier ».            Dimension politique            Selon M. Sauvignet, « le parquet envisage qu’il y ait une dimension politique dans cette affaire » pour « nuire » à Mme Garrido lors de la campagne des élections législatives. Mardi, le journaliste Aziz Zemouri a déposé plainte contre Jean-Christophe Lagarde – ancien député et président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), battu au deuxième tour des législatives par Mme Garrido – et contre un policier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Il affirme que le policier en question l’avait contacté à la fin de mai, avant les législatives, pour le mettre en contact avec une femme prétendant être une aide ménagère, non déclarée et sans papiers, du couple de députés. Cet agent « serait détaché auprès de la mairie de Drancy » – dont la maire est l’épouse de M. Lagarde.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/fausses-accusations-contre-raquel-garrido-et-alexis-corbiere-ouverture-d-une-enquete-pour-escroquerie_6132781_823448.html"},"headline":"Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re\u00a0: ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour escroquerie","dateCreated":"2022-06-30T18:10:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:10:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:12:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 deux plaintes, dont une contre X pour \u00ab\u00a0faux et usage de faux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0usurpation d\u2019identit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite de la publication d\u2019un article du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb qui les accusait \u00e0 tort d\u2019exploiter une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/556af3c_358696707-jmug220628041.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-4">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le député de La France insoumise, déjà membre de la commission, accède à un poste stratégique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l’Hémycicle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              Eric Coquerel élu à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, la majorité obtient sept présidences de commissions permanentes      Le député de La France insoumise, déjà membre de la commission, accède à un poste stratégique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l’Hémycicle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h18, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le député de La France insoumise Eric Coquerel, président de la commission des finances, répond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 à l’Assemblée nationale, à Paris.  JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"                 L’Assemblée nationale a terminé, jeudi 30 juin, la troisième et dernière journée d’élection interne et est désormais prête à commencer son travail législatif. Après l’élection de Yaël Braun-Pivet à la tête du Palais-Bourbon, mardi, puis celle du bureau de l’Assemblée, mercredi, ce sont les responsables des huit commissions permanentes qui ont été désignés. Un président, quatre vice-présidents et quatre secrétaires dans chacune de ces instances pourront commencer leurs missions : dans les prochaines semaines, la proposition de loi du gouvernement sur le pouvoir d’achat, le projet de loi de finance rectificatif et un texte sur la crise sanitaire vont notamment être examinés.                             Lire aussi :  L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet                   Le député Eric Coquerel a été élu à la présidence de la commission des finances, un poste stratégique dévolu à l’opposition et qu’espérait le Rassemblement national (RN). Candidat commun de la coalition de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’élu de Seine-Saint-Denis s’est imposé au troisième tour avec 21 voix contre 11 pour le candidat RN Jean-Philippe Tanguy et 9 pour la députée Les Républicains Véronique Louwagie, alors que les députés de la majorité se sont abstenus. Après trois suspensions de séance, le député Charles de Courson (Libertés, indépendants, Outre-mer et territoires) avait retiré sa candidature pour ce tour décisif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                   Un rôle stratégique d’examen des budgets            La commission des finances, dont la présidence est réservée à l’opposition depuis 2007, occupe un rôle stratégique d’examen des budgets avant leur arrivée dans l’Hémicycle ou de projets de loi comme celui sur le pouvoir d’achat attendu en juillet. La présidence offre l’accès à des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les dévoiler. Le mandat court pour un an, comme toutes les présidences de commissions permanentes. Le député de la majorité Jean-René Cazeneuve (Renaissance), seul candidat, a obtenu l’autre poste-clé de cette commission, rapporteur général du budget.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolue                   Des élus de La République en marche, du Rassemblement national et des Républicains avaient accusé Eric Coquerel de vouloir se servir de ses prérogatives à des fins politiques, pendant que le député LFI criait aux « fake news ». « Il faut arrêter avec ça, l’idée ce n’est pas de faire une chasse aux sorcières individuelle », a-t-il répété jeudi dès son élection, dans la salle des Quatre-Colonnes. Il a promis des débats sur le « fond » et s’est réjoui que « l’Assemblée nationale redevienne un peu plus le centre de gravité politique de ce pays ».              Agé de 63 ans, Eric Coquerel partait favori en tant que candidat commun de la Nupes. Il a été préféré en interne à la socialiste Valérie Rabault. Contrainte de renoncer face au leadership des LFI, plus importante force de gauche à l’Assemblée, elle a obtenu en échange une vice-présidence de l’institution. M. Coquerel siégeait déjà dans cette commission de quelque 70 membres lors de la précédente législature.            Aussitôt après l’élection, le candidat RN Jean-Philippe Tanguy a de nouveau dénoncé la « piraterie » de la Nupes et une « présidence illégitime » de LFI, malgré les « mots rassembleurs de bon aloi » d’Eric Coquerel. Le Rassemblement national espérait un front anti-LFI et les voix de LR. « C’est dommage, maintenant ils géreront monsieur Coquerel et ses amis », a ajouté M. Tanguy.            Sept élus de la majorité présidents des autres commissions            Le parti d’extrême droite estime que la présidence aurait dû lui revenir en tant que premier groupe d’opposition avec 89 députés, pendant que la Nupes, 151 élus au total, est composée de quatre groupes distincts. Mais le règlement stipule simplement que le poste doit revenir à un élu d’un groupe d’opposition. Pour Patrick Hetzel (LR), « les choses se sont déroulées comme prévu arithmétiquement. C’est une élection pour un an, d’ici là, on verra si ça s’est mal passé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, l’inexorable normalisation du Rassemblement national après l’obtention de deux vice-présidences                   Les autres présidences de commissions se partagent entre sept élus de la majorité : cinq Renaissance, une élue Horizons et un Démocrate (MoDem). A la commission des lois, notamment, c’est Sacha Houlié (Renaissance), 33 ans, qui présidera. Aux affaires sociales, Fadila Khattabi (Renaissance) a été réélue, tandis que sa collègue Stéphanie Rist (Renaissance) sera rapporteuse générale.              Contrairement à 2017, la parité n’est pas respectée à ces hauts postes. Mais les macronistes s’abritent derrière l’élection de Yaël Braun-Pivet à la présidence de l’Assemblée, première femme au perchoir, et d’Aurore Bergé comme patronne du groupe parlementaire Renaissance (La République en marche), ainsi que des vice-présidences féminines.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-la-majorite-obtient-sept-presidences-de-commissions-permanentes-eric-coquerel-elu-aux-finances_6132756_823448.html"},"headline":"Eric Coquerel \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 obtient sept pr\u00e9sidences de commissions permanentes","dateCreated":"2022-06-30T15:18:29+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:18:29+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, d\u00e9j\u00e0 membre de la commission, acc\u00e8de \u00e0 un poste strat\u00e9gique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l\u2019H\u00e9mycicle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/daf6c00_1656588804396-img-9096.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-5">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A Paris comme à Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d’influence, à l’encontre des usages en vigueur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »      A Paris comme à Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d’influence, à l’encontre des usages en vigueur.          Par Ariane Chemin et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Rencontre entre le président russe Vladimir Poutine et son homologue français Emmanuel Macron, à Moscou, le 7 février 2022.  AP               Amateur de coups d’éclat sur la scène internationale, Emmanuel Macron n’hésite pas, depuis plusieurs mois, à prendre des libertés avec le secret d’ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte à susciter quelques incidents.          L’agence d’Etat Ria Novosti, courroie de transmission de l’humeur du président russe, a ainsi fait discrètement allusion à la diffusion, jeudi 30 juin, sur France 2, d’Un président, l’Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourné au cœur de l’Elysée, son réalisateur, Guy Lagache, a été autorisé à enregistrer l’intégralité d’une conversation entre le président français et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publiés depuis quelques jours dans de nombreux médias, l’agence russe s’offusque sur Twitter que « depuis longtemps les Français ne respectent plus les règles diplomatiques des négociations ».                           Lire aussi :  « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                 L’échange a eu lieu le 20 février, quatre jours avant la guerre. Guy Lagache suit depuis le bureau du chef de la cellule diplomatique de l’Elysée, Emmanuel Bonne, un entretien d’une heure quarante-cinq où M. Macron tente d’arracher à Vladimir Poutine le « principe » d’une rencontre à Genève avec Joe Biden.          Le film en retient neuf minutes, savoureuses, où l’on entend le président russe expliquer que le gouvernement ukrainien « n’est pas démocratiquement élu », mais serait le fruit d’un « coup d’Etat sanguinaire » durant lequel « des gens ont été brûlés vifs » et dont Volodymyr Zelensky « est l’un des responsables ». Poutine assure qu’il a « toujours beaucoup de plaisir » à parler avec Emmanuel Macron, y compris depuis sa salle de sport et se fend de quelques promesses. En coulisses, M. Bonne prévient le réalisateur que M. Poutine « ment toujours ». La rencontre entre présidents russe et américain n’aura en effet pas lieu.          Une arme entre la France et la Russie          Vladimir Poutine a-t-il été averti qu’il était enregistré ? « Il faut poser la question à l’Elysée », élude Guy Lagache, qui a obtenu un accès privilégié, six mois durant, aux activités de la cellule diplomatique. Selon une conseillère de l’Elysée, les interlocuteurs européens de M. Macron ont été avertis « en amont », il y a plus de six mois, qu’un journaliste suivrait de l’intérieur la présidence française du Conseil de l’Union européenne – film qui change d’objet fin février pour se consacrer aux coulisses de la guerre.          Pour Vladimir Poutine, les choses sont moins claires.  « Les autorités russes ont été prévenues après visionnage du film » par la cellule diplomatique, assure l’Elysée : un accord avait en effet été passé avec la société de production prévoyant que les services de la présidence française pourraient voir les images avant diffusion (un passage a d’ailleurs été coupé, qui, selon la cellule diplomatique, aurait contrevenu au secret-défense). Un premier visionnage s’est tenu courant mai, le second juste après le déplacement d’Emmanuel Macron à Kiev, le 16 juin.        Il vous reste 52.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/face-a-vladimir-poutine-emmanuel-macron-manie-la-diplomatie-des-fuites_6132651_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-30T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-30T16:50:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Vladimir Poutine","Politique","Emmanuel Macron","Diplomatie","International","Europe","Russie"],"description":"A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, \u00e0 l\u2019encontre des usages en vigueur.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/356/0/5328/2664/1342/671/60/0/6d9ae59_0778415f155a4cff94894c58f9fb6bb8-0778415f155a4cff94894c58f9fb6bb8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-6">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Un homme dos à la mer », de Wang Wen-hsing, aujourd’hui traduit en français, participe d’une déferlante littéraire qui, en quelques décennies, s’est signalé par une grande diversité de voix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Culture             A Taïwan, une littérature florissante au service du « soft power » de Taipei      « Un homme dos à la mer », de Wang Wen-hsing, aujourd’hui traduit en français, participe d’une déferlante littéraire qui, en quelques décennies, s’est signalé par une grande diversité de voix.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 16h00, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans la librairie Causeway Bay, à Taipei (Taïwan), en 2020.  AN RONG XU/THE NEW YORK TIMES-REDUX-REA               Si Yé, le héros sans qualité du roman de Wang Wen-hsing, est « dos à la mer », Taïwan, elle, fait bel et bien face à la Chine. A longueur d’année, les chasseurs et les frégates de Pékin rôdent autour de l’île comme autant de prédateurs convaincus que la proie ne pourrait leur échapper. « Réunification avec la mère patrie », clame Xi Jinping, le président de la République populaire de Chine. Non, « annexion », répond la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                 Pour se défendre, l’île dispose d’atouts non négligeables : le parapluie nord-américain, bien sûr, un système démocratique exemplaire, mais aussi une forte identité culturelle. Un « soft power » qu’il convient de ne pas sous-estimer – l’Ukraine le prouve chaque jour – et que Taïwan exploite à merveille. Symboliquement, à Tainan, une ville côtière située au sud-ouest de l’île, souvent présentée comme sa capitale culturelle, c’est dans un ancien centre logistique de l’armée de l’air qu’a ouvert, en 2003, le Musée national de la littérature taïwanaise. La défense de l’île passe aussi par le livre. Comme sa diplomatie. Une des fonctions du musée est de favoriser la traduction des œuvres nationales. « La littérature taïwanaise est désormais traduite dans au moins vingt pays. Cette initiative fait partie des efforts destinés à contrebalancer notre isolement diplomatique », explique Pei-Jung Lin, responsable de la littérature au sein du musée. « Rien qu’en français, dix à quinze titres sont désormais traduits chaque année. C’est considérable », souligne Pierre-Yves Baubry, fondateur en 2013 d’un blog qui fait référence : « Lettres de Taïwan ».          Taïwan jouit d’une identité multiple qui la rend unique          Il ne faut pas en déduire que la production littéraire de l’île place en son cœur la question de l’identité taïwanaise. Ce serait avoir des décennies de retard, selon Pei-Jung Lin : « L’identité est entrée dans les discours sur la littérature taïwanaise dans les années 1920, avec le mouvement “Littérature nouvelle”, et a refait surface dans les années 1940, 1970 et 1980. » L’île commémore d’ailleurs en ce moment le centenaire de la fondation de l’association culturelle taïwanaise dont la figure de proue, le poète Lai He, plaidait à la fois pour la création d’un parlement taïwanais – ce qui lui valut d’être arrêté – et un style littéraire taïwanais moderne.          Peuplée d’Austronésiens depuis plusieurs millénaires, de Chinois depuis le XIIIe siècle, de Hollandais depuis la fin du XVIe siècle, devenue province chinoise à partir de 1887, colonie japonaise de 1895 à 1945, puis, après la victoire communiste sur le continent, dernier bastion du Kuomintang, l’historique parti nationaliste chinois qui a soumis l’île à quatre décennies de loi martiale (de 1948 à 1987), et désormais îlot démocratique, Taïwan jouit d’une identité multiple qui la rend unique. La richesse de sa littérature, depuis la démocratisation du pays, en témoigne. « Tous secteurs confondus, il se publie 40 000 titres par an, contre environ 80 000 en France. C’est pas mal pour un petit pays de 23,5 millions d’habitants, non ? », fait remarquer l’éditeur Wu Kun-yung, dont la maison, Utopie, est spécialisée dans les sciences humaines et sociales.        Il vous reste 66.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/29/taiwan-une-litterature-florissante-au-service-du-soft-power-de-taipei_6132556_3260.html"},"headline":"A Ta\u00efwan, une litt\u00e9rature florissante au service du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb de Taipei","dateCreated":"2022-06-29T16:00:04+02:00","datePublished":"2022-06-29T16:00:04+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:37:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","Culture","Livres"],"description":"\u00ab\u00a0Un homme dos \u00e0 la mer\u00a0\u00bb, de Wang Wen-hsing, aujourd\u2019hui traduit en fran\u00e7ais, participe d\u2019une d\u00e9ferlante litt\u00e9raire qui, en quelques d\u00e9cennies, s\u2019est signal\u00e9 par une grande diversit\u00e9 de voix.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/461/0/3250/1625/1342/671/60/0/9c124af_1656422666123-rea-288886-021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-7">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La première ministre fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet La première ministre fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           11:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances        Le député « insoumis » l’a emporté jeudi sur son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d’un vote à bulletins secrets à l’Assemblée nationale.          Au troisième tour, Eric Coquerel a totalisé 21 voix, Jean-Philippe Tanguy a réuni 11 voix et Véronique Louwagie (LR), 9 voix.          Après trois suspensions de séance, le député Charles de Courson (Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires) a retiré sa candidature pour ce troisième tour décisif.                 Tout le live                18:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli, l’anti-Simeoni à la tête des députés Horizons        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le proche d’Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d’Ajaccio pour siéger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l’avenir politique de l’île, explique notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Laurent Marcangeli, l’anti-Simeoni à la tête des députés Horizons                       18:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon c'est bien mignon tous ces votes, mais quand est-ce qu'il commence le vrai travail parlementaire ?     Impatientdelesvoirsengueuler          Bonjour,          Le premier texte examiné par l’Assemblée pendant la session extraordinaire sera, à compter du 11 juillet, le projet de loi sanitaire permettant le maintien de « mesures de freinage » face au Covid. Il devrait ensuite arriver au Sénat le 20 juillet.          Les premières séances de questions au gouvernement sont programmées en principe le 12 juillet à l’Assemblée et le 13 au Sénat. Egalement au menu le 12 juillet au Sénat et le 13 à l’Assemblée, une déclaration du gouvernement suivie d’un débat sur la présidence française de l’Union européenne.          Le projet de loi pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet. Le projet de loi de finances rectificative y est, lui, programmé à compter du 20 juillet.          Il y aura encore, le 26 juillet au Sénat et le 27 à l’Assemblée, une déclaration du gouvernement suivie d’un débat sur le projet de programme de stabilité pour les années 2022-2027.          Au vu de ce programme chargé, selon des députés, les travaux à l’Assemblée pourraient se poursuivre jusqu’à la fin de la première semaine d’août.                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « mission flash » sur les urgences rend ses propositions à Elisabeth Borne        Des bras, des budgets, du tri : la « mission flash » sur les soins non programmés a remis, jeudi, à Matignon ses propositions pour surmonter un été « à haut risque » dans les services d’urgences, selon le projet de rapport que l’Agence France-Presse s’est procurée. La cheffe du gouvernement doit maintenant trancher parmi 41 recommandations censées « faciliter la gestion de cette période estivale à haut risque ».          Trop de patients, pas assez de soignants : l’équation impossible n’épargne aucun hôpital, y compris les grands CHU comme à Bordeaux, Toulouse et Grenoble, récemment obligés de restreindre l’accès à leurs urgences. Pour sauver ce qui peut l’être, la « mission flash » préconise de « réguler les admissions », soit avec un « triage paramédical à l’entrée » des urgences, soit par une « régulation médicale préalable systématique » par le standard téléphonique du SAMU.          Le rapport suggère même de limiter par endroits l’accès aux seules « urgence vitales », en particulier la nuit, cette « suspension d’activité partielle » devant permettre de « mutualiser les moyens de plusieurs services sur un seul site ». Des mesures rejetées par le porte-parole de l’Association des médecins urgentistes de France (AMUF), Christophe Prudhomme, qui a dénoncé sur Twitter « la fin du service public ouvert 24 heures sur 24 (…) avec comme conséquence des morts évitables ».          En parallèle, la mission souhaite une grande campagne d’information sur le mode « avant de vous déplacer, appelez », de même qu’une « mise à niveau des effectifs » d’assistants de régulation médicale (ARM) pour absorber la hausse à prévoir des appels au 15.          La « boîte à outils » inclut également un recours facilité aux soignants remplaçants et retraités, à la télémédecine, aux infirmiers libéraux, aux pompiers… Pas de trace, en revanche, d’une quelconque obligation de garde individuelle pour les médecins de ville, farouchement opposés à ce type de contrainte.                    18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ségolène Amiot, une « noob » de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3ᵉ circonscription de Loire-Atlantique, cette employée de centre d’appel, férue de jeux vidéo, revendique son côté « salariée lambda », raconte notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Ségolène Amiot, une « noob » de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon                       17:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le RN n’est-il pas aux commandes de la commission des finances ? Je ne comprends pas !    Loup13         Bonjour Loup13,          Le Rassemblement national (RN) revendiquait la présidence de la commission des finances au motif qu’il est le groupe d’opposition le plus important en effectif (89 députés). Cependant, le règlement de l’Assemblée stipule que la présidence de cette commission doit revenir à un élu membre d’un groupe d’opposition, mais pas forcément du plus important d’entre eux.          Ainsi, Eric Coquerel, s’il se présentait sous l’étiquette du groupe La France insoumise (75 députés), a eu le soutien des autres partis de gauche réunis dans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, qui compte en tout 151 députés, même si cet « intergroupe » n’a pas d’existence juridique.          Le candidat déçu du RN, Jean-Philippe Tanguy, a pour sa part considéré que la gauche avait « forcé le règlement », en dépit du fait que rien n’empêche un député de voter pour le candidat présenté par un autre groupe que celui auquel il appartient. Sa réaction en vidéo :                              17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen demande que les députés RN ne siègent pas à l’extrême droite dans l’hémicycle        Marine Le Pen a réclamé jeudi matin que les 89 députés RN ne soient pas placés à l’extrême droite de l’hémicycle, lors d’une réunion avec les présidents de groupe qui doit se poursuivre dans l’après-midi, selon plusieurs sources parlementaires. Selon des élus de la majorité et de l’opposition, Marine Le Pen a formulé le vœu que ses troupes soient installées à gauche de celles du parti Les Républicains, en regardant les députés depuis le perchoir.          Sa requête a peu de chance d’aboutir. « On lui a rappelé que malgré tout, il y a quelque chose qui s’appelle la science politique, et que les politologues la classent à l’extrême droite », a raillé un député sous couvert de l’anonymat.          La présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet (Renaissance), et les présidents de groupe tenaient une réunion sur le placement dans l’hémicycle jeudi matin. Selon un président de groupe, le placement dans l’hémicycle est un moment qui donne traditionnellement lieu à des revendications, notamment pour occuper des fauteuils historiques, comme celui de Jean Jaurès.                    16:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand Damien Abad quitte-t-il le gouvernement ?  Merci    Abstention          Bonjour Abstention,          Vous faites référence aux pressions sur le ministre des solidarités, qui fait l’objet d’une enquête préliminaire pour tentative de viol, après le dépôt d’une plainte par une femme, la troisième à l’accuser d’agression sexuelle ou de viol. Le ministre nie les faits en bloc.          A ce stade, il reste au gouvernement. Comme le rapportent nos collègues Alexandre Lemarié et Samuel Laurent, la première ministre, Elisabeth Borne, souhaite pourtant son départ ; mais Emmanuel Macron avait apporté son soutien au ministre début juin, au nom de la présomption d’innocence.          Plus de détails dans leur article :                    Lire aussi :  L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement                       16:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Nantais Andy Kerbrat, « insoumis » et syndicaliste        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Andy Kerbrat a battu la députée sortante de la majorité, Valérie Oppelt, dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique, rappelle notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le Nantais Andy Kerbrat, « insoumis » et syndicaliste                       16:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage contre l’extrême droite        Le camp macroniste justifie l’élection de deux vice-présidents de l’Assemblée issus du RN par « le respect de la volonté des Français » exprimée lors des élections législatives, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                       15:44   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourriez-vous nous rappeler la composition de la commission des finances ? Chaque groupe y a un ou plusieurs représentants en fonction de son poids politique, c'est ça ?    Technicienne          Bonjour Technicienne,          C’est bien cela. Pour la commission des finances comme pour les autres, l’Assemblée nomme ses membres en début de législature – puis chaque année au début de la session ordinaire – « sur la base de la représentation proportionnelle » des groupes parlementaires. Ce sont les présidents de groupe qui proposent une liste de députés de leur camp.          Quant à la composition détaillée de la commission des finances, vous la trouverez sur le site de l’Assemblée.                              15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enquête ouverte pour escroquerie dans l’affaire des fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbière        Une enquête a été ouverte mercredi pour escroquerie après la plainte du couple de députés La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbière, mis en cause à tort dans un article du Point finalement retiré, a signalé jeudi le parquet de Paris, confirmant une information de BFM-TV. Les deux députés avaient déposé deux plaintes, dont une contre X pour faux et usage de faux et usurpation d’identité.          La semaine dernière, Le Point avait publié un article qui accusait indûment le couple d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers, ce qu’il avait aussitôt démenti : « Tout est faux », avaient protesté les députés. L’article avait été retiré dès le lendemain. Dans une adresse à ses lecteurs, le journal a admis mardi que l’article s’était « révélé faux » et « mensonger ».          Le Point a invoqué un « enfumage externe, d’abord » en écrivant : « Des personnes ont vraisemblablement cherché à vendre une fausse histoire pour jeter le discrédit sur Raquel Garrido et Alexis Corbière. » L’hebdomadaire a aussi expliqué que les captures d’écran des SMS prétendument échangés entre la fausse employée et Raquel Garrido, et publiées par le journaliste, « constituaient un montage grossier ».          Mardi, le journaliste du Point auteur de l’article, Aziz Zemouri, a pour sa part déposé plainte contre l’ex-député UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier, affirmant que ce dernier, « qui serait détaché auprès de la mairie de Drancy », dont la maire est l’épouse de M. Lagarde, l’avait contacté fin mai pour le mettre en contact avec une femme prétendant être la femme de ménage, non déclarée et sans papiers, du couple de députés LFI. Raquel Garrido a été élue députée de Seine-Saint-Denis face à M. Lagarde au deuxième tour des législatives, le 19 juin.                    14:59   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet        L’Assemblée nationale examinera le très attendu projet de loi « relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », à compter du 18 juillet, selon l’Agence France-Presse, qui évoque une source parlementaire. L’ordre du jour pour l’examen de ce texte, qui doit permettre de sauvegarder le pouvoir d’achat des Français malmené par l’inflation, a été acté en conférence des présidents de l’Assemblée, qui réunit notamment les chefs de file des groupes politiques.                    14:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PS lance une procédure d’exclusion des dissidents aux législatives        Le Parti socialiste a lancé une procédure d’exclusion de 79 dissidents, candidats ou suppléants aux législatives contre des candidats de la Nouvelle union populaire écologique et sociale, selon des membres de la direction du parti et de l’opposition interne. La décision a été prise mardi soir.          Le bureau national a voté pour cette suspension par 31 voix pour et 17 contre, a précisé Patrick Mennucci, membre du courant minoritaire opposé à la direction du parti, dénonçant une « purge ».          Parmi les dissidents se trouvent l’ancien ministre des transports Frédéric Cuvillier, qui était suppléant d’une candidate dissidente du Pas-de-Calais, le député de l’Ariège Laurent Panifous, élu face au député sortant et candidat de la Nupes-LFI Michel Larive, le patron du PS en Ardèche, Laurent Ughetto, mais aussi tous les dissidents de la Sarthe soutenus par le maire du Mans, Stéphane Le Foll, ou ceux de l’Hérault soutenus par la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, et le maire de Montpellier, Michaël Delafosse.          « Une commission d’enquête » devrait également être mise en place pour « regarder le cas des fédérations dont on nous a signalé qu’elles auraient financé des dissidents, c’est un cas de déloyauté au parti », a ajouté Corinne Narassiguin, la numéro deux du parti.          « Ils veulent montrer à Jean-Luc Mélenchon qu’ils sont capables de maîtriser leur opposition », a estimé M. Mennucci, pour qui la question des dissidents est une question « politique », qui « aurait dû se régler lors du prochain congrès », prévu en fin d’année.                    14:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Laurent Jacobelli, de la télévision au Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Porte-parole de la campagne de Marine Le Pen durant la présidentielle, le nouveau député de la 8ᵉ circonscription de Moselle, habitué des boîtes de production de l’audiovisuel, l’a emporté contre une candidate de la Nupes, écrit notre correspondant Anthony Villeneuve.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Laurent Jacobelli, de la télévision au Palais-Bourbon                                 13:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus ruraux appellent à des réponses d’ampleur après l’« avertissement » des élections        Au vu des scores du Rassemblement national dans les zones rurales lors de la présidentielle et des législatives, des associations d’élus demandent au gouvernement de faire de la ruralité une priorité, avec la création d’un ministère qui y soit pleinement consacré, explique notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Les élus ruraux appellent à des réponses d’ampleur après l’« avertissement » des élections                       13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de politique générale aura lieu le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat        Selon les informations du Monde, la première ministre, Elisabeth Borne, fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.                    13:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Charles de Courson, candidat malheureux à la présidence de la commission des finances              Le député du groupe Liberté, indépendants, outre-mer et territoires Charles de Courson, peu après l’élection d’Eric Coquerel à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, à Paris, jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     13:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement        Le parquet de Paris a ouvert, mardi, une enquête préliminaire pour tentative de viol contre le ministre des solidarités, après le dépôt d’une plainte par une femme, la troisième à l’accuser d’agression sexuelle ou de viol.                    Lire aussi :  L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement                       12:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Serge Muller, le militant de l’ombre propulsé sous les ors du Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Cet aide-soignant en Ehpad de 46 ans est devenu le premier député Rassemblement national de la Dordogne, en arrachant, avec un peu plus de 300 voix d’avance, la 2ᵉ circonscription du département au député La République en marche sortant, écrit notre correspondante Anne-Fleur Bost.                    12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Coquerel veut continuer à faire de la commission des finances « un lieu où on débat plus du fond que de forme ou du buzz »              Le député LFI Eric Coquerel, le président de la commission des finances, répond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 à l'Assemblée nationale, à Paris. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"           « Ce que porte la Nupes aura des applications dans la façon dont j’appliquerai ce mandat, parce que c’est la philosophie de ce mandat », a affirmé Eric Coquerel peu après son élection à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale. « Je suis satisfait que cette élection ait respecté les formes démocratiques du fait que la majorité n’a pas pris part au vote », a-t-il poursuivi, en estimant que « quand ça se passe comme ça, la plus forte opposition de l’Assemblée se retrouve en capacité d’avoir les postes qui lui reviennent et notamment ce poste ».          « Si, sur le fond, les débats seront normaux, c’est-à-dire des débats qui assument des divergences, je compte aussi faire en sorte que cette commission continue d’être un lieu où on débat plus du fond que de forme ou du buzz », a insisté le député de Seine-Saint-Denis. « Manifestement, [Jean-Philippe Tanguy] ne partage pas cet esprit, mais ça ne m’étonne pas, vu le parti qui est le sien », a ajouté M. Coquerel, en référence aux accusations de « piraterie » du député du Rassemblement national, qui briguait également la présidence de la commission.          « L’idée n’est pas de contrôler ou faire je ne sais quelle chasse aux sorcières individuelle, ce n’est pas mon intention. Par contre, si je peux me servir de la levée des secrets fiscaux pour travailler avec la commission sur les sujets d’évasion fiscale, je ne m’en priverai pas », a commenté le député de Seine-Saint-Denis. « Nous défendons un programme de rupture avec le néolibéralisme, mais on sait le faire dans le cadre de la démocratie et du respect de chacun », a conclu le nouveau président de la commission des finances.                                     Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   LE MONDE D’APRES AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda jeudi 30 juin :         Les huit commissions permanentes – chaque député doit appartenir à l’une d’entre elles – se sont réunies pour élire leur bureau, constitué du secrétariat (quatre places), de la vice-présidence (quatre places) et de la présidence. La majorité présidentielle a obtenu la présidence de sept des huit commissions.La commission des finances est de loin la plus scrutée, car elle a un rôle stratégique d’examen des budgets avant leur arrivée dans l’hémicycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d’achat, attendu en juillet. Elle offre aussi l’accès à des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les dévoiler. Le député « insoumis » Eric Coquerel l’a emporté, jeudi, face à son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d’un vote à bulletin secret à l’Assemblée nationale. Au troisième tour, Eric Coquerel a obtenu vingt et une voix, Jean-Philippe Tanguy a réuni onze voix, et Véronique Louwagie (LR), neuf voix.A 15 heures, le bureau de l’Assemblée nationale procède aux nominations des députés dans les délégations parlementaires, parfois partagées avec le Sénat, qui font office d’instance d’expertise dans cinq domaines : droits des femmes et à l’égalité des chances entre les hommes et les femmes, renseignement, outre-mer, collectivités territoriales, et les sujets couverts par l’office parlementaire d’évaluation des choix scientifiques et technologiques.Depuis lundi, la première ministre, Elisabeth Borne, consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement », voire de leur participation à un gouvernement, ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi. L’hôte de Matignon reçoit Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, à partir de 20 heures. En fin de semaine, Mme Borne doit présenter au chef de l’Etat des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ».         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, l’inexorable normalisation du Rassemblement national après l’obtention de deux vice-présidencesPodcast - Le RN à l’Assemblée : après la dédiabolisation, la notabilisationA l’Assemblée nationale, la Nupes à l’épreuve de la lutte des placesLa « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolueEcologie : les dossiers urgents aux mains d’Agnès Pannier-Runacher         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                           Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-30T15:56:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T03:56:23+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","description":"La premi\u00e8re ministre fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-30T15:56:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T03:56:23+00:00"
  NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Le proche d\u2019Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d\u2019Ajaccio pour si\u00e9ger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l\u2019avenir politique de l\u2019\u00eele, explique notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Marcangeli, l\u2019anti-Simeoni \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s Horizons         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli, l\u2019anti-Simeoni \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s Horizons","dateModified":"2022-06-30T16:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:50:08+00:00","articleBody":"    Bon c'est bien mignon tous ces votes, mais quand est-ce qu'il commence le vrai travail parlementaire ?     Impatientdelesvoirsengueuler          Bonjour,          Le premier texte examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e pendant la session extraordinaire sera, \u00e0 compter du 11\u00a0juillet, le projet de loi sanitaire permettant le maintien de \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb face au Covid. Il devrait ensuite arriver au S\u00e9nat le 20\u00a0juillet.          Les premi\u00e8res s\u00e9ances de questions au gouvernement sont programm\u00e9es en principe le 12\u00a0juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et le 13 au S\u00e9nat. Egalement au menu le 12\u00a0juillet au S\u00e9nat et le 13 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le projet de loi pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 partir du 18\u00a0juillet. Le projet de loi de finances rectificative y est, lui, programm\u00e9 \u00e0 compter du 20\u00a0juillet.          Il y aura encore, le 26\u00a0juillet au S\u00e9nat et le 27 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur le projet de programme de stabilit\u00e9 pour les ann\u00e9es 2022-2027.          Au vu de ce programme charg\u00e9, selon des d\u00e9put\u00e9s, les travaux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pourraient se poursuivre jusqu\u2019\u00e0 la fin de la premi\u00e8re semaine d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T16:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:31:57+00:00","articleBody":"     Des bras, des budgets, du tri\u00a0: la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les soins non programm\u00e9s a remis, jeudi, \u00e0 Matignon ses propositions pour surmonter un \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 haut risque\u00a0\u00bb dans les services d\u2019urgences, selon le projet de rapport que l\u2019Agence France-Presse s\u2019est procur\u00e9e. La cheffe du gouvernement doit maintenant trancher parmi 41\u00a0recommandations cens\u00e9es \u00ab\u00a0faciliter la gestion de cette p\u00e9riode estivale \u00e0 haut risque\u00a0\u00bb.          Trop de patients, pas assez de soignants\u00a0: l\u2019\u00e9quation impossible n\u2019\u00e9pargne aucun h\u00f4pital, y compris les grands CHU comme \u00e0 Bordeaux, Toulouse et Grenoble, r\u00e9cemment oblig\u00e9s de restreindre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 leurs urgences. Pour sauver ce qui peut l\u2019\u00eatre, la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb pr\u00e9conise de \u00ab\u00a0r\u00e9guler les admissions\u00a0\u00bb, soit avec un \u00ab\u00a0triage param\u00e9dical \u00e0 l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb des urgences, soit par une \u00ab\u00a0r\u00e9gulation m\u00e9dicale pr\u00e9alable syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par le standard t\u00e9l\u00e9phonique du SAMU.          Le rapport sugg\u00e8re m\u00eame de limiter par endroits l\u2019acc\u00e8s aux seules \u00ab\u00a0urgence vitales\u00a0\u00bb, en particulier la nuit, cette \u00ab\u00a0suspension d\u2019activit\u00e9 partielle\u00a0\u00bb devant permettre de \u00ab\u00a0mutualiser les moyens de plusieurs services sur un seul site\u00a0\u00bb. Des mesures rejet\u00e9es par le porte-parole de l\u2019Association des m\u00e9decins urgentistes de France (AMUF), Christophe Prudhomme, qui a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0la fin du service public ouvert 24\u00a0heures sur\u00a024 (\u2026) avec comme cons\u00e9quence des morts \u00e9vitables\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, la mission souhaite une grande campagne d\u2019information sur le mode \u00ab\u00a0avant de vous d\u00e9placer, appelez\u00a0\u00bb, de m\u00eame qu\u2019une \u00ab\u00a0mise \u00e0 niveau des effectifs\u00a0\u00bb d\u2019assistants de r\u00e9gulation m\u00e9dicale (ARM) pour absorber la hausse \u00e0 pr\u00e9voir des appels au 15.          La \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb inclut \u00e9galement un recours facilit\u00e9 aux soignants rempla\u00e7ants et retrait\u00e9s, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, aux infirmiers lib\u00e9raux, aux pompiers\u2026 Pas de trace, en revanche, d\u2019une quelconque obligation de garde individuelle pour les m\u00e9decins de ville, farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ce type de contrainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences rend ses propositions \u00e0 Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-30T16:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:15:40+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, cette employ\u00e9e de centre d\u2019appel, f\u00e9rue de jeux vid\u00e9o, revendique son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0salari\u00e9e lambda\u00a0\u00bb, raconte notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, une \u00ab\u00a0noob\u00a0\u00bb de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, une \u00ab\u00a0noob\u00a0\u00bb de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T16:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T15:50:19+00:00","articleBody":"    Pourquoi le RN n\u2019est-il pas aux commandes de la commission des finances ? Je ne comprends pas !    Loup13         Bonjour Loup13,          Le Rassemblement national (RN) revendiquait la pr\u00e9sidence de la commission des finances au motif qu\u2019il est le groupe d\u2019opposition le plus important en effectif (89 d\u00e9put\u00e9s). Cependant, le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e stipule que la pr\u00e9sidence de cette commission doit revenir \u00e0 un \u00e9lu membre d\u2019un groupe d\u2019opposition, mais pas forc\u00e9ment du plus important d\u2019entre eux.          Ainsi, Eric Coquerel, s\u2019il se pr\u00e9sentait sous l\u2019\u00e9tiquette du groupe La France insoumise (75 d\u00e9put\u00e9s), a eu le soutien des autres partis de gauche r\u00e9unis dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui compte en tout 151 d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame si cet \u00ab\u00a0intergroupe\u00a0\u00bb n\u2019a pas d\u2019existence juridique.          Le candidat d\u00e9\u00e7u du RN, Jean-Philippe Tanguy, a pour sa part consid\u00e9r\u00e9 que la gauche avait \u00ab\u00a0forc\u00e9 le r\u00e8glement\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit du fait que rien n\u2019emp\u00eache un d\u00e9put\u00e9 de voter pour le candidat pr\u00e9sent\u00e9 par un autre groupe que celui auquel il appartient. Sa r\u00e9action en vid\u00e9o\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T15:03:52+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9clam\u00e9 jeudi matin que les 89 d\u00e9put\u00e9s RN ne soient pas plac\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite de l\u2019h\u00e9micycle, lors d\u2019une r\u00e9union avec les pr\u00e9sidents de groupe qui doit se poursuivre dans l\u2019apr\u00e8s-midi, selon plusieurs sources parlementaires. Selon des \u00e9lus de la majorit\u00e9 et de l\u2019opposition, Marine Le Pen a formul\u00e9 le v\u0153u que ses troupes soient install\u00e9es \u00e0 gauche de celles du parti Les R\u00e9publicains, en regardant les d\u00e9put\u00e9s depuis le perchoir.          Sa requ\u00eate a peu de chance d\u2019aboutir. \u00ab\u00a0On lui a rappel\u00e9 que malgr\u00e9 tout, il y a quelque chose qui s\u2019appelle la science politique, et que les politologues la classent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 sous couvert de l\u2019anonymat.          La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance), et les pr\u00e9sidents de groupe tenaient une r\u00e9union sur le placement dans l\u2019h\u00e9micycle jeudi matin. Selon un pr\u00e9sident de groupe, le placement dans l\u2019h\u00e9micycle est un moment qui donne traditionnellement lieu \u00e0 des revendications, notamment pour occuper des fauteuils historiques, comme celui de Jean Jaur\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen demande que les d\u00e9put\u00e9s RN ne si\u00e8gent pas \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-06-30T15:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand Damien Abad quitte-t-il le gouvernement ?  Merci    Abstention          Bonjour Abstention,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux pressions sur le ministre des solidarit\u00e9s, qui fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour tentative de viol, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte par une femme, la troisi\u00e8me \u00e0 l\u2019accuser d\u2019agression sexuelle ou de viol. Le ministre nie les faits en bloc.          A ce stade, il reste au gouvernement. Comme le rapportent nos coll\u00e8gues Alexandre Lemari\u00e9 et Samuel Laurent, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, souhaite pourtant son d\u00e9part\u00a0; mais Emmanuel Macron avait apport\u00e9 son soutien au ministre d\u00e9but juin, au nom de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.          Plus de d\u00e9tails dans leur article\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T15:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:28:29+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Andy Kerbrat a battu la d\u00e9put\u00e9e sortante de la majorit\u00e9, Val\u00e9rie Oppelt, dans la 2e\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, rappelle notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le Nantais Andy Kerbrat, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et syndicaliste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nantais Andy Kerbrat, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et syndicaliste","dateModified":"2022-06-30T14:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:14:23+00:00","articleBody":"     Le camp macroniste justifie l\u2019\u00e9lection de deux vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e issus du RN par \u00ab\u00a0le respect de la volont\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb exprim\u00e9e lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e de ne plus faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e de ne plus faire barrage contre l\u2019extr...","dateModified":"2022-06-30T14:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T13:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous nous rappeler la composition de la commission des finances ? Chaque groupe y a un ou plusieurs repr\u00e9sentants en fonction de son poids politique, c'est \u00e7a ?    Technicienne          Bonjour Technicienne,          C\u2019est bien cela. Pour la commission des finances comme pour les autres, l\u2019Assembl\u00e9e nomme ses membres en d\u00e9but de l\u00e9gislature \u2013 puis chaque ann\u00e9e au d\u00e9but de la session ordinaire \u2013 \u00ab\u00a0sur la base de la repr\u00e9sentation proportionnelle\u00a0\u00bb des groupes parlementaires. Ce sont les pr\u00e9sidents de groupe qui proposent une liste de d\u00e9put\u00e9s de leur camp.          Quant \u00e0 la composition d\u00e9taill\u00e9e de la commission des finances, vous la trouverez sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:10+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte mercredi pour escroquerie apr\u00e8s la plainte du couple de d\u00e9put\u00e9s La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, mis en cause \u00e0 tort dans un article du Point finalement retir\u00e9, a signal\u00e9 jeudi le parquet de Paris, confirmant une information de BFM-TV. Les deux d\u00e9put\u00e9s avaient d\u00e9pos\u00e9 deux plaintes, dont une contre X pour faux et usage de faux et usurpation d\u2019identit\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, Le Point avait publi\u00e9 un article qui accusait ind\u00fbment le couple d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers, ce qu\u2019il avait aussit\u00f4t d\u00e9menti\u00a0: \u00ab\u00a0Tout est faux\u00a0\u00bb, avaient protest\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s. L\u2019article avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 d\u00e8s le lendemain. Dans une adresse \u00e0 ses lecteurs, le journal a admis mardi que l\u2019article s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9l\u00e9 faux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mensonger\u00a0\u00bb.          Le Point a invoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0enfumage externe, d\u2019abord\u00a0\u00bb en \u00e9crivant\u00a0: \u00ab\u00a0Des personnes ont vraisemblablement cherch\u00e9 \u00e0 vendre une fausse histoire pour jeter le discr\u00e9dit sur Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re.\u00a0\u00bb L\u2019hebdomadaire a aussi expliqu\u00e9 que les captures d\u2019\u00e9cran des SMS pr\u00e9tendument \u00e9chang\u00e9s entre la fausse employ\u00e9e et Raquel Garrido, et publi\u00e9es par le journaliste, \u00ab\u00a0constituaient un montage grossier\u00a0\u00bb.          Mardi, le journaliste du Point auteur de l\u2019article, Aziz Zemouri, a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier, affirmant que ce dernier, \u00ab\u00a0qui serait d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de la mairie de Drancy\u00a0\u00bb, dont la maire est l\u2019\u00e9pouse de M. Lagarde, l\u2019avait contact\u00e9 fin mai pour le mettre en contact avec une femme pr\u00e9tendant \u00eatre la femme de m\u00e9nage, non d\u00e9clar\u00e9e et sans papiers, du couple de d\u00e9put\u00e9s LFI. Raquel Garrido a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis face \u00e0 M. Lagarde au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, le 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte pour escroquerie dans l\u2019affaire des fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis...","dateModified":"2022-06-30T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:59:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale examinera le tr\u00e8s attendu projet de loi \u00ab\u00a0relatif aux mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, \u00e0 compter du 18\u00a0juillet, selon l\u2019Agence France-Presse, qui \u00e9voque une source parlementaire. L\u2019ordre du jour pour l\u2019examen de ce texte, qui doit permettre de sauvegarder le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais malmen\u00e9 par l\u2019inflation, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e, qui r\u00e9unit notamment les chefs de file des groupes politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 partir du 18\u00a0juillet","dateModified":"2022-06-30T13:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:23:26+00:00","articleBody":"     Le Parti socialiste a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019exclusion de 79 dissidents, candidats ou suppl\u00e9ants aux l\u00e9gislatives contre des candidats de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale, selon des membres de la direction du parti et de l\u2019opposition interne. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise mardi soir.          Le bureau national a vot\u00e9 pour cette suspension par 31 voix pour et 17 contre, a pr\u00e9cis\u00e9 Patrick Mennucci, membre du courant minoritaire oppos\u00e9 \u00e0 la direction du parti, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb.          Parmi les dissidents se trouvent l\u2019ancien ministre des transports Fr\u00e9d\u00e9ric Cuvillier, qui \u00e9tait suppl\u00e9ant d\u2019une candidate dissidente du Pas-de-Calais, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ari\u00e8ge Laurent Panifous, \u00e9lu face au d\u00e9put\u00e9 sortant et candidat de la Nupes-LFI Michel Larive, le patron du PS en Ard\u00e8che, Laurent Ughetto, mais aussi tous les dissidents de la Sarthe soutenus par le maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll, ou ceux de l\u2019H\u00e9rault soutenus par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, et le maire de Montpellier, Micha\u00ebl Delafosse.          \u00ab\u00a0Une commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb devrait \u00e9galement \u00eatre mise en place pour \u00ab\u00a0regarder le cas des f\u00e9d\u00e9rations dont on nous a signal\u00e9 qu\u2019elles auraient financ\u00e9 des dissidents, c\u2019est un cas de d\u00e9loyaut\u00e9 au parti\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Corinne Narassiguin, la num\u00e9ro deux du parti.          \u00ab\u00a0Ils veulent montrer \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon qu\u2019ils sont capables de ma\u00eetriser leur opposition\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Mennucci, pour qui la question des dissidents est une question \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0aurait d\u00fb se r\u00e9gler lors du prochain congr\u00e8s\u00a0\u00bb, pr\u00e9vu en fin d\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PS lance une proc\u00e9dure d\u2019exclusion des dissidents aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-30T12:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:09:04+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Porte-parole de la campagne de Marine Le Pen durant la pr\u00e9sidentielle, le nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 8\u1d49\u00a0circonscription de Moselle, habitu\u00e9 des bo\u00eetes de production de l\u2019audiovisuel, l\u2019a emport\u00e9 contre une candidate de la Nupes, \u00e9crit notre correspondant Anthony Villeneuve.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Jacobelli, de la t\u00e9l\u00e9vision au Palais-Bourbon                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Jacobelli, de la t\u00e9l\u00e9vision au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T12:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:49:29+00:00","articleBody":"     Au vu des scores du Rassemblement national dans les zones rurales lors de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives, des associations d\u2019\u00e9lus demandent au gouvernement de faire de la ruralit\u00e9 une priorit\u00e9, avec la cr\u00e9ation d\u2019un minist\u00e8re qui y soit pleinement consacr\u00e9, explique notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Les \u00e9lus ruraux appellent \u00e0 des r\u00e9ponses d\u2019ampleur apr\u00e8s\u00a0l\u2019\u00ab\u00a0avertissement\u00a0\u00bb des \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus ruraux appellent \u00e0 des r\u00e9ponses d\u2019ampleur apr\u00e8s l\u2019\u00ab\u00a0avertissement\u00a0\u00bb des \u00e9lections","dateModified":"2022-06-30T11:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:30:52+00:00","articleBody":"     Selon les informations du Monde, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale aura lieu le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pu...","dateModified":"2022-06-30T11:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:30:40+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du groupe Libert\u00e9, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires Charles de Courson, peu apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Eric Coquerel \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, jeudi 30\u00a0juin\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/f5cc5e1_1656588492981-img-3704.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles de Courson, candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:20:06+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris a ouvert, mardi, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour tentative de viol contre le ministre des solidarit\u00e9s, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte par une femme, la troisi\u00e8me \u00e0 l\u2019accuser d\u2019agression sexuelle ou de viol.                    Lire aussi :  L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement","dateModified":"2022-06-30T11:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:58:01+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Cet aide-soignant en Ehpad de 46\u00a0ans est devenu le premier d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national de la Dordogne, en arrachant, avec un peu plus de 300\u00a0voix d\u2019avance, la 2\u1d49\u00a0circonscription du d\u00e9partement au d\u00e9put\u00e9 La R\u00e9publique en marche sortant, \u00e9crit notre correspondante Anne-Fleur Bost.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Serge Muller, le militant de l\u2019ombre propuls\u00e9 sous les ors du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T11:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:40:37+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel, le pr\u00e9sident de la commission des finances, r\u00e9pond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0Ce que porte la Nupes aura des applications dans la fa\u00e7on dont j\u2019appliquerai ce mandat, parce que c\u2019est la philosophie de ce mandat\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Eric Coquerel peu apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Je suis satisfait que cette \u00e9lection ait respect\u00e9 les formes d\u00e9mocratiques du fait que la majorit\u00e9 n\u2019a pas pris part au vote\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, en estimant que \u00ab\u00a0quand \u00e7a se passe comme \u00e7a, la plus forte opposition de l\u2019Assembl\u00e9e se retrouve en capacit\u00e9 d\u2019avoir les postes qui lui reviennent et notamment ce poste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si, sur le fond, les d\u00e9bats seront normaux, c\u2019est-\u00e0-dire des d\u00e9bats qui assument des divergences, je compte aussi faire en sorte que cette commission continue d\u2019\u00eatre un lieu o\u00f9 on d\u00e9bat plus du fond que de forme ou du buzz\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Manifestement, [Jean-Philippe Tanguy] ne partage pas cet esprit, mais \u00e7a ne m\u2019\u00e9tonne pas, vu le parti qui est le sien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Coquerel, en r\u00e9f\u00e9rence aux accusations de \u00ab\u00a0piraterie\u00a0\u00bb du d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, qui briguait \u00e9galement la pr\u00e9sidence de la commission.          \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e n\u2019est pas de contr\u00f4ler ou faire je ne sais quelle chasse aux sorci\u00e8res individuelle, ce n\u2019est pas mon intention. Par contre, si je peux me servir de la lev\u00e9e des secrets fiscaux pour travailler avec la commission sur les sujets d\u2019\u00e9vasion fiscale, je ne m\u2019en priverai pas\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons un programme de rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme, mais on sait le faire dans le cadre de la d\u00e9mocratie et du respect de chacun\u00a0\u00bb, a conclu le nouveau pr\u00e9sident de la commission des finances.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/daf6c00_1656588804396-img-9096.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel veut continuer \u00e0 faire de la commission des finances \u00ab\u00a0un lieu o\u00f9 on d\u00e9bat plus du fond...","dateModified":"2022-06-30T11:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:24:32+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy, candidat malheureux \u00e0 la commission des finances, r\u00e9pond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Jean-Philippe Tanguy, le candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient de r\u00e9pondre aux questions de BFM-TV. \u00ab\u00a0L\u2019usage r\u00e9publicain qui consistait \u00e0 ce que le principal groupe d\u2019opposition d\u00e9sign\u00e9 comme tel par les \u00e9lecteurs [pr\u00e9side la commission des finances] n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. C\u2019est tr\u00e8s grave et dommage\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Tanguy.          Que s\u2019est-il pass\u00e9 au cours des diff\u00e9rentes suspensions de s\u00e9ance\u00a0entre le second et le troisi\u00e8me tour\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai essay\u00e9 avec les coll\u00e8gues de LR et du groupe Utiles [Liot], une solution qui respecte le fait que le RN avait gagn\u00e9 les \u00e9lections du point de vue de l\u2019opposition. Malheureusement, malgr\u00e9 tous nos efforts, aucun r\u00e9sultat n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. M\u00eame des solutions techniques, permettant peut-\u00eatre une pr\u00e9sidence tournante, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 retenues\u00a0\u00bb, a par ailleurs expliqu\u00e9 M.\u00a0Tanguy.          \u00ab\u00a0M\u00eame si le pr\u00e9sident Coquerel a eu des mots rassembleurs, je continue \u00e0 penser que la pr\u00e9sidence des \u201cinsoumis\u201d est non seulement ill\u00e9gitime du point de vue du r\u00e8glement, [mais] c\u2019est une piraterie, c\u2019est un danger important pour la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Ce qui est absolument affligeant, c\u2019est que la majorit\u00e9 a sciemment choisi de ne pas participer au vote et sciemment choisi que les \u201cinsoumis\u201d puissent ne pas respecter l\u2019esprit du r\u00e8glement\u00a0\u00bb, a enfin d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5eca427_1656588895573-img-9095.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La pr\u00e9sidence des \u201cinsoumis\u201d [de la commission des finances] est non seulement ill\u00e9gitime du poi...","dateModified":"2022-06-30T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:23:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu vice-pr\u00e9sident dans les commissions ?    Math         Bonjour Math,          Les scrutins sont en cours dans les huit commissions pour \u00e9lire, \u00e0 chaque fois, quatre vice-pr\u00e9sidents et quatre secr\u00e9taires. Nous publierons dans ce direct les r\u00e9sultats d\u00e8s que nous en avons connaissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:19:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi si peu de votant.es ?    Hugo         J'ai d\u00fb manquer une information. Pourquoi est il \u00e9lu avec 21 voix alors qu'il y a pr\u00e8s de 600 d\u00e9put\u00e9s ? Merci     Delest        Commission Finances : votes = 21 + 11 + 9 ! Donc il y a eu des abstentions sur les 70 voix ?    Premier Mai        Pourquoi le nombre de voix exprim\u00e9es lors du vote est-il si faible ?\r\nLe vote n\u2019a pas lieu en assembl\u00e9e pleini\u00e8re ?    Le M\u00e9giste         Bonjour,          Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans ce direct, seuls les 73 d\u00e9put\u00e9s membres de la commission des finances votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et les 32 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, comme il est d\u2019usage depuis 2009, ne prennent pas part au scrutin pour que le poste soit occup\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 membre d\u2019un groupe d\u2019opposition. En tenant compte de ces deux \u00e9l\u00e9ments, le taux de participation a \u00e9t\u00e9 de 100 % ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:16:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, la fonction de rapporteur est la seconde position-clef de la commission des finances. Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce poste jeudi matin, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Laurent Saint-Martin, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu lors des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le r\u00f4le du rapporteur est essentiel puisque c\u2019est lui, et non le pr\u00e9sident, qui doit d\u00e9fendre en s\u00e9ance publique les positions adopt\u00e9es par la commission sur le projet de loi de finances. Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, \u00e9lu du Gers, sera aussi responsable de l\u2019\u00e9tude de tous les textes budg\u00e9taires soumis \u00e0 la commission des finances et d\u00e9posera des amendements en coordination avec le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve d\u00e9sign\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget","dateModified":"2022-06-30T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:04:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, en quoi ce poste est-il strat\u00e9giquement important ?\r\n\r\nMerci !     WalterBlack         Bonjour WalterBlack,          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:57:03+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb l\u2019a emport\u00e9 jeudi sur son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Au troisi\u00e8me tour, Eric Coquerel a totalis\u00e9 21\u00a0voix, Jean-Philippe Tanguy a r\u00e9uni 11\u00a0voix et V\u00e9ronique Louwagie (LR), 9\u00a0voix.          Apr\u00e8s trois suspensions de s\u00e9ance, le d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson (Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires) a retir\u00e9 sa candidature pour ce troisi\u00e8me tour d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Eric Coquerel (LFI) remporte la tr\u00e8s strat\u00e9gique pr\u00e9sidence de la commission de...","dateModified":"2022-06-30T10:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:54:56+00:00","articleBody":"     Charles de Courson (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires) a finalement retir\u00e9 sa candidature avant le troisi\u00e8me tour qui vient de d\u00e9buter pour d\u00e9cider qui prendra la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances a commenc\u00e9, Charles de Courson (LIOT...","dateModified":"2022-06-30T10:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:36:48+00:00","articleBody":"      Commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: Agn\u00e8s Firmin Le Bodo (Horizons)          Commission des affaires \u00e9conomiques\u00a0: Guillaume Kasbarian (Renaissance)          Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: Jean-Louis Bourlanges (D\u00e9mocrate)          Commission des affaires sociales\u00a0: Fadila Khattabi (Renaissance)          Commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es\u00a0: Thomas Gassilloud (Renaissance)          Commission du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire\u00a0: Jean-Marc Zulesi (Renaissance)          Commission des lois constitutionnelles, de la l\u00e9gislation et de l\u2019administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique\u00a0: Sacha Houli\u00e9 (Renaissance)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents des commissions permanentes \u00e9lus, en attendant l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commissi...","dateModified":"2022-06-30T10:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:34:33+00:00","articleBody":"     Jean-Louis Bourlanges, d\u00e9put\u00e9 de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine, membre du groupe D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants), a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Louis Bourlanges (D\u00e9mocrate) est \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-06-30T09:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:33:01+00:00","articleBody":"     Sacha Houli\u00e9, d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de la Vienne et membre du groupe Renaissance, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des lois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 (Renaissance) est \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des lois","dateModified":"2022-06-30T09:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:32:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPourquoi y a t il une suspension de s\u00e9ance concernant l'\u00e9lection \u00e0 la commission des finances ?    Jujub        des raisons aux suspensions de s\u00e9ance?    A         Bonjour,          Les suspensions de s\u00e9ance en commission sont fr\u00e9quentes. La d\u00e9cision de suspendre revient \u00e0 ses membres et \u00e0 ceux du bureau provisoire, pour diff\u00e9rentes raisons. Ici, c\u2019est probablement pour laisser le temps aux groupes politiques pr\u00e9sents d\u2019\u00e9changer sur les r\u00e9sultats des premiers tours et s\u2019accorder sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour le troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:28:49+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nQue se passera-t-il en cas de m\u00eame r\u00e9sultat au troisi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection en cours ?    Tom         Bonjour,          Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Eric Coquerel, serait \u00e9lu avec 20\u00a0voix si les r\u00e9sultats sont identiques aux tours pr\u00e9c\u00e9dents, puisque seule la majorit\u00e9 relative des suffrages exprim\u00e9s est n\u00e9cessaire au troisi\u00e8me tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:26:53+00:00","articleBody":"    Pourquoi n\u2019y a-t-il que 41 d\u00e9put\u00e9s qui participent \u00e0 ce vote s\u2019il est si strat\u00e9gique que \u00e7a ?    Criticaquatique         Bonjour,          Seuls les 73\u00a0d\u00e9put\u00e9s membres de la commission des finances votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et les 32\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, comme il est d\u2019usage depuis plusieurs ann\u00e9es, ne prennent pas part au scrutin pour que le poste soit occup\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 membre d\u2019un groupe d\u2019opposition. En tenant compte de ces deux \u00e9l\u00e9ments, le taux de participation est de 100\u00a0% ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:22:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre doit retrouver Emmanuel Macron, vendredi, pour lui faire des propositions sur une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  La \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb d\u2019Elisabeth Borne, \u00e0 la recherche d\u2019une majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb d\u2019Elisabeth Borne, \u00e0 la recherche d\u2019une majorit\u00e9 absolue","dateModified":"2022-06-30T09:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:12:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une suspension de s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e avant le troisi\u00e8me tour d\u00e9cisif pour la pr\u00e9sidence de la co...","dateModified":"2022-06-30T09:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:06:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Firmin Le Bodo (Horizons) est \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la commission des affaires culturelles, de l\u2019\u00e9d...","dateModified":"2022-06-30T09:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:05:01+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel (LFI)\u00a0: 20 voix.          Jean-Philippe Tanguy (RN)\u00a0: 11 voix.          V\u00e9ronique Louwagie (LR)\u00a0: 8 voix.          Charles De Courson (LIOT)\u00a0: 2 voix.          Aucun candidat n\u2019ayant rassembl\u00e9 la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, un troisi\u00e8me tour va donc avoir lieu d\u2019ici quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances vient d\u2019avoir lieu, avec le m\u00eame nombr...","dateModified":"2022-06-30T09:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:58:51+00:00","articleBody":"     Le vote du premier tour pour briguer la pr\u00e9sidence de la commission des finances vient d\u2019avoir lieu. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (LFI), Jean-Philippe Tanguy (RN) et V\u00e9ronique Louwagie (LR ) \u00e9taient candidats et un quatri\u00e8me s\u2019est finalement invit\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute\u00a0: il s\u2019agit de Charles de Courson (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, LIOT).          Le candidat de La France insoumise totalise 20\u00a0voix sur 41, le candidat du Rassemblement national r\u00e9unit 11\u00a0voix, la candidat de LR, 8 voix\u00a0; et enfin le candidat de LIOT,  deux voix. Il y aura donc un second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas d\u2019\u00e9lection d\u00e8s le premier tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T09:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:51:38+00:00","articleBody":"           Le candidat de la Nupes \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, Eric Coquerel (La France insoumise), pr\u00e9sent dans la salle de la commission de l'Assembl\u00e9e nationale, le jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Le candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, Jean-Philippe Tanguy (\u00e0 droite), pr\u00e9sent dans la salle de la commission de l'Assembl\u00e9e nationale, le jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/c28e0e1_1656578831730-img-9090.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel (LFI) et Jean-Philippe Tanguy (RN), deux des trois candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commiss...","dateModified":"2022-06-30T08:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:45:22+00:00","articleBody":"      Les huit commissions permanentes \u2013 chaque d\u00e9put\u00e9 doit appartenir \u00e0 l\u2019une d\u2019entre elles \u2013, se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois de la 16\u1d49\u00a0l\u00e9gislature depuis 10\u00a0h\u00a030 pour \u00e9lire leur bureau, constitu\u00e9 du secr\u00e9tariat (quatre places), de la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et de la pr\u00e9sidence. Le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revient \u00e0 un \u00e9lu si\u00e9geant dans un groupe d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition. Un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral est aussi \u00e9lu aux finances, ainsi qu\u2019\u00e0 la commission des affaires sociales.          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (La France insoumise), Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) et V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains) briguent la pr\u00e9sidence de la commission des finances lors d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                     Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les huit commissions permanentes se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois de la 16\u1d49 l\u00e9gislature pour \u00e9lir...","dateModified":"2022-06-30T08:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:41:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous suivez le direct politique quotidiennement\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-06-30T08:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:36:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte ont notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de la majorit\u00e9 pour acc\u00e9der au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au d\u00e9triment de l\u2019alliance de gauche.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e, le Rassemblement national obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, la Nupes d\u00e9nonce un arrangement avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, le Rassemblement national obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, la Nupes d\u00e9nonce un a...","dateModified":"2022-06-30T08:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:24:18+00:00","articleBody":"    73 membres de la commission des finances moins 32 de la majorit\u00e9 = 41 prenant part au vote ; avec ses 20 d\u00e9put\u00e9s la Nupes peut ne pas avoir la pr\u00e9sidence si tout le monde se coalise contre elle, non ? quelle est le mode de scrutin ?    Maria         Bonjour Maria,          Tout \u00e0 fait\u00a0: si les 11 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN), les 8 d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains (LR) et les 2 d\u00e9put\u00e9s du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires votent pour le candidat du RN, Jean-Philippe Tanguy, ce dernier obtiendra la majorit\u00e9 absolue et sera \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des finances. Cela reste tr\u00e8s incertain, d\u2019une part parce que le co\u00fbt politique pour LR de soutenir le RN serait important, d\u2019autre part parce que le parti de droite pr\u00e9sente aussi une candidate, V\u00e9ronique Louwagie, qui devrait r\u00e9cup\u00e9rer une partie des bulletins au premier tour.          Pour le mode de scrutin, nous l\u2019avons d\u00e9taill\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T08:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:17:23+00:00","articleBody":"     Domination de LFI, divergence de strat\u00e9gie face au RN\u00a0: la d\u00e9signation du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e a mis au jour les difficult\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 avancer unie, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et Julie Carriat.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la lutte des places         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la lutte des places","dateModified":"2022-06-30T08:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:05:03+00:00","articleBody":"     Pour mieux comprendre le scrutin qui va avoir lieu pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030, vous trouverez ci-dessous la r\u00e9partition des 73\u00a0d\u00e9put\u00e9s, par groupe parlementaire. Comme il est d\u2019usage sur ce poste, la majorit\u00e9 ne devrait pas prendre part au vote. Au total, vingt d\u00e9put\u00e9s sont membres de groupe int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0:         3\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, membre de la Nupes          10 d\u00e9put\u00e9s La France insoumise, membre de la Nupes          8 d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains          2 d\u00e9put\u00e9s Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, Outre-mer et territoires          11 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national          4 d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s, membre de la Nupes          3 d\u00e9put\u00e9s du groupe Ecologiste, membre de la Nupes           Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, qui ne prendront pas part au vote\u00a0:         4 d\u00e9put\u00e9s Horizons et apparent\u00e9s          6 d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate          22 d\u00e9put\u00e9s de Renaissance       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rapports de force politiques au sein de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T08:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:58:19+00:00","articleBody":"     Le 22\u00a0juin, trois jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national (RN) ont fait leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale autour de Marine Le\u00a0Pen, elle-m\u00eame r\u00e9\u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais.          L\u2019arriv\u00e9e au Parlement d\u2019un groupe aussi puissant a un go\u00fbt de revanche pour la candidate malheureuse \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: son parti d\u00e9passe aujourd\u2019hui largement son pr\u00e9c\u00e9dent record de 1986, o\u00f9 le Front national avait obtenu 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la proportionnelle.          Comment expliquer ce score plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019attendu aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0? La volont\u00e9 de Marine Le\u00a0Pen de transformer sa formation en parti de gouvernement qui joue le jeu des institutions va-t-elle ancrer durablement le RN dans le paysage politique\u00a0? Ou, au contraire, affaiblir son positionnement antisyst\u00e8me\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, notre journaliste Franck Johann\u00e8s, explique les cons\u00e9quences de la perc\u00e9e bleu marine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Le RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9diabolisation, la \u00ab\u00a0notabilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T08:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:30:31+00:00","articleBody":"     Les dix groupes parlementaires de la 16\u1d49\u00a0l\u00e9gislature, ainsi que leur pr\u00e9sidents, sont d\u00e9sormais connus. La r\u00e9partition officielle des d\u00e9put\u00e9s dans ces regroupements par couleur politique permet, au-del\u00e0 des r\u00e9sultats des coalitions form\u00e9es pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, de dessiner le visage de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  D\u00e9couvrez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et ses 577 d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans quels groupes politiques si\u00e8gent les 577 d\u00e9put\u00e9s de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-30T08:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:15:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin (La France insoumise) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Franceinfo. Il a r\u00e9agi aux propositions d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen qui souhaitent taxer \u00ab\u00a0les profiteurs de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant qu\u2019Emmanuel Macron a dit il y a des profiteurs de guerre. Elle dit pareil. Je veux qu\u2019on explique pourquoi il y a ce point aveugle dans le programme du Front national et qu\u2019au fond, c\u2019est le m\u00eame point aveugle chez les macronistes. Et c\u2019est un point essentiel, parce que ce que ne voudront surtout pas les dirigeants du syst\u00e8me, ce que voudront surtout pas ceux dont la fortune a tripl\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est qu\u2019on mette au centre la question du partage\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Ruffin.          \u00ab\u00a0Evidemment, on va d\u00e9poser des amendements, notamment dans le paquet de pouvoir d\u2019achat, parce que vous savez que les propositions de loi, en v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est de la fum\u00e9e. \u00c7a ne va pas passer dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019ancien journaliste, promettant qu\u2019il allait \u00ab\u00a0hyper-amender\u00a0\u00bb le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat du gouvernement. \u00ab\u00a0On va le r\u00e9\u00e9crire\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit,  proposant \u00ab\u00a0une indexation des salaires sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a grosso modo 10 % de la valeur ajout\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de tout ce qui est produit dans le pays qui passe du travail des salari\u00e9s vers le capital\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9.          \u00ab\u00a0La question, aujourd\u2019hui, c\u2019est comment on fait pour que l\u2019on n\u2019ait pas, je le r\u00e9p\u00e8te, certains qui se gavent et qui ne laissent que les miettes \u00e0 ceux qui travaillent\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas des bons d\u2019achat, ce n\u2019est pas des primes, ce n\u2019est pas des machins dont on nous sert et nous ressert maintenant depuis un an qui r\u00e9solvent ce probl\u00e8me-l\u00e0. Les Fran\u00e7ais font vivre le pays, ils doivent vivre de leur travail\u00a0\u00bb, a-t-il encore estim\u00e9. \u00ab\u00a0La gauche doit \u00eatre une force r\u00e9gulatrice de cette \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Ce n\u2019est pas s\u00fbr que c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019on retrouvera les gens, parce que cela appara\u00eet maintenant comme \u00e9tant des d\u00e9bats lointains. En revanche, dire voil\u00e0, on doit pouvoir vivre de notre travail, c\u2019est une question simple\u00a0\u00bb, a encore dit l\u2019ancien journaliste.          R\u00e9agissant enfin au fait que le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue du Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret. \u00ab\u00a0On le voit comme l\u2019histoire s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais vous le verrez dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, pour que le syst\u00e8me se maintienne, pour qu\u2019on maintienne le libre-\u00e9change, pour qu\u2019on maintienne la concurrence, pour qu\u2019on maintienne ce partage des richesses compl\u00e8tement injuste, il va y avoir des rapprochements entre la famille lib\u00e9rale et la famille autoritaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le d\u00e9put\u00e9 LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin promet qu\u2019il va \u00ab\u00a0hyper-amender\u00a0\u00bb le projet de loi pouvoir d\u2019achat du gouvernemen...","dateModified":"2022-06-30T07:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:58:33+00:00","articleBody":"     Outre l\u2019enjeu politique de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commission des finances, les sept autres commissions permanentes \u00e9lisent en m\u00eame temps, jeudi matin, leur bureau. Ces derniers comprennent un pr\u00e9sident, quatre vice-pr\u00e9sidents et quatre secr\u00e9taires. Deux commissions, celles des finances et des affaires sociales, disposent, en plus, d\u2019un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral.          Le mode de scrutin est le m\u00eame que pour le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une \u00e9lection est organis\u00e9e par fonction (pr\u00e9sident, vice-pr\u00e9sidents, secr\u00e9taires) et seuls les d\u00e9put\u00e9s membres de la commission peuvent y participer. Si un nom rassemble la majorit\u00e9 absolue au premier tour, il est \u00e9lu. Un second tour similaire est organis\u00e9 si des places restent \u00e0 pourvoir, puis un troisi\u00e8me \u00e0 la majorit\u00e9 relative si n\u00e9cessaire. Si le nombre de candidats pour une fonction est \u00e9gal au nombre de places (ce qui devrait arriver dans certaines commissions si un accord entre partis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9), ils sont directement nomm\u00e9s.          Ci-dessous, la liste des diff\u00e9rentes commissions et le nombre de d\u00e9put\u00e9s correspondant \u2013 la liste compl\u00e8te a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel cette nuit\u00a0:         Commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation (71\u00a0d\u00e9put\u00e9s)          Commission des affaires \u00e9conomiques (73)          Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res (71)          Commission des affaires sociales (73)          Commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es (70)          Commission du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire (73)          Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire (73)          Commission des lois constitutionnelles, de la l\u00e9gislation et de l\u2019administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique (73)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont \u00e9lire leur bureau","dateModified":"2022-06-30T07:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:45:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve pas le lien vers le live d'hier, pouvez-vous m'aider?\r\n\r\nEncore merci pour votre travail    Pattes de poulet         Bonjour Pattes de poulet, notre direct de la veille est ici. Bonne lecture et ne partez pas loin du live du jour, c\u2019est ici que \u00e7a se passe pour l\u2019\u00e9lection des bureaux des commissions de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T06:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:39:00+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de Sud Radio ce matin. L\u2019ancien candidat du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s\u2019est r\u00e9joui de la tenue du proc\u00e8s \u00ab\u00a0exemplaire\u00a0\u00bb des attentats du 13-Novembre, dont le verdict a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. \u00ab\u00a0Je suis plut\u00f4t fier de la justice de mon pays parce qu\u2019il y avait un v\u00e9ritable d\u00e9fi de faire entendre la parole des victimes face \u00e0 une telle barbarie\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Roussel. \u00ab\u00a0Le plus important, c\u2019\u00e9tait de pouvoir parler [pour les victimes] et de pouvoir entendre aussi les auteurs de cette barbarie. \u00c7a participe du deuil. Et puis, nous avons un tel combat \u00e0 mener contre ce terrorisme meurtrier barbare, qu\u2019il faut comprendre. Ce proc\u00e8s a permis d\u2019apporter quelques r\u00e9ponses\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 communiste a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la bataille des postes qui a lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cette semaine. \u00ab\u00a0La lutte des places qui se m\u00e8ne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme on dit chez moi, \u00e7a m\u2019horripile les tripes. Je ne supporte pas \u00e7a. Et donc, je laisse chacun \u00e0 ses petites affaires. Mais c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de mes pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Fabien Roussel. \u00ab\u00a0Chacun veut avoir sur sa carte de visite [\u2026] secr\u00e9taire, vice-pr\u00e9sident et tralali et tralala. Franchement, les Fran\u00e7ais attendent de nous que d\u00e8s juillet, il y ait du sonnant et du tr\u00e9buchant qui rentre dans leur porte-monnaie, qui remplisse le frigo, qui permette de payer le litre d\u2019essence pour partir en vacances\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est dans 10\u00a0jours, le d\u00e9part en vacances, et on a un litre d\u2019essence qui d\u00e9passe les 2,30\u00a0euros du litre\u00a0\u00bb, a encore alert\u00e9 M. Roussel.          Le communiste a enfin appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, vis\u00e9 par une plainte pour tentative de viol. Mme\u00a0Borne \u00ab\u00a0avait dit elle-m\u00eame \u201cil n\u2019y a pas de plainte, donc il n\u2019y a pas de raison de d\u00e9missionner\u201d. Mais maintenant qu\u2019il y en a une, qu\u2019elle mette ses actes en coh\u00e9rence avec ce qu\u2019elle a dit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La lutte des places qui se m\u00e8ne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme on dit chez moi, \u00e7a m\u2019horripile...","dateModified":"2022-06-30T07:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:35:46+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise et nouveau questeur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Woerth, a consid\u00e9r\u00e9 sur Europe\u00a01, jeudi matin, que le bureau du Palais-Bourbon \u00e9lu hier \u00e9tait une \u00ab\u00a0photographie\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes forces \u00e9lues en consid\u00e9rant que la pr\u00e9sence de deux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national au sein de la vice-pr\u00e9sidence \u00e9tait \u00ab\u00a0de l\u2019arithm\u00e9tique, pas de la politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous ceux qui cherchent \u00e0 voir des accords politiques l\u00e0-dedans, soit ils n\u2019y connaissent rien, soit ils mentent\u00a0\u00bb, commente Eric Woerth, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Les accords politiques, \u00e7a viendra sur les textes\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, qui a ralli\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel il y a quelques mois, a appliqu\u00e9 la m\u00eame logique \u00e0 la nomination du pr\u00e9sident de la commission des finances, qui doit avoir lieu ce matin, en d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0l\u2019arithm\u00e9tique, l\u00e0 encore, elle va parler\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019imagine que la majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rerait quelqu\u2019un d\u2019autre pour pr\u00e9sider la commission des finances que quelqu\u2019un issu de l\u2019extr\u00eame gauche. Mais encore une fois, ce sont les cons\u00e9quences de la formation de l\u2019Assembl\u00e9e (\u2026) Les Fran\u00e7ais ont voulu la constituer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Entre le candidat de La France insoumise, Eric Coquerel, et celui du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, M.\u00a0Woerth a dit pr\u00e9f\u00e9rer la candidate Les R\u00e9publicains, V\u00e9ronique Louwagie, qui a tr\u00e8s peu de chances d\u2019\u00eatre \u00e9lue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Eric Woerth, l\u2019\u00e9lection de deux vice-pr\u00e9sidents issus du Rassemblement national est \u00ab\u00a0de l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-30T06:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:18:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e mouvement\u00e9e dans tous les groupes politiques, mercredi, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans le coll\u00e8ge des six vice-pr\u00e9sidents, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, Mariama Darame et Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019inexorable normalisation du Rassemblement national apr\u00e8s l\u2019obtention de deux vice-pr\u00e9sidences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019inexorable normalisation du Rassemblement national apr\u00e8s l\u2019obtention de...","dateModified":"2022-06-30T06:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:12:56+00:00","articleBody":"     Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9matin\u00a0\u00bb\u00a0sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Il est important que la justice puisse faire son travail dans de bonnes conditions\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M. Vallaud, r\u00e9agissant au fait que le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour tentative de viol. \u00ab\u00a0Est-ce que la situation est tenable pour Damien Abad comme pour le gouvernement, c\u2019est au gouvernement de prendre ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Boris Vallaud.          La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a confirm\u00e9 mercredi la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0aide alimentaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb de 100\u00a0euros par foyer et de 50\u00a0euros par enfant, en faveur des neuf millions de foyers les plus modestes. \u00ab Tant mieux pour les familles qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier. Un m\u00e9nage avec deux enfants, \u00e7a va faire un ch\u00e8que de 200\u00a0euros, le surco\u00fbt de l\u2019inflation c\u2019est 220\u00a0euros. Ce n\u2019est pas suffisant ce que propose le gouvernement\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste. \u00ab\u00a0Un ch\u00e8que ce n\u2019est pas un salaire, je pr\u00e9f\u00e9rerais toujours l\u2019augmentation des salaires et du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros plut\u00f4t que des ch\u00e8ques, une fois, qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous allez donc passer cinq ans\u00a0\u00e0 dire \u201dc\u2019est pas assez\u201d ?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Caroline Roux. \u00ab\u00a0Oui, on va faire mieux que \u00e7a\u00a0: on va expliquer comment faire plus et mieux\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. Vallaud, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons am\u00e9liorer les propositions du gouvernement au Parlement. Au gouvernement de nous dire s\u2019il est pr\u00eat \u00e0 bloquer le prix de l\u2019essence notamment, s\u2019il est pr\u00eat \u00e0 augmenter les salaires et le smic\u00a0?\u00a0\u00bb.          Hier, le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue du Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret. \u00ab\u00a0Il y a 200\u00a0d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas du Rassemblement national qui ont vot\u00e9 pour le Rassemblement national, alors qu\u2019ils avaient d\u2019autres choix. Cela veut dire que la banalisation de l\u2019extr\u00eame droite continue d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Il ne faut pas jouer avec les allumettes, il faut se garder de ce genre d\u2019exp\u00e9rience funeste et de collusions qui finissent en g\u00e9n\u00e9ral dangereusement\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Boris Vallaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud estime \u00ab\u00a0pas suffisante\u00a0\u00bb l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence pour les familles modestes et...","dateModified":"2022-06-30T06:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:55:04+00:00","articleBody":"     L\u2019absence d\u2019accord entre partis sur l\u2019attribution des postes-cl\u00e9s du Palais-Bourbon a provoqu\u00e9 un vote en s\u00e9ance hier, dont voici les r\u00e9sultats\u00a0:          Six d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus vice-pr\u00e9sidents\u00a0:         Na\u00efma Moutchou (Horizons), Elodie Jacquier-Laforge (D\u00e9mocrate), Val\u00e9rie Rabault (Parti socialiste), Caroline Fiat (La France insoumise), S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte (Rassemblement national).           Trois d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus questeurs\u00a0:         Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), Marie Gu\u00e9venoux et Eric Woerth (Renaissance).           Douze d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus secr\u00e9taires\u00a0:         Christophe Blanchet, Caroline Janvier, Claire Pitollat, R\u00e9my Rebeyrotte et Jean Terlier (Renaissance), Soumya Bourouaha (Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine), Yannick Favennec-B\u00e9cot (Horizons), Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Pierre Morel-A-L\u2019Huissier (Libert\u00e9, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires), et Laurence Vichnievsky (D\u00e9mocrate), Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Hubert Julien-Laferri\u00e8re (Ecologiste).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les postes pourvus hier au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-30T06:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:49:26+00:00","articleBody":"      Dans la bataille pour les postes strat\u00e9giques du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la 16e\u00a0l\u00e9gislature \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi, a pr\u00e9figur\u00e9 de la teneur des affrontements \u00e0 venir dans un H\u00e9micycle fragment\u00e9 en dix groupes. Au terme de cette s\u00e9ance, le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue de Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret.          Une enqu\u00eate pour tentative de viol a \u00e9t\u00e9 ouverte, mardi, apr\u00e8s qu\u2019une femme a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, a annonc\u00e9, mercredi, le parquet de Paris, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance contre la personne (BRDP). La plaignante accuse le ministre d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e \u00e0 Paris en 2010, selon une source proche du dossier. A la mi-juin, Mediapart avait publi\u00e9 le t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accusait le ministre d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je ne peux plus me taire\u00a0\u00bb, avait-elle dit au m\u00e9dia d\u2019investigation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-30T05:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:38:53+00:00","articleBody":"      Les huit commissions permanentes \u2013 chaque d\u00e9put\u00e9 doit appartenir \u00e0 l\u2019une d\u2019entre elles \u2013, se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 pour \u00e9lire leur bureau, constitu\u00e9 du secr\u00e9tariat (quatre places), de la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et de la pr\u00e9sidence. Le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revient \u00e0 un \u00e9lu si\u00e9geant dans un groupe d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition. Un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral est aussi \u00e9lu aux finances, ainsi qu\u2019\u00e0 la commission des affaires sociales.          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (La France insoumise), Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) et V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains) briguent la pr\u00e9sidence de la commission des finances lors d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          A 15\u00a0heures, le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale proc\u00e8de aux nominations des d\u00e9put\u00e9s dans les diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations parlementaires, parfois partag\u00e9es avec le S\u00e9nat, qui font office d\u2019instance d\u2019expertise dans cinq domaines\u00a0: droits des femmes et \u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, renseignement, outre-mer, collectivit\u00e9s territoriales, et les sujets couverts par l\u2019office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques.          Depuis lundi, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d\u2019un possible \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb, voire de leur participation \u00e0 un gouvernement, ainsi qu\u2019\u00e0 propos du vote des prochains textes de loi. L\u2019h\u00f4te de Matignon re\u00e7oit Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 20 heures. En fin de semaine, Mme\u00a0Borne, doit pr\u00e9senter au chef de l\u2019Etat des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda jeudi 30 juin\u00a0:","dateModified":"2022-06-30T05:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:33:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans notre direct quotidien pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0! Nous nous pencherons aujourd\u2019hui, notamment, sur l\u2019\u00e9lection des bureaux des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir de 10 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-30T05:33:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-8">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La première ministre doit retrouver Emmanuel Macron, vendredi, pour lui faire des propositions sur une « feuille de route » et « la composition d’un nouveau gouvernement d’action ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             La « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolue      La première ministre doit retrouver Emmanuel Macron, vendredi, pour lui faire des propositions sur une « feuille de route » et « la composition d’un nouveau gouvernement d’action ».          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre, Elisabeth Borne, à Matignon, à Paris, le 29 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Cela ressemble à une mise à l’épreuve. Une sorte de « crash test » pour évaluer sa capacité à tenir la barre dans un contexte difficile. Alors qu’Emmanuel Macron est focalisé sur l’international jusqu’au jeudi 30 juin, c’est Elisabeth Borne qui a, cette semaine, tenu les rênes du pouvoir sur la scène intérieure. Avec une mission précise, que lui a confiée le chef de l’Etat : sonder les groupes politiques à l’Assemblée nationale pour évaluer la marge de manœuvre dont dispose l’exécutif, en l’absence de majorité absolue.          Après avoir consulté les présidents de groupe de la majorité – Renaissance (nouveau nom de La République en marche), MoDem et Horizons –, lundi, la première ministre est entrée dans le dur en rencontrant ceux des groupes Les Républicains (LR), socialiste, communiste et écologiste le lendemain. Avant de conclure ses échanges, mercredi et jeudi, avec la réception à Matignon des chefs de file des députés communistes, de La France insoumise (LFI) et du Rassemblement national (RN).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Confirmée par Macron à son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions à l’Assemblée                 A son retour de sa tournée à l’étranger, M. Macron ramassera les copies. Lors d’un rendez-vous entre les deux têtes de l’exécutif, qui devrait avoir lieu vendredi 1er juillet, la cheffe du gouvernement devra lui faire des propositions pour une « feuille de route » et pour « la composition d’un nouveau gouvernement d’action », qui doit être mis en place début juillet, comme l’a annoncé le locataire de l’Elysée. Autrement dit, établir un agenda des réformes, en déterminant les alliés sur lesquels s’appuyer pour atteindre la majorité absolue (289 voix sur 577), et ceux susceptibles d’entrer au gouvernement, en échange de leur coopération.          « Elisabeth Borne n’a pas un métier facile »          Une mission ardue, au vu des premières réactions. Alors que M. Macron a exclu la possibilité de nouer un accord avec le RN et LFI, tous les responsables de l’opposition ont fait savoir leur refus de bâtir un accord de gouvernement ou une coalition de long terme avec l’exécutif. La faute au laps de temps très restreint accordé à Mme Borne, alors que, dans d’autres pays européens, la construction d’un contrat de gouvernement peut durer des mois. La faute, également, au système politique français. « La difficulté, c’est que nos institutions de la Ve République ne sont pas faites pour le compromis », souligne la députée Renaissance de Maine-et-Loire Stella Dupont. Ajoutez à cela le fait que M. Macron veut bâtir des accords avec l’opposition sur la base de son projet ; et l’équation financière contrainte, rappelée par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire…        Il vous reste 70.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/la-mission-impossible-d-elisabeth-borne-a-la-recherche-d-une-majorite-absolue_6132638_823448.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb d\u2019Elisabeth Borne, \u00e0 la recherche d\u2019une majorit\u00e9 absolue","dateCreated":"2022-06-30T03:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-30T03:30:11+02:00","dateModified":"2022-06-30T10:06:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","La R\u00e9publique en marche"],"description":"La premi\u00e8re ministre doit retrouver Emmanuel Macron, vendredi, pour lui faire des propositions sur une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/459/0/3392/1696/1342/671/60/0/786c423_1656546680367-751607.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-9">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une version non définitive du rapport du docteur Braun dessine les contours des moyens à déployer pour permettre aux urgences de passer l’été. La première ministre devrait trancher vendredi sur les mesures à prendre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Santé             Financement, recrutement et tri : les premières propositions de la « mission flash » pour l’hôpital      Une version non définitive du rapport du docteur Braun dessine les contours des moyens à déployer pour permettre aux urgences de passer l’été. La première ministre devrait trancher vendredi sur les mesures à prendre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Medecin urgentiste au centre de régulation du SAMU 72, Le Mans, France, mardi 7 juin 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Quarante et une propositions pour surmonter un été « à haut risque ». Lors d’une ultime réunion de travail à Matignon, jeudi 30 juin, les membres de la « mission flash » confiée au docteur François Braun ont proposé une version non définitive de leurs « 41 recommandations pour préserver notre réponse aux soins urgents et/ou non programmés cet été », que Le Monde a pu se procurer.            Après ces dernières négociations menées en présence de la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, de l’Assurance-maladie et de la fédération d’associations de patients France Assos Santé, il revient maintenant à la première ministre, Elisabeth Borne, de trancher. Les résultats seront rendus officiellement vendredi ou lundi « au plus tard », a fait savoir mercredi la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire. Des annonces très attendues par les hospitaliers qui alertent depuis des semaines sur la crise d’ampleur qui secoue l’hôpital, et au premier rang ses services d’urgences.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise aux urgences : des fermetures, des grèves et le regret du « temps perdu »                   C’est d’ailleurs François Braun, président de SAMU-Urgences de France, qui avait alerté fin mais sur le fait qu’au moins 120 services d’urgences étaient contraints de réduire leur activité ou s’y préparaient, prélude pour certains d’un été « atroce ».            L’enjeu de la régulation            Trop de patients, pas assez de soignants : l’équation impossible n’épargne aucun hôpital, y compris les grands CHU comme à Bordeaux, Toulouse et Grenoble, récemment obligés de restreindre l’accès à leurs urgences.              Parmi ses premières recommandations pour régler le problème d’afflux permanent aux urgences, la mission préconise de « réguler les admissions », soit avec un « triage paramédical à l’entrée » des urgences, soit par une « régulation médicale préalable systématique » par le standard téléphonique du SAMU – le 15.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie sans urgences de nuit depuis sept mois à Draguignan : « C’est ça, un système hospitalier qui craque »                   Il est même suggéré d’« autoriser la suspension d’activité partielle d’un service d’urgences » dans certains territoires bien pourvus en offres de soins, en particulier la nuit, « sous réserve de la capacité de gérer une urgence vitale ». Tout ceci dans un souci d’optimisation des ressources humaines « en mutualisant les moyens de plusieurs services d’urgence sur un seul site dans des horaires prédéfinis ».            Sur Twitter, le porte-parole de l’Association des médecins urgentistes de France (AMUF), Christophe Prudhomme, a vivement dénoncé « la fin du service public ouvert vingt-quatre heures sur vingt-quatre (…) avec comme conséquence des morts évitables ».              Ces mesures devraient être accompagnées d’une campagne d’information recommandant d’appeler le 15 avant de se déplacer, ainsi qu’une « mise à niveau des effectifs » d’assistants de régulation médicale pour absorber la hausse à prévoir des appels.            Efforts budgétaires            D’autres efforts budgétaires sont demandés pour mieux payer les médecins libéraux à la régulation (à hauteur de 100 euros brut de l’heure « défiscalisés ») et en consultation (avec une majoration de 15 euros par acte demandé par le SAMU).            Idem pour les personnels hospitaliers, avec une revalorisation du travail de nuit et des ponts du 14 juillet et du 15 août, ainsi qu’une prime pour les équipes des urgences psychiatriques, pédiatriques et gynécologiques. Autant d’arbitrages à mener pour les autorités sanitaires.              Les recommandations incluent également un recours facilité aux soignants remplaçants et retraités, à la télémédecine, aux infirmiers libéraux, aux pompiers… Autant de pistes assorties « d’indicateurs d’impact », afin de décider à la rentrée « de la poursuite ou de l’abandon de ces mesures ».            Pas de trace, en revanche, d’une quelconque obligation de garde individuelle pour les médecins de ville, farouchement opposés à ce type de contrainte.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/30/financement-recrutement-et-tri-les-premieres-propositions-de-la-mission-flash-pour-l-hopital_6132783_3224.html"},"headline":"Financement, recrutement et tri\u00a0: les premi\u00e8res propositions de la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb pour l\u2019h\u00f4pital","dateCreated":"2022-06-30T18:17:02+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:17:02+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:27:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Une version non d\u00e9finitive du rapport du docteur Braun dessine les contours des moyens \u00e0 d\u00e9ployer pour permettre aux urgences de passer l\u2019\u00e9t\u00e9. La premi\u00e8re ministre devrait trancher vendredi sur les mesures \u00e0 prendre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/1a141a0_1655161950970-ad07-samu-epmu-sarthe-dsc08781.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-10">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus      Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les coureurs de l’équipe Astana-Kazakstan arrivent masqués à la cérémonie de présentation des équipes avant le départ du Tour de France à Copenhague, le 29 juin 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Et si un coureur positif au Covid-19 pouvait tout de même gagner le Tour de France ? La question paraît saugrenue. Reste qu’à l’approche du grand départ de cette édition 2022, vendredi 1er juillet à Copenhague, l’éventualité est bien réelle. L’Union cycliste internationale (UCI) a en effet annoncé l’abandon du principe d’exclusion automatique d’un cycliste qui aurait été diagnostiqué positif.            A la place, la potentielle décision d’isolement sera prise « de manière collégiale par le médecin de l’équipe concernée, le médecin Covid-19 de l’épreuve et le directeur médical de l’UCI, sur la base des éléments cliniques disponibles », détaille l’instance, dans la mise à jour de son protocole de gestion de l’épidémie, dévoilé mardi 28 juin. Les formations comptant au moins deux athlètes positifs dans leurs rangs dans un délai de sept jours ne seront, quant à elles, plus contraintes de faire leurs bagages comme c’était le cas précédemment.              Ces dernières semaines, les contaminations connaissent une forte hausse en France, comme dans toute l’Europe, à la faveur d’un triptyque redoutable : la contagiosité des derniers sous-variants d’Omicron, BA.4 et BA.5, un relâchement des gestes barrières et l’affaiblissement de la protection conférée par trois doses de vaccin.            Sans surprise, la tendance n’a pas épargné le peloton. « La situation n’est pas terrible », résumait le coureur slovène Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), qui a remporté le Tour de Slovénie. Le lauréat des deux dernières éditions du Tour de France et grand favori pour la passe de trois, avait fini la course, privé de ses équipiers danois et norvégien Mikkel Bjerg et Vegard Stake Laengen, contraints de déclarer forfaits à cause du Covid-19.                             Lire aussi l’analyse :  Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                   Signe de l’inquiétude grandissante, la formation française Groupama-FDJ avait, pour sa part, décidé de ne pas aligner Thibaut Pinot et David Gaudu – ses deux leaders annoncés sur le Tour – sur la course en ligne des championnats de France, le 25 juin, à Cholet (Maine-et-Loire), officiellement « pour ne prendre aucun risque en raison de la situation sanitaire ».            « Une mesure de bon sens »            Mardi 28 juin, quelques heures avant les annonces de l’UCI, l’un des coureurs emblématiques de la Quick-Step Alpha Vinyl, le Belge Tim Declercq, avait dû renoncer à s’envoler pour le Danemark après avoir été contrôlé positif. Au même moment, le Français Romain Bardet (DSM) s’inquiétait, sur Twitter, du « premier stress test » de cette 109e édition ; à savoir embarquer dans un avion bondé, pour le Danemark, avec « 90 % des passagers » sans masque.            Embarquer dans un avion bondé pour le Grand Départ quand 90% des passagers ne portent pas le masque. Premier stress test. @LeTour is on. 🤞— romainbardet (@Romain Bardet)              Christian Prudhomme, le patron du Tour de France, peut souffler : le scénario catastrophe du dernier Tour de Suisse paraît écarté. Mardi 21 juin, seuls 76 des 152 coureurs engagés sur l’épreuve avaient vu l’arrivée à Vaduz, la capitale du Liechtenstein. L’intégralité des effectifs de la Jumbo-Visma, d’Alpecin-Fenix, d’UAE Team Emirates et de la Bahrain-Victorious avait été contrainte de jeter l’éponge en cours de route, tandis que le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) lâchait, pour cette même raison, son maillot de leader au classement général avant le départ de la 6e étape. « Ne pas forcément exclure les positifs au Covid ? S’ils sont asymptomatiques, c’est une mesure de bon sens », s’est réjoui le directeur de la Grande Boucle, dans le quotidien régional Ouest-France.              Malgré ces assouplissements, l’épreuve conservera les règles sanitaires habituelles, dont l’obligation du port du masque à proximité des coureurs et le respect de la distanciation physique. L’ensemble des membres d’une équipe – coureurs et personnels – doit fournir un test antigénique négatif deux jours avant le départ de la course. D’autres tests sont obligatoires lors des deux journées de repos de l’épreuve, les 11 et 18 juillet.            Aucun coureur positif en 2020 et 2021            « La situation que nous connaissons actuellement sur le front de la pandémie est moins préoccupante que celle que nous constations au plus fort de la crise sanitaire, mais nous devons rester vigilants », a justifié David Lappartient, le président de l’UCI, dans un communiqué.            Jusqu’alors, le peloton de la Grande Boucle a été épargné, malgré les deux dernières éditions dans un contexte épidémique plus tendu. Le Covid-19 n’avait alors eu raison que de quelques membres de l’encadrement, dont le directeur de la course, Christian Prudhomme, confiné pendant une semaine en 2020.              Le patron du Tour en a encore des sueurs froides. Une édition décalée de début juillet à fin août, le casse-tête de la mise en place d’une « bulle » sanitaire la plus étanche possible… Pour la première fois, la pandémie de Covid-19 avait fait dévier la Grande Boucle de sa route et de ses habitudes de début d’été.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : les rustines sanitaires du Tour de France cycliste                   En 2021, la course avait pu renouer avec son traditionnel calendrier estival, mais elle avait conservé quelques stigmates de la crise. Pour sa troisième saison avec la pandémie, la caravane du Tour a donc fait le choix de vivre avec le virus. Mais en restant prudent. Pour preuve : seules quatre des vingt-deux équipes engagées ont décidé de maintenir en présentiel leurs traditionnelles conférences de presse de présentation, avant le grand départ.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/30/tour-de-france-2022-pour-sa-troisieme-saison-avec-le-covid-19-la-grande-boucle-choisit-de-vivre-avec-le-virus_6132767_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: pour sa troisi\u00e8me saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus","dateCreated":"2022-06-30T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-30T17:07:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Cette ann\u00e9e, les coureurs d\u00e9clar\u00e9s positifs ne seront plus automatiquement exclus de l\u2019\u00e9preuve. Une fa\u00e7on de composer avec la r\u00e9surgence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France et en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/632/0/5000/2500/1342/671/60/0/310374e_1656576225313-570054.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-11">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A Paris et à Nice, les tableaux du peintre français dialoguent avec ceux de Tom Wesselmann et de David Hockney.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Expositions : Matisse, ses nus et ses couleurs, au prisme du pop art      A Paris et à Nice, les tableaux du peintre français dialoguent avec ceux de Tom Wesselmann et de David Hockney.          Par Philippe Dagen         Publié aujourd’hui à 06h05, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Fauteuil rocaille » (1946), d’Henri Matisse, à gauche, et « Green Easy Chair » (1986), de David Hockney, à droite.  SUCCESSION H. MATISSE/FRANÇOIS FERNANDEZ/COLLECTION DE LA DAVID HOCKNEY FOUNDATION/RICHARD SCHMIDT               La place de l’œuvre d’Henri Matisse (1869-1954) dans l’abstraction américaine de Mark Rothko (1903-1970) ou d’Ellsworth Kelly (1923-2015) est reconnue depuis longtemps. Sa place dans le pop art est loin d’avoir été autant examinée et, à la vue de deux expositions qui ont lieu simultanément, on se dit qu’elle est moins réduite qu’on ne pourrait le croire.          L’une se tient à Nice, au Musée Matisse, et confronte le maître des lieux à David Hockney, né en 1937, qui a été au début de la décennie 1960 l’un des protagonistes majeurs du pop britannique. L’autre occupe la galerie Almine Rech, à Paris, et réunit un ensemble considérable de travaux de l’artiste pop new-yorkais Tom Wesselmann (1931-2004). Dommage qu’il n’y ait pas dans un troisième endroit une exposition de même ordre consacrée aux regards d’Andy Warhol (1928-1987) et de Roy Lichtenstein (1923-1997) sur Matisse : le dossier aurait été presque complet.          Des deux confrontations, la plus directe et convaincante est la parisienne. En une vingtaine de pièces, elle établit que Matisse demeure une obsession de Wesselmann, de ses débuts à sa dernière année, celle d’un nu avec reprise dans un angle d’un autoportrait de Matisse. Wesselmann ne cesse d’observer et d’expérimenter pour son compte les effets matissiens, tout en les transférant dans d’autres matériaux. Aux papiers gouachés découpés, il substitue des surfaces d’aluminium découpées et superposées où se retrouvent les stylisations des corps par la courbe et les couleurs saturées, dont le bleu. Obtenue selon ce procédé, sa grande Blue Dance (1996-2000) rend hommage aux versions successives de La Danse chez Matisse, qu’une toile et des œuvres sur papier de petit format citent aussi.                         « Blue Dance » (1996-2000), de Tom Wesselmann, huile sur aluminium.  JEFFREY STURGES/THE ESTATE AND ALMINE RECH/THE ESTATE OF TOM WESSELMANN/ARTISTS RIGHTS SOCIETY (ARS), NEW YORK               Mais le sujet principal est l’odalisque, allongée ou assise, seule ou accompagnée d’un bocal de poissons rouges, d’un bouquet ou de fruits, accessoires eux aussi explicitement matissiens. Ici, il faut distinguer selon les techniques. Quand Wesselmann dessine au fusain de grands nus sinueux ou les traite en rubans d’aluminium bleus, il se mesure frontalement à Matisse et prend le risque de rivaliser avec lui. Il cherche à atteindre à son tour un degré d’épuration extrême, des signes de corps qui soient à la fois simplissimes et présents – et y réussit souvent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Monaco, Tom Wesselmann mis à nu                 Quand il développe des scènes d’intérieur, sa position est plus complexe. En affirmant qu’entre les odalisques du maître peintes à Paris et à Nice et ses Great American Nudes, série commencée en 1961 et jamais interrompue, la parenté est flagrante, il fait voir Matisse autrement. Ses nus « américains » sont très explicitement des figures de la consommation, dans tous les sens du mot, et du commerce : des images destinées à exciter et à faire acheter, comme celles de la publicité. En ce sens, son pop art est d’une ironie plus incisive que celui de la plupart de ses contemporains américains. Appliquée à Matisse, cette réflexion attire l’attention sur un point critique : ne faudrait-il pas regarder nombre de ses nus des années 1920 de cette même manière, comme des articles de série destinés à la séduction et au marché de l’art ? Question sacrilège.        Il vous reste 48.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/30/expositions-matisse-ses-nus-et-ses-couleurs-au-prisme-du-pop-art_6132656_3246.html"},"headline":"Expositions\u00a0: Matisse, ses nus et ses couleurs, au prisme du pop art","dateCreated":"2022-06-30T06:05:07+02:00","datePublished":"2022-06-30T06:05:07+02:00","dateModified":"2022-06-30T17:37:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"A Paris et \u00e0 Nice, les tableaux du peintre fran\u00e7ais dialoguent avec ceux de Tom Wesselmann et de David Hockney.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/8/0/1251/625/1342/671/60/0/0c0cdc6_1655360404985-capture-d-e-cran-2022-06-16-a-08-19-35.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-12">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La seule solution pour assurer la sécurité énergétique de tous passe par l’abandon des combustibles fossiles polluants et l’accélération de la transition énergétique, alerte le secrétaire général des Nations unies dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         Antonio Guterres : « Les énergies renouvelables sont les garantes de la paix au XXIᵉ siècle »   Tribune        Antonio Guterres  Secrétaire général de l’ONU        La seule solution pour assurer la sécurité énergétique de tous passe par l’abandon des combustibles fossiles polluants et l’accélération de la transition énergétique, alerte le secrétaire général des Nations unies dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Néron [37 apr. J.-C. - 68 apr. J.-C.] est tristement célèbre pour avoir joué du violon pendant que Rome brûlait. Aujourd’hui, certains dirigeants font pire. Ils mettent littéralement de l’huile sur le feu. Alors que les répercussions de l’invasion de l’Ukraine par la Russie se ressentent dans le monde entier, la réponse de certaines nations à la crise énergétique croissante a été de doubler la mise sur les combustibles fossiles – en injectant des milliards de dollars supplémentaires dans le charbon, le pétrole et le gaz, les matières mêmes qui sont à l’origine de l’aggravation de l’urgence climatique.          Pendant ce temps, tous les indicateurs climatiques continuent de battre des records, annonçant un avenir émaillé de tempêtes féroces, d’inondations, de sécheresses, d’incendies de forêt et de températures invivables sur de vastes étendues de la planète. Notre monde sombre dans le chaos climatique. Il est insensé de verser de nouveaux financements dans les infrastructures d’exploration et de production de combustibles fossiles. Les énergies fossiles ne sont pas la solution, et ne le seront jamais. Nous pouvons voir de nos propres yeux les dégâts que nous causons à la planète et à nos sociétés. On en parle tous les jours dans les médias, et personne n’est à l’abri.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts                 Les combustibles fossiles sont précisément la cause de la crise climatique. Seules les énergies renouvelables constituent une réponse pour limiter les dérèglements climatiques et renforcer la sécurité énergétique. Si nous avions investi plus tôt et massivement dans les énergies renouvelables, nous ne nous retrouverions pas une fois de plus à la merci de l’instabilité des marchés des combustibles fossiles.          Les énergies renouvelables sont les garantes de la paix au XXIe siècle. Mais la bataille pour une transition énergétique rapide et juste ne se livre pas à armes égales. Les investisseurs continuent de soutenir les combustibles fossiles et les Etats continuent de distribuer des milliards de dollars de subventions pour le charbon, le pétrole et le gaz, soit quelque 11 millions de dollars (10,5 millions d’euros) par minute.          Coalition mondiale          Il y a un terme pour désigner le fait de privilégier le soulagement à court terme au détriment du bien-être à long terme : l’addiction. Nous sommes encore dépendants aux combustibles fossiles. Pour la santé de nos sociétés et de notre planète, nous devons nous sevrer. Immédiatement. La seule solution pour parvenir à la sécurité énergétique, à la stabilité des prix de l’électricité, à la prospérité et pour que la planète reste habitable, c’est d’abandonner les combustibles fossiles polluants et d’accélérer la transition énergétique fondée sur les énergies renouvelables.        Il vous reste 63.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/antonio-guterres-les-energies-renouvelables-sont-les-garantes-de-la-paix-au-xxi-siecle_6132645_3232.html"},"headline":"Antonio Guterres\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9nergies renouvelables sont les garantes de la paix au XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T05:00:26+02:00","datePublished":"2022-06-30T05:00:26+02:00","dateModified":"2022-06-30T17:47:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Tribunes","\u00c9nergies renouvelables","Climat","\u00c9nergies","Diplomatie","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","International"],"description":"La seule solution pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de tous passe par l\u2019abandon des combustibles fossiles polluants et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, alerte le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Antonio Guterres","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/239/0/5781/2890/1342/671/60/0/50ffc09_1649587921307-pns-6549454.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-13">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le tribunal de Bruxelles a rendu son jugement à l’encontre de quatorze personnes accusées d’avoir aidé des membres des commandos des attentats de Paris en 2015.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Attentats du 13-Novembre : l’homme qui a hébergé Salah Abdeslam à la fin de sa cavale condamné à trois ans de prison avec sursis en Belgique      Le tribunal de Bruxelles a rendu son jugement à l’encontre de quatorze personnes accusées d’avoir aidé des membres des commandos des attentats de Paris en 2015.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h12, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/30/19-14">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le centriste va succéder jeudi soir à Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu’aux législatives prévues le 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             Israël : Yaïr Lapid, premier ministre par intérim après la dissolution de la Knesset      Le centriste va succéder jeudi soir à Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu’aux législatives prévues le 1er novembre.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre israélien des affaires étrangères, Yaïr Lapid, assiste à la Knesset, à Jérusalem, en Israël, le 30 juin 2022.  MENAHEM KAHANA / AFP               Après avoir tant cédé la place, sacrifié l’ego, Yaïr Lapid atteint son but. Jeudi 30 juin, à minuit, il sera le premier ministre d’Israël. Sans nulle raison de triompher, il succède mécaniquement à son « ami » Naftali Bennett. Leur coalition, minoritaire depuis avril au Parlement, a achevé au matin de se saborder, dispersant la Knesset au terme d’énièmes tractations de dernière heure. Ce centriste assurera l’intérim jusqu’au prochain scrutin législatif, prévu le 1er novembre, le cinquième en moins de quatre ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël se prépare à ses cinquièmes élections en moins de quatre ans                 Quatre mois au pouvoir, ce serait un record de brièveté. Mais, à 58 ans, M. Lapid entre en campagne avec le surplus de crédibilité et l’exposition qui accompagnent le poste suprême. Il n’a plus à s’effacer derrière l’ancien chef d’état-major Benny Gantz, au service duquel il avait mis son parti, Yesh Atid, en 2019, et qui l’avait trahi pour se ranger brièvement derrière Benyamin Nétanyahou, chassé du pouvoir en juin 2021. Naftali Bennett, à son tour, a fait son temps : il ne se présentera pas aux élections à l’automne. Mais il demeure premier ministre d’alternance. Il veut encore peser sur les dossiers de sécurité auprès de M. Lapid, qui n’a aucun passé militaire, ce qui le fragilise.          Leurs marges de manœuvre sont étroites. Les ministres seront accaparés par une campagne source de divisions. Sans majorité, M. Lapid ne peut faire voter des textes d’importance. Mais il conservera le ministère des affaires étrangères, où il officie depuis un an. A la mi-juillet, il accueillera le président américain, Joe Biden, sur le tarmac de l’aéroport David-Ben-Gourion. Son bilan n’est déjà pas négligeable. M. Lapid est aimé des diplomates israéliens, longtemps négligés par M. Nétanyahou, qui avait fait des affaires étrangères son domaine réservé.          « Projet de long terme »          Il n’a cessé de professer son désir d’ancrer Israël dans le camp des démocraties libérales. Au sein du précédent gouvernement, tiraillé par l’invasion russe de l’Ukraine, c’est lui qui a exprimé les critiques les plus fermes contre Moscou. Il a renoué les relations avec les démocrates américains, échaudés par M. Nétanyahou. Mais ses affinités politiques vont bien au-delà. En mars, le sommet du Néguev a rassemblé en Israël les Emirats arabes unis, Bahreïn, le Maroc et l’Egypte, sous le parrainage de Washington. En pérennisant ce forum, M. Lapid tâche de poursuivre l’œuvre de M. Nétanyahou : la normalisation des relations avec ces Etats arabes, qui commencent à formaliser des liens militaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antony Blinken en Israël pour un sommet « historique »                 Face à la menace iranienne, sa coalition a échoué cependant à se démarquer de son prédécesseur. M. Nétanyahou a fait d’un changement de régime à Téhéran une nécessité, une affaire existentielle pour Israël et le combat d’une vie. Il a échoué, mais M. Lapid ne peut changer cette approche, ni envisager publiquement qu’un accord international sur le programme nucléaire iranien, que Washington tâche de ressusciter, puisse être dans l’intérêt d’Israël.        Il vous reste 46.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-israel-yair-lapid-premier-ministre-en-campagne_6132708_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl\u00a0: Ya\u00efr Lapid, premier ministre par int\u00e9rim apr\u00e8s la dissolution de la Knesset","dateCreated":"2022-06-30T10:32:52+02:00","datePublished":"2022-06-30T10:32:52+02:00","dateModified":"2022-06-30T14:51:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le centriste va succ\u00e9der jeudi soir \u00e0 Naftali Bennett et assurera les affaires courantes jusqu\u2019aux l\u00e9gislatives pr\u00e9vues le 1er novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/371/0/6884/3442/1342/671/60/0/d591cfe_1656577011853-753819.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-15">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La première version du résumé du rapport a été jugée « trop complaisante » vis-à-vis du gouvernement par certains des membres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Le Haut Conseil pour le climat, confronté à un manque de moyens, traverse une crise interne      La première version du résumé du rapport a été jugée « trop complaisante » vis-à-vis du gouvernement par certains des membres.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la remise du rapport du Haut Conseil pour le climat, le 29 juin 2022, à l’hôtel Matignon.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le bateau du Haut Conseil pour le climat (HCC) est soumis à de forts remous. De nombreux mécontentements et inquiétudes se sont exprimés au sein de l’instance indépendante chargée d’évaluer les politiques gouvernementales sur le climat, à l’occasion de la publication de son quatrième rapport annuel, mercredi 29 juin. Sur fond d’un déficit chronique de moyens et d’une désorganisation du travail, une partie des treize membres s’est émue, au cours des dernières semaines, de sujets « écartés ou édulcorés » dans le document. Nombre d’entre eux ont rejeté la première version du résumé exécutif, jugée trop « complaisante » à l’égard du gouvernement, et contenant des « éléments faux et pas en phase » avec le contenu du rapport.          L’enjeu est crucial, tant la structure mise en place, en novembre 2018, par Emmanuel Macron et placée sous l’autorité du premier ministre, est devenue une vigie de la transition écologique en France. Ses rapports, qui n’ont pas hésité à critiquer l’action gouvernementale, sont notamment au centre des argumentaires de la justice dans les procès contre l’Etat pour « inaction climatique ».          Or, cette année, le projet initial de résumé ne mentionnait pas que la trajectoire était insuffisante et abordait peu l’enjeu de la sobriété. Il « saluait » le plan stratégique national déclinant la politique agricole commune – alors qu’il contribuerait à atteindre au mieux la moitié des objectifs climatiques pour l’agriculture. Il valorisait également les plans climat, pourtant publiés par trois ministères seulement et dont le peu d’ambition avait été épinglé par un précédent avis du HCC.          « Inquiétante dépolitisation »          « On a évité le pire, le résumé a totalement été réécrit, et des passages ont été réintégrés dans le rapport », assure, soulagé, un membre du HCC, qui souhaite rester anonyme, expliquant que le texte a dû faire l’objet de nombreuses réécritures et qu’une réunion de « crise » a été organisée le 20 juin. « Malgré tout, il y a une inquiétante dépolitisation de ce rapport, alors que l’objet est très politique », regrette-t-il. « Mes remarques ont été prises en compte, mais je n’endosse pas tout à fait le rapport dans son ensemble et le résumé exécutif, confie une autre membre du HCC. Le ton est plus en retrait que les années précédentes, et nous aurions pu faire une évaluation plus approfondie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle à un « sursaut » de l’action climatique en France                 Pour la présidente de l’instance, la climatologue Corinne Le Quéré, les allers-retours font partie du processus normal, et « ce qui compte, c’est le produit final, dont les messages sont forts ». Elle reconnaît que la rédaction de ce rapport est intervenue dans une « année difficile », entre la crise due au Covid-19 qui a bousculé l’organisation du travail, ainsi que les nombreuses actualités dont il a fallu analyser les retombées, telles que la pandémie, la guerre en Ukraine, le paquet climat européen ou les rapports du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC).        Il vous reste 49.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/30/le-haut-conseil-pour-le-climat-confronte-a-un-manque-de-moyens-traverse-une-crise-interne_6132720_3244.html"},"headline":"Le Haut Conseil pour le climat, confront\u00e9 \u00e0 un manque de moyens, traverse une crise interne","dateCreated":"2022-06-30T11:27:32+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:27:32+02:00","dateModified":"2022-06-30T12:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La premi\u00e8re version du r\u00e9sum\u00e9 du rapport a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e \u00ab\u00a0trop complaisante\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis du gouvernement par certains des membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/66a7fd4_1656578349489-751678.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-16">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis              Covid-19 : le tennis professionnel divisé sur la gestion sanitaire de la pandémie      Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.          Par Arthur Verdelet         Publié aujourd’hui à 14h58, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Berrettini, ici à l’entraînement avec Rafael Nadal sur le court central de Wimbledon, le 23 juin 2022, s’est retiré du tournoi après son test positif au Covid-19.  STEVEN PASTON / AP                 La résurgence du Covid-19 agite le monde du tennis professionnel. Les forfaits à Wimbledon de Marin Cilic et Matteo Berrettini, lundi 27 et mardi 28 juin, l’ont rappelé. Alors que l’ATP, qui gère le circuit professionnel masculin, et la WTA (le circuit féminin) pensaient avoir tourné la page du Covid-19, les renoncements de deux outsiders au tournoi du Grand Chelem londonien interrogent sur la stratégie sanitaire.            Matteo Berrettini s’en est expliqué dans un long message sur Instagram, dans lequel il a exposé sa vision des choses : « J’ai ressenti les symptômes de la grippe et je suis resté à l’isolement ces derniers jours. Les symptômes n’étaient pas sévères, mais j’ai estimé qu’il était important de refaire un test ce matin pour protéger mes collègues joueurs et tous ceux qui sont impliqués dans le tournoi », a notamment expliqué l’Italien.                     View this post on Instagram            A post shared by Matteo Berrettini (@matberrettini)
            Aucun test obligatoire n’est imposé pour Wimbledon (du 27 juin au 10 juillet), c’est donc la conviction personnelle du finaliste de l’édition 2021 qui l’a amené à privilégier la sécurité. Une position qui n’est pas partagée par tous sur le circuit. Lassée par les restrictions sanitaires, la joueuse française Alizé Cornet plaide, elle, pour un assouplissement des règles. « Le Covid, maintenant, est entré dans les mœurs, il y a les vaccins, etc. Si on repart dans des trucs, moi, je n’y vais pas ! », a-t-elle déclaré en conférence de presse après sa victoire au premier tour de Wimbledon, mardi 28 juin. La numéro 1 française, 37e au classement WTA, espère que les décideurs du tournoi londonien « auront l’intelligence » de ne pas instituer un protocole sanitaire renforcé au cours des prochains jours. Une décision qui serait, après la disparition des points habituellement attribués lors du Grand Chelem sur herbe, « le pompon », selon ses propres termes.                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   Suspicion de cluster à Roland-Garros            C’est toutefois la suite de son discours qui a créé la polémique. « A Roland-Garros, il y a eu une épidémie de Covid, personne n’en a parlé », a révélé la joueuse de 32 ans face aux médias, avant de revenir sur ses propos le lendemain en évoquant plutôt des soupçons. Son message initial pouvait en effet prêter à confusion : « Dans les vestiaires, tout le monde l’a eu et on n’a rien dit. Quand ça sort dans la presse, sur des grands joueurs comme ça, ça va commencer à mettre le feu au lac partout, et ça, ça m’inquiète un peu. »            Je tiens quand même à préciser quelque chose :

<article-nb="2022/06/30/19-17">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Appel à témoignages : que ce soit pour tromper l’ennui ou supporter l’enfermement, parents et enfants ont plus que jamais joué aux jeux vidéo. Parfois, ensemble. C’est votre cas ? Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Pixels     Jeux vidéo      Jeu vidéo : depuis le confinement, jouez-vous davantage avec vos enfants ?  Appel à témoignages Appel à témoignages : que ce soit pour tromper l’ennui ou supporter l’enfermement, parents et enfants ont plus que jamais joué aux jeux vidéo. Parfois, ensemble. C’est votre cas ? Racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 13h12      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Vous jouez, souvent ou occasionnellement, aux jeux vidéo, et vos enfants aussi. Mais depuis le premier confinement, votre pratique a évolué : désormais, vous jouez ensemble !         Que vous l’ayez fait à l’époque pour mieux supporter l’enfermement, éviter l’ennui, ou simplement partager un moment privilégié avec votre progéniture, qu’en retenez-vous deux ans plus tard ? Comment choisissiez-vous vos jeux, quelles règles aviez-vous établies ? Cette pratique commune a-t-elle survécu aux confinements ? Demeure-t-elle un sujet de conversation entre vous ? Votre enfant ou vous-mêmes avez-vous développé une « culture » vidéoludique, voire une complicité jusqu’ici absente ?         En fin de compte, l’expérience a-t-elle été positive, ou en faites vous un constat plus mitigé ? Ces temps de jeu avec vos enfants ont-ils eu des effets particuliers, des bénéfices, ou au contraire les regrettez-vous ?         Racontez-nous votre expérience, que nous lirons avec attention. Votre témoignage pourra figurer dans un article que nous écrivons sur le sujet.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/appel-temoignages/2022/06/30/jeu-video-depuis-le-confinement-jouez-vous-davantage-avec-vos-enfants_6132740_4408996.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/appel-temoignages/2022/06/30/jeu-video-depuis-le-confinement-jouez-vous-davantage-avec-vos-enfants_6132740_4408996.html"},"dateCreated":"2022-06-30T13:12:48+02:00","datePublished":"2022-06-30T13:12:48+02:00","headline":"Jeu vid\u00e9o\u00a0: depuis le confinement, jouez-vous davantage avec vos enfants\u00a0?","articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Appel \u00e0 t\u00e9moignages\u00a0: que ce soit pour tromper l\u2019ennui ou supporter l\u2019enfermement, parents et enfants ont plus que jamais jou\u00e9 aux jeux vid\u00e9o. Parfois, ensemble. C\u2019est votre cas\u00a0? Racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/12/0/0/1280/720/696/391/3/0/1210a43_799573197-mario-chat.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-18">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch du général Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Deux morts au Soudan lors d’une journée de manifestations anti-putsch      Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch du général Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Manifestation contre le régime militaire à Khartoum, le 16 juin 2022.  AFP                 Deux manifestants ont été tués jeudi 30 juin dans des cortèges qui scandaient à Khartoum, la capitale du Soudan, « le peuple veut la chute du général Abdel Fattah Al-Bourhane », ont rapporté des médecins prodémocratie, lors d’une journée de mobilisation anti-putsch.              Mercredi soir déjà, alors que de petits cortèges marchaient ici et là appelant à la mobilisation jeudi, un manifestant avait été tué d’une « balle dans la poitrine » dans le nord de Khartoum, selon des médecins. « Même si on doit tous mourir, les militaires ne nous gouverneront pas », scandait jeudi la foule dans la banlieue nord-est de Khartoum.                              Lire aussi   Au Soudan, raids nocturnes et arrestations arbitraires ciblent les opposants au putsch                   Les militants entendent obliger l’armée à rendre le pouvoir aux civils après le putsch militaire d’octobre 2021 qui a plongé l’un des pays les plus pauvres au monde dans le marasme politique et économique, et ce lors d’une journée chargée de symboles pour ce grand pays d’Afrique de l’Est.            Le 30 juin marque deux dates importantes : l’anniversaire du putsch qui a porté le dictateur Omar Al-Bachir au pouvoir en 1989, un coup de force alors mené main dans la main par des généraux et des islamistes, et des rassemblements monstres en 2019 poussant les généraux à intégrer les civils au pouvoir après avoir écarté Al-Bachir.            Déjà 105 morts et des milliers de blessés            Les manifestants veulent réitérer l’exploit d’il y a trois ans et enjoindre l’actuel nouveau pouvoir militaire arrivé par la force en octobre 2021 à rendre les rênes du pays aux civils. Comme à chaque appel à manifester, Internet et le téléphone étaient difficiles d’accès et les forces de sécurité étaient déployées sur divers ponts et artères de Khartoum et de ses banlieues, ont constaté des journalistes de l’AFP.              Alors que la répression a déjà fait 105 morts et des milliers de blessés selon les médecins, la communauté internationale a tenté en vain de prévenir de nouveaux décès. L’émissaire de l’ONU Volker Perthes avait plaidé : « La violence doit cesser », tandis que plusieurs ambassades avaient également appelé à ce que « plus aucune vie ne soit perdue ». Mais jeudi en début d’après-midi, les médecins recensaient déjà deux morts : deux hommes « touchés à la poitrine par des balles tirées par les forces » de sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Soudan, les islamistes refont surface à la faveur du coup d’Etat                   Après la destitution par l’armée en 2019 d’Omar Al-Bachir, au pouvoir durant trois décennies, militaires et civils avaient décidé de mener ensemble le Soudan vers la démocratie. Mais le 25 octobre 2021, le chef de l’armée, le général Al-Bourhane, en a décidé autrement : il a brutalement mis fin au fragile partage du pouvoir en faisant arrêter ses partenaires civils.            En rétorsion, la communauté internationale a coupé son aide – 40 % du budget du Soudan – et depuis l’économie est en chute libre : la livre soudanaise s’est effondrée, le pays est confronté à une inflation dépassant les 200 % et des manifestations contre les militaires ont lieu chaque semaine.            « Fausse solution politique »            Jeudi, les prodémocratie veulent « faire chuter les putschistes et empêcher toute alternative factice », affirme le bloc civil des Forces pour la liberté et le changement (FLC), colonne vertébrale du gouvernement limogé par le général Al-Bourhane en octobre.              Les FLC refusent le « dialogue national » proposé par l’armée et l’ONU qu’elles considèrent comme une « fausse solution politique » qui « légitime » le putsch, et posent donc comme condition préalable à toute discussion le retour au partage du pouvoir.                             Lire aussi :  Au Soudan, le général Abdel Fattah Al-Bourhane lève l’état d’urgence imposé lors de son putsch d’octobre                   L’ONU, l’Union africaine (UA) et l’organisation régionale est-africaine IGAD, de même que Washington, continuent de maintenir la pression sur les acteurs politiques pour trouver une issue dans le pays où flotte désormais le spectre de la famine.            Déjà, un tiers de la population souffre d’« insécurité alimentaire aiguë », potentiellement mortelle, et d’ici à septembre, ce chiffre devrait selon l’ONU grimper et toucher un Soudanais sur deux. Début juin déjà, l’ONG Save the Children annonçait le décès lié à la faim de deux enfants au Darfour, dans l’ouest du pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/deux-morts-au-soudan-lors-d-une-journee-de-manifestations-anti-putsch_6132763_3212.html"},"headline":"Deux morts au Soudan lors d\u2019une journ\u00e9e de manifestations anti-putsch","dateCreated":"2022-06-30T16:34:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T16:34:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Les militants entendent obliger l\u2019arm\u00e9e \u00e0 rendre le pouvoir aux civils apr\u00e8s le putsch du g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Bourhane en octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/132/0/5184/2592/1342/671/60/0/db8648c_1656597443631-000-32cn34n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  
