<FILE-date="2022/06/30/19">

<article-nb="2022/06/30/19-1">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             « Il faut bloquer et expulser Poutine partout où cela est possible »      Dans un entretien au « Monde », l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine, dans une vidéo à l’adresse des participants au 10e Forum juridique international de Saint-Pétersbourg, le 30 juin 2022.   MIKHAIL METZEL / AFP               Ancien ministre des affaires étrangères des Pays-Bas et professeur à l’université de Leyde, Jaap de Hoop Scheffer a été à la tête de l’OTAN de 2004 à 2009. Son mandat fut marqué par une tentative de rapprochement avec la Russie et l’adhésion, en 2004, de la Bulgarie, l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Roumanie, la Slovaquie et la Slovénie, puis de l’Albanie et la Croatie en 2009.          Comment analysez-vous l’évolution de la relation de l’OTAN avec le régime russe ?          La situation était bonne en 2004, mauvaise en 2007-2008, très mauvaise en 2014 avec l’annexion de la Crimée, pire encore aujourd’hui… Jamais, au début de mon mandat, Moscou n’a protesté contre l’élargissement de l’OTAN. En 2008, lors de notre sommet à Bucarest, en présence de Vladimir Poutine, nous avons toutefois dû trouver un compromis, faible et peu utile, à l’issue d’une confrontation très rude entre George W. Bush et Nicolas Sarkozy, ainsi qu’entre Européens. A cette occasion, le report du statut de candidats pour l’Ukraine et la Géorgie a été acté, Poutine ayant jugé que ces candidatures étaient inacceptables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 Pouviez-vous imaginer, à ce moment, qu’il déclencherait une guerre ?          La guerre éclair qu’il a lancée en août 2008 pour le contrôle de la province géorgienne d’Ossétie du Sud était déjà une conséquence directe de ce sommet de Bucarest. J’ai compris durant mon mandat, quand les relations ont commencé à se détériorer, que Poutine est un être rationnel axé sur la reconquête de son ex-empire. Et la rationalité d’un dictateur peut être aussi dangereuse que son irrationalité. Donc, c’est l’ampleur de ce qui a été déclenché le 24 février dernier qui m’a étonné, mais pas le déclenchement lui-même. Je crois que la Géorgie et la Moldavie figurent parmi ses autres cibles, ainsi d’ailleurs que les Etats baltes, même s’il n’ignore pas que cela serait beaucoup plus compliqué. Je crains que sa soif de conquête ne soit pas apaisée.                           Lire aussi l’archive (2008) :  Article réservé à nos abonnés  Russie et Géorgie en guerre pour l'Ossétie du Sud                 Quelle est encore la marge de manœuvre de l’Union européenne ?          Nous devons continuer à aider massivement l’Ukraine et à lui fournir les équipements nécessaires. Bloquer Poutine partout où cela est possible, et l’expulser où cela est possible.          Emmanuel Macron a appelé à ne pas « humilier » la Russie. Vous approuvez ?          « Humiliation » n’était probablement pas le bon mot prononcé au bon moment. Plus importantes apparaissent la solidarité et l’unité sans précédent qui ont caractérisé la réaction de l’Union européenne [UE] et de l’OTAN. L’Alliance atlantique a affiché sa solidarité, elle pourrait s’élargir à la Finlande et la Suède, elle bénéficie à nouveau de toute l’attention des Etats-Unis, renforce son flanc est, et ses membres se préoccupent à nouveau de leur défense, après ce que j’ai appelé leur période de « vacances géopolitiques ».        Il vous reste 45.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/il-faut-bloquer-et-expulser-poutine-partout-ou-cela-est-possible_6132782_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut bloquer et expulser Poutine partout o\u00f9 cela est possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T18:11:57+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:11:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jaap De Hoop Scheffer, incite les responsables europ\u00e9ens, en d\u00e9pit de toutes les difficult\u00e9s, \u00e0 ne pas rel\u00e2cher leurs efforts pour l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/613/0/7356/3678/1342/671/60/0/eb12248_5597217-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-2">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Sergueï Lavrov a fait écho à la célèbre phrase de Winston Churchill lors d’une conférence de presse à Minsk avec son homologue biélorusse, en 1946. « Ce rideau de fer est érigé aujourd’hui par les Occidentaux eux-mêmes », a renchéri M. Lavrov.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  La cathédrale Sainte-Sophie de Kiev, le 30 juin 2022.   MIGUEL MEDINA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         L’armée russe a annoncé, jeudi, s’être retirée de l’île des Serpents, une position stratégique en mer Noire qui subissait des bombardements ukrainiens ces dernières semaines.Sur le terrain, l’Ukraine continue de payer un lourd tribut à la guerre, avec de nouvelles attaques meurtrières contre des civils, notamment à Mykolaïv (Sud), où six personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble résidentiel, selon le service d’Etat pour les urgences ukrainien.A Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, la « fréquence » des bombardements russes est « énorme », a estimé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Nous assistons à un pic d’intensité dans les combats », a-t-il poursuivi à la télévision ukrainienne.Les pays de l’OTAN ont annoncé, mercredi, un renforcement de leur présence militaire sur le flanc oriental de l’Alliance, qui va porter à plus de 300 000 militaires les effectifs de ses « forces à haut niveau de préparation ».Vladimir Poutine a, de son côté, dénoncé, mercredi, les « ambitions impérialistes » de l’Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, à affirmer son « hégémonie » à travers le conflit ukrainien. Mais le président russe a déclaré ne pas voir de « problèmes » à l’adhésion à l’OTAN de la Suède et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de « différends territoriaux ».M. Poutine a rejeté, mercredi soir, la responsabilité de l’armée russe dans la frappe qui a ravagé, lundi, un centre commercial à Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. « Notre armée ne frappe aucun site d’infrastructure civile », a-t-il assuré.Quelques heures après que Damas a annoncé reconnaître l’indépendance des républiques séparatistes de Donetsk et Louhansk, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, mercredi, qu’il mettait fin aux relations diplomatiques de l’Ukraine avec la Syrie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »         Factuel. Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe         Reportage. Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : « Moscou fait ça pour nous pousser à renoncer »         Chronique. Alain Frachon : « Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie à une guerre civile permanente, l’Union européenne rassure »         Factuel. En Asie du Sud-Est, acheter des armes russes est devenu « un pari risqué »                          L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-30T16:50:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T04:50:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : pour le chef de la diplomatie russe, un « rideau de fer » est en train de s’abattre entre la Russie et l’Occident","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Lavrov a fait \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, en 1946. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M. Lavrov.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-30T16:50:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T04:50:05+00:00"
  L\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e, jeudi, au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a protest\u00e9 \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Deborah Bronnert contre \u00ab\u00a0les propos ouvertement grossiers des autorit\u00e9s britanniques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, de son dirigeant, de ses responsables, ainsi que du peuple russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Mardi soir, le premier ministre Boris Johnson avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF que \u00ab\u00a0si [Vladimir] Poutine \u00e9tait une femme, ce qu\u2019il n\u2019est pas, bien \u00e9videmment, vraiment, je ne pense pas qu\u2019il se serait embarqu\u00e9 dans cette guerre folle de macho\u00a0\u00bb. Le d\u00e9clenchement de cette guerre par la Russie est \u00ab\u00a0un exemple parfait de toxicit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb, avait-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni apr\u00e8s les propos de Boris Johnson","dateModified":"2022-06-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T16:11:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a assur\u00e9 que le Canada participera au sommet du G20 en novembre, \u00e0 Bali, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019y rend. Il juge important d\u2019y \u00ab\u00a0contrer la voix\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que le Canada et tous les [autres] membres du G7 soient au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Trudeau, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la fin du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0C\u2019est trop important que nous soyons l\u00e0 pour contrer la voix et les mensonges que la Russie va peut-\u00eatre mettre en avant\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0il reste encore plusieurs mois avant cela, et tout peut arriver\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mercredi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre le risque de laisser le champ libre \u00e0 la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb russe en cas de boycott occidental du sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada participera au sommet du G20 en Indon\u00e9sie m\u00eame si Poutine s\u2019y rend","dateModified":"2022-06-30T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:35:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rencontre le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, au Kremlin, \u00e0 Moscou, le 30\u00a0juin\u00a02022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a annonc\u00e9 avoir remis \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, un message du dirigeant ukrainien, Volodymyr Zelensky, sans en r\u00e9v\u00e9ler le contenu. \u00ab\u00a0J\u2019ai remis un message du pr\u00e9sident Zelensky au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s une rencontre avec son homologue russe \u00e0 Moscou, selon une traduction en russe de ses propos.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/4b0766d_5597752-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message de Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Vladimir Poutine par Joko Widodo","dateModified":"2022-06-30T15:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:30:00+00:00","articleBody":"     Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, a demand\u00e9 \u00e0 la Finlande, \u00e0 la Su\u00e8de et aux alli\u00e9s de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pleinement solidaires\u00a0\u00bb avec Ankara dans sa lutte contre le terrorisme, notamment en luttant contre les mouvements kurdes. Le chef de l\u2019Etat turc a exhort\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans cette lutte. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9termination [contre le terrorisme] ne doit pas rester sur le papier. Il est imp\u00e9ratif que la lutte se poursuive de mani\u00e8re pleinement solidaire, sans aucune discrimination entre les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au sommet de l\u2019OTAN.          Mardi soir, la Turquie est parvenue \u00e0 un accord avec les deux pays nordiques sur leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique en \u00e9change de leur engagement \u00e0 lutter contre les mouvements kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum d\u2019accord] au Parlement [pour qu\u2019il soit adopt\u00e9]. S\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le pr\u00e9sident turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc demande \u00e0 Stockholm et Helsinki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0solidaires\u00a0\u00bb avec lui contre les Kurde...","dateModified":"2022-06-30T16:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:20:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons intensifier les efforts diplomatiques en faveur d\u2019un cessez-le-feu durable en Ukraine. Pour la Turquie, il n\u2019y aura pas de perdants avec la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, devant la presse \u00e0 la cl\u00f4ture du sommet de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les efforts de paix en Ukraine","dateModified":"2022-06-30T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le fondateur de Virgin Galactic, Richard Branson, discutent lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 29\u00a0juin\u00a02022. BUREAU DE PRESSE UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/39072f2_1656598213815-427020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:10:05+00:00","articleBody":"     Plafonner le prix du p\u00e9trole russe, comme l\u2019envisagent les pays occidentaux pour punir l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, provoquerait un \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb qui entra\u00eenerait une flamb\u00e9e des prix pour les consommateurs europ\u00e9ens, a mis en garde Moscou.          Une telle mesure \u00ab\u00a0ne peut que mener \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre du march\u00e9, \u00e0 un d\u00e9ficit de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sur le march\u00e9, ce qui, en retour, entra\u00eenera une hausse des prix\u00a0\u00bb que devront \u00ab\u00a0payer les consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonner le prix du p\u00e9trole russe entra\u00eenera un d\u00e9ficit sur le march\u00e9, estime Moscou","dateModified":"2022-06-30T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:05:02+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et l\u2019Occident, sur fond d\u2019une crise diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dent en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le rideau de fer, de fait, il est d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019abattre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Lavrov, faisant \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M.\u00a0Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et...","dateModified":"2022-06-30T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:55:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, jeudi, en conclusion d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid que les Etats-Unis allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0plus de 800\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, soit pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros en d\u00e9fense antia\u00e9rienne, artillerie et autres \u00e9quipements. Cette nouvelle aide sera d\u00e9taill\u00e9e \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Biden dans un discours.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et toute l\u2019Alliance restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il faudra pour assurer qu\u2019ils ne soient pas battus par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une aide militaire de pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine et promet de la so...","dateModified":"2022-06-30T15:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-06-30T14:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:17+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Au fond, le jeu que joue la Turquie est-il si \u00e9loign\u00e9 que celui que joue la France (et les pays occidentaux) avec par exemple l'Arabie Saoudite ou le Tchad ? C'est-\u00e0-dire de la realpolitik !     Mikadabbel         Bonjour Mikadabbel,          En effet, on peut voir \u00e7a de cette fa\u00e7on. Comme n\u2019importe quel Etat, la Turquie a ses int\u00e9r\u00eats et elle les d\u00e9fend. En revanche, il n\u2019est pas certain que la diplomatie du porte-voix lui soit profitable. En r\u00e9alit\u00e9, sa diplomatie l\u2019a isol\u00e9e. A tel point que M.\u00a0Erdogan a entrepris de recoller les morceaux du vase qu\u2019il avait lui-m\u00eame cass\u00e9 avec Isra\u00ebl, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Egypte, les Emirats arabes unis. Il est coutumier des revirements \u00e0 180 degr\u00e9s.          Comme avec Poutine, avec lequel il s\u2019\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 en\u00a02015 apr\u00e8s la destruction par la chasse turque d\u2019un avion militaire russe et avec lequel il s\u2019est r\u00e9concili\u00e9 en\u00a02016, allant jusqu\u2019\u00e0 acheter des missiles russes S-400 en\u00a02017. Pareil avec le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed ben Salmane, dont il laissait entendre qu\u2019il \u00e9tait le commanditaire de l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, le journaliste d\u00e9coup\u00e9 en morceaux au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul, le 2\u00a0octobre\u00a02018, et avec lequel il a renou\u00e9 r\u00e9cemment, allant jusqu\u2019\u00e0 faire fermer le dossier judiciaire ouvert par la justice turque. Jusqu\u2019\u00e0 muter dans une lointaine province, la pr\u00e9sidente de la 12e\u00a0cour p\u00e9nale d\u2019Istanbul, Nimet Demir, laquelle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la cl\u00f4ture du dossier ainsi qu\u2019\u00e0 son transfert \u00e0 la justice saoudienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:34:07+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par l\u2019impact d\u2019un missile russe dans une zone industrielle de Kharkiv, le 30\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/02d3c0b_1656598119566-754854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:31:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que Erdogan a obtenu tout ce qu'il voulait ! Et cela au d\u00e9triment des Kurdes ! Ma question est : est-ce que l'accord sign\u00e9 par la Su\u00e8de et la Finlande est vraiment contraignant ? Y a t il des gens qui vont \u00eatre extrad\u00e9s vers la Turquie ? Merci par avance de votre r\u00e9ponse.    Max         Bonjour Max,          Vous avez raison, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a obtenu ce qu\u2019il voulait, du moins sur le papier. Comme vous le faites remarquer, ce n\u2019est pas pour autant que les tribunaux su\u00e9dois et finlandais vont statuer dans le sens voulu par Ankara. Il y a peu de chances que les opposants r\u00e9clam\u00e9s par M.\u00a0Erdogan soient livr\u00e9s \u00e0 la Turquie, qui risque actuellement une exclusion du Conseil de l\u2019Europe pour avoir ignor\u00e9 les d\u00e9cisions de la Cour de Strasbourg concernant l\u2019emprisonnement d\u2019opposants en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:25:16+00:00","articleBody":"    La Turquie a-t-elle donn\u00e9 des armes \u00e0 l'instar d'autres pays (\u00e0 part les dons de la compagnie priv\u00e9e qui fait le Bayraktar) ?    Tchat         Bonjour Tchat,          Officiellement non, du moins pas depuis la guerre. En f\u00e9vrier\u00a02020, Kiev et Ankara avaient sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire portant essentiellement sur la formation des Mils ukrainiens, la fabrication conjointe de drones, une coop\u00e9ration a\u00e9ronautique, un projet de construction navale. A cause de l\u2019invasion russe, la coop\u00e9ration entre les deux industries de d\u00e9fense n\u2019a pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.          Des militaires ukrainiens ont bien \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Turquie au maniement des Bayraktar. Cinquante\u00a0exemplaires de ces drones ont \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 Kiev, avant et apr\u00e8s la guerre. C\u2019est ce qu\u2019a dit, hier, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Trois ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s gratuitement par Baykar Makina, l\u2019entreprise qui fabrique les drones. Sel\u00e7uk Bayraktar, l\u2019ing\u00e9nieur en chef de l\u2019entreprise, est le gendre du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:15:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, le PKK consid\u00e9r\u00e9e comme une organisation terroriste par l'UE, les USA et la Turquie, alors pourquoi dans les articles du monde les r\u00e9dacteurs mettent des guillemets \u00e0 \"terroristes\" lorsqu'ils parlent des membres du PKK ?    lewo         Bonjour,          Vous avez raison lewo, le PKK est bien consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et la Turquie. Toutefois, l\u2019\u00e9tat d\u00e9plorable de l\u2019institution judiciaire turque nous impose de prendre avec des pincettes la notion de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb vue d\u2019Ankara.          Un exemple\u00a0de ce dysfonctionnement\u00a0: le m\u00e9c\u00e8ne Osman Kavala, qui n\u2019a jamais tenu une arme dans sa main, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en avril, \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00ab\u00a0incompressible\u00a0\u00bb, tout comme Salah Abdeslam en France pour sa participation aux attentats sanglants du 13\u00a0novembre\u00a02015. En Turquie, tous les opposants au pr\u00e9sident Erdogan sont tax\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, le terme a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9voy\u00e9. Des journalistes, des d\u00e9put\u00e9s, des maires, des universitaires ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison sous ce m\u00eame chef d\u2019inculpation.          Recep Tayyip Erdogan, qui emprisonne ses opposants \u00e0 tour de bras et refuse aux Kurdes de Turquie le droit d\u2019apprendre leur langue, n\u2019est peut-\u00eatre pas le mieux plac\u00e9 pour chapitrer la Su\u00e8de et la Finlande sur leur fa\u00e7on de lutter contre le terrorisme. De plus, c\u2019est avec le PKK \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb qu\u2019Erdogan avait entam\u00e9 des n\u00e9gociations en\u00a02009, \u00e0 Oslo. Malheureusement, elles ont tourn\u00e9 court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:07:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a estim\u00e9 que les Etats-Unis doivent vendre des avions de combat F-16 \u00e0 la Turquie. Cependant, le d\u00e9blocage de ce contrat n\u00e9cessite l\u2019accord du Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous devrions leur vendre des F-16 [mais] j\u2019ai besoin de l\u2019accord du Congr\u00e8s pour cela et je pense que je peux l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN.          M.\u00a0Erdogan a profit\u00e9 de sa rencontre avec M.\u00a0Biden, au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, pour faire pression sur les Etats-Unis concernant la vente de dizaines de nouveaux avions de guerre F-16, ainsi que des am\u00e9liorations suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements. Si les responsables turcs et am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 que la discussion n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e du veto turc permettant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019Alliance atlantique, l\u2019accord a permis aux deux dirigeants de se rencontrer en personne pour discuter des demandes de longue date d\u2019Ankara en mati\u00e8re de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que les Etats-Unis doivent vendre des avions de guerre F-16 \u00e0 la Turquie","dateModified":"2022-06-30T14:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:00:14+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (\u00e0 droite), serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019une table ronde au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 30\u00a0juin\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/e276ca6_40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid","dateModified":"2022-06-30T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:54:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, alors je pose votre question \u00e0 vous : la Turquie joue-t-elle double jeu ?     owel         Bonjour owel,          On peut dire cela. Officiellement, la Turquie d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats \u2013 tous les Etats ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre \u2013 mais au lieu de privil\u00e9gier les n\u00e9gociations diplomatiques feutr\u00e9es, les compromis discrets, Recep Tayyip Erdogan privil\u00e9gie les coups de boutoir, la diplomatie de la canonni\u00e8re. Ce faisant, il entame sa cr\u00e9dibilit\u00e9.          On peut dire que le pr\u00e9sident turc excelle dans le r\u00f4le du perturbateur. Il y a chez lui quelque chose d\u2019irraisonn\u00e9, d\u2019\u00e9motionnel mais aussi quelque chose de calcul\u00e9. Sa diplomatie se r\u00e9sume \u00e0 un grand marchandage de bazar, comme on l\u2019a vu au moment du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. Il fait obstruction pour mieux extorquer des gains, tirer parti au maximum de la rente s\u00e9curitaire et g\u00e9ographique de son pays. Sa diplomatie consiste \u00e0 naviguer entre la Russie et l\u2019OTAN au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:43:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, maintenant que la Turquie a sign\u00e9 le memorandum pour l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, si ses exigences ne sont pas satisfaites (en terme d'extradition du PKK notamment) peut-elle faire marche arri\u00e8re et revenir \u00e0 une posture de blocage vis \u00e0 vis de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Tout \u00e0 fait, un nouveau blocage est toujours possible. L\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 est devenue la caract\u00e9ristique de la Turquie d\u2019Erdogan. Quelques semaines avant la demande officielle d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, le pr\u00e9sident turc avait eu son homologue finlandais au t\u00e9l\u00e9phone. Le sujet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, Recep Tayyip Erdogan n\u2019avait pas \u00e9mis la moindre opposition. C\u2019est ce qu\u2019a dit Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de son interlocuteur.          Toutefois, le pr\u00e9sident turc n\u2019a peut-\u00eatre pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop faire tanguer la barque. Pour le moment, il a eu ce qu\u2019il voulait. Cette victoire a \u00e9t\u00e9 brandie comme la sienne par ses partisans, qui le surnomment \u00ab\u00a0le Leader mondial\u00a0\u00bb. Il peut penser que cela suffira \u00e0 redorer son image aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat.          Bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:40:21+00:00","articleBody":"     En acceptant de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, la Turquie permet aux trente pays membres de la plus puissante alliance militaire de la plan\u00e8te de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 la Russie, redevenue une menace directe depuis son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pour obtenir cet accord, les deux pays scandinaves ont d\u00fb faire d\u2019importantes concessions \u00e0 la Turquie, membre de l\u2019OTAN depuis 1952.          Dans le m\u00e9morandum sign\u00e9 par les trois capitales, la Finlande et la Su\u00e8de reconnaissent que \u00ab\u00a0l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de l\u2019Alliance est la solidarit\u00e9 in\u00e9branlable et la coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme, sous toutes ses formes et manifestations\u00a0\u00bb. Les deux pays affirment surtout que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est \u00ab\u00a0une organisation terroriste\u00a0\u00bb et s\u2019engagent \u00e0 \u00ab\u00a0emp\u00eacher [ses] activit\u00e9s\u00a0\u00bb ainsi que celles de \u00ab\u00a0toutes les autres organisations terroristes et leurs extensions\u00a0\u00bb, citant notamment le Parti de l\u2019union d\u00e9mocratique kurde en Syrie (PYD) et leur branche arm\u00e9e, l\u2019Unit\u00e9 de protection du peuple (YPG) \u2013 alli\u00e9e des Occidentaux contre l\u2019organisation Etat islamique en Syrie.          Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour en savoir plus sur les concessions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-06-30T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:29:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me demandais, vu que la Turquie est en quelque sorte le vilain petit canard de l'OTAN, existe-il dans le trait\u00e9 de l'organisation une possibilit\u00e9 d'en exclure un membre ? Et si oui, sous quelles conditions ?    Jordane          Bonjour Jordane,          L\u2019exclusion d\u2019un membre de l\u2019OTAN n\u2019est pas pr\u00e9vue dans ses statuts, je ne pense pas qu\u2019elle soit souhait\u00e9e par les autres membres, m\u00eame s\u2019ils ont conscience de la capacit\u00e9 de nuisance du pr\u00e9sident turc. Et puis Recep Tayyip Erdogan n\u2019est pas la Turquie. Exclure le pilier oriental de l\u2019OTAN \u00e0 cause des frasques du num\u00e9ro un reviendrait \u00e0 faire son jeu. Il faut voir plus loin. Tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts en attendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de juin\u00a02023 qu\u2019Erdogan n\u2019aborde pas en favori.          Ceci \u00e9tant dit, la Turquie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9 docile (opposition \u00e0 l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003, intervention militaire \u00e0 Chypre, en\u00a01974). On peut esp\u00e9rer que le successeur d\u2019Erdogan, quand bien m\u00eame ses vues de politique \u00e9trang\u00e8re seront peu ou prou les m\u00eames, usera d\u2019une diplomatie moins frontale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Marie J\u00e9go. Les parlements des pays de l'OTAN doivent maintenant ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le parlement turc ne peut-il pas \u00e0 nouveau faire blocage si ces deux pays ne se pliaient pas aux demandes exprim\u00e9es derni\u00e8rement par les dirigeants turcs en contrepartie ?     ffrogman         Bonjour ffrogman,          C\u2019est possible. On peut l\u2019envisager. Une certitude, le Parlement, domin\u00e9 par l\u2019AKP, le parti pr\u00e9sidentiel, et son alli\u00e9 ultranationaliste MHP, est devenu une simple chambre d\u2019enregistrement depuis que la Turquie s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 poigne, dot\u00e9 de tous les pouvoirs.          Si Recep Tayyip Erdogan donne son feu vert, les d\u00e9put\u00e9s voteront en faveur de l\u2019\u00e9largissement. Sinon, ils pourraient bloquer. Le pr\u00e9sident turc pourrait insister pour que lui soient livr\u00e9s les 33\u00a0\u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du PKK et du mouvement du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019instigateur du coup d\u2019Etat rat\u00e9 de juillet\u00a02016, dont il r\u00e9clame l\u2019extradition. C\u2019est le point faible de l\u2019accord.          Erdogan pense que ces personnes, qui ont re\u00e7u l\u2019asile en Finlande et en Su\u00e8de, peuvent lui \u00eatre remises d\u2019un claquement de doigts. En r\u00e9alit\u00e9, ces extraditions seront, bien s\u00fbr, soumises \u00e0 la comp\u00e9tence des tribunaux su\u00e9dois et finlandais. C\u2019est heureux, car la liste turque comporte des noms de personnes n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec le PKK, tel Ragip Zarakolu, un \u00e9diteur et militant des droits de l\u2019homme r\u00e9fugi\u00e9 en Su\u00e8de, qui est victime depuis longtemps d\u2019un harc\u00e8lement administratif et judiciaire de la part d\u2019Ankara.          En taxant syst\u00e9matiquement ses opposants de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, Erdogan a d\u00e9valu\u00e9 ce terme autant que la livre turque, pass\u00e9e de 8,8 pour un dollar en\u00a02021 \u00e0 16,37\u00a0livres pour un dollar aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nComment est-il possible de faire confiance \u00e0 la Turquie dans sa position au sein de l'OTAN quand celle-ci ach\u00e8te des syst\u00e8mes de missile sol-air de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la Russie?\nPar ailleurs, le chantage exerc\u00e9 par la Turquie suite la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ne montre-t-il pas que ce pays n'est pas des plus fiables dans le d\u00e9veloppement de l'OTAN?    Bakan Nga         Bonjour Bakan Nga,          Vos craintes sont fond\u00e9es. En effet, le blocage exerc\u00e9 par la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande renforce la perception selon laquelle ce pays est un alli\u00e9 difficile, voire peu fiable. En achetant les antimissiles russes S-400, con\u00e7us pour d\u00e9celer et \u00e9liminer les avions de l\u2019OTAN, Ankara joue un r\u00f4le ambigu, un pied dans l\u2019organisation, un pied dehors.          En achetant \u00e0 l\u2019ennemi de l\u2019Ukraine, Recep Tayyip Erdogan a cr\u00e9\u00e9 une situation hors norme au sein de l\u2019Alliance, absurde d\u2019un point de vue militaire, en d\u00e9connectant son aviation, li\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, de sa d\u00e9fense antimissiles, d\u00e9coupl\u00e9e du syst\u00e8me otanien.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie fait obstruction. L\u2019ambivalence est une constante de la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Erdogan. Bloquer, marchander, menacer, puis d\u00e9bloquer la situation apr\u00e8s en avoir retir\u00e9 des gains, tels sont ses leviers d\u2019action pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. A l\u2019OTAN, on ne compte plus les fois o\u00f9 la partie turque a frein\u00e9 les processus de d\u00e9cision. En mai\u00a02021, la Turquie a insist\u00e9 pour que soit \u00e9dulcor\u00e9 le communiqu\u00e9 officiel commun r\u00e9dig\u00e9 en r\u00e9action au d\u00e9tournement par la Bi\u00e9lorussie d\u2019un avion de ligne reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avec \u00e0 son bord un jeune dissident au r\u00e9gime de Loukachenko.          En\u00a02019, elle a retard\u00e9 la mise en \u0153uvre des plans de d\u00e9fense de la Pologne et des Etats baltes au sein de l\u2019Alliance, exigeant que les Kurdes syriens, les alli\u00e9s des Occidentaux dans la lutte contre l\u2019organisation Etat islamique, soient reconnus comme terroristes.          Comme il n\u2019y a pas de m\u00e9canisme d\u2019exclusion de l\u2019OTAN et que la Turquie n\u2019entend pas en sortir volontairement, les alli\u00e9s vont devoir s\u2019y faire, trouver des parades, d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de diplomatie, ce qu\u2019ils ont fait \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:00:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto. Double jeu ou realpolitik\u00a0? Marie J\u00e9go r\u00e9pond \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, commence","dateModified":"2022-06-30T13:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:46:49+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019accusation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a estim\u00e9 mercredi soir que l\u2019OTAN avait des \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, c\u2019est assez ridicule. L\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive. Elle n\u2019est une menace pour personne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0C\u2019est plut\u00f4t Poutine qui a fait de l\u2019imp\u00e9rialisme le but de sa politique\u00a0\u00bb en disant que \u00ab\u00a0les pays voisins\u00a0\u00bb de la Russie faisaient \u00ab\u00a0partie de son pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier allemand. \u00ab\u00a0C\u2019est cela, l\u2019imp\u00e9rialisme, et cela ne peut pas \u00eatre appel\u00e9 autrement\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Mercredi soir, lors d\u2019une visite \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN souhaitent (\u2026) affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9riales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz juge \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019all\u00e9gation de Vladimir Poutine, qui estime que l\u2019OTAN a des \u00ab\u00a0a...","dateModified":"2022-06-30T13:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:43:40+00:00","articleBody":"     Environ seize millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire et plus de six millions sont toujours d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Osnat Lubrani, la coordinatrice humanitaire de l\u2019ONU dans le pays en guerre. Elle a poursuivi\u00a0:           Plus de six millions de personnes sont toujours d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Quelque cinq millions de personnes ont maintenant r\u00e9ussi \u00e0 rentrer chez elles, mais beaucoup savent qu\u2019elles pourraient \u00eatre contraintes de fuir \u00e0 nouveau (...). Ce que nous savons, c\u2019est que le nombre que nous avons de pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s et de plus de 5\u00a0000\u00a0bless\u00e9s n\u2019est qu\u2019une fraction de la r\u00e9alit\u00e9 effrayante. Je ne peux pas parler de nombres pr\u00e9cis d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de maisons endommag\u00e9s, mais nous savons qu\u2019ils se comptent par milliers. Nous ne pouvons tout simplement pas encore v\u00e9rifier les chiffres exacts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-30T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:33:51+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb en mer Noire, montre qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de soumettre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson jeudi \u00e0 Madrid, o\u00f9 s\u2019ach\u00e8ve le sommet de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Si vous vouliez des preuves de l\u2019incroyable capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 riposter pour surmonter l\u2019adversit\u00e9 et repousser les Russes, regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00eele des Serpents, o\u00f9, encore une fois, la Russie a d\u00fb c\u00e9der du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. Il s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 convaincu qu\u2019\u00ab\u00a0en fin de compte, il s\u2019av\u00e9rera impossible pour Poutine de soumettre un pays qui n\u2019acceptera pas sa domination\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, Boris Johnson estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de s...","dateModified":"2022-06-30T12:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:20:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, qui avaient demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto, non sans avoir obtenu au passage des engagements de Stockholm et Helsinki sur la question sensible du PKK kurde.          La Turquie, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les drones devenus un des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne aux forces russes, se pr\u00e9sente toujours comme un facilitateur entre les deux bellig\u00e9rants, et esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens.          Double jeu ou realpolitik\u00a0? A partir de 15\u00a0heures, Marie J\u00e9go, correspondante du Monde \u00e0 Istanbul, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: la Turquie joue-t-elle double jeu\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-30T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:44:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre et la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Alliance \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0Si le continent europ\u00e9en n\u2019est plus en paix, l\u2019Alliance atlantique pour autant n\u2019est pas en guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en soulignant que \u00ab\u00a0la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 de cette guerre ainsi que les cons\u00e9quences graves qu\u2019elle impose au monde entier\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN, mais le combat qu\u2019elle m\u00e8ne pour se d\u00e9fendre est le n\u00f4tre\u00a0\u00bb, et elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du soutien de l\u2019Alliance \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre, la Russie est seule responsable, estime Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-30T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:26:10+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin 2022. JONATHAN ERNST \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a qualifi\u00e9 jeudi le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les dirigeants se sont mis d\u2019accord sur un \u00ab\u00a0changement fondamental dans notre dissuasion et notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet de l\u2019alliance militaire \u00e0 Madrid, qui avait d\u00e9but\u00e9 mardi soir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a94653d_5594791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN qualifie le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T11:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:47:45+00:00","articleBody":"               Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter les forces arm\u00e9es de son pays pour leur \u00ab\u00a0excellent travail\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de l\u2019\u00eele des Serpents.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrait des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0: le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrain...","dateModified":"2022-06-30T11:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:35:02+00:00","articleBody":"     Dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde, analyse le pouvoir d\u2019attraction de l\u2019Union europ\u00e9enne pour l\u2019Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se prot\u00e9ger des volont\u00e9s de domination brutales de la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie \u00e0\u00a0une guerre civile permanente, l\u2019Union europ\u00e9enne rassure\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine veut saigner l\u2019Ukraine, d\u00e9molir le maximum de ses infrastructures, parce qu\u2019elle a eu l\u2019o...","dateModified":"2022-06-30T10:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:14:33+00:00","articleBody":"     Le bilan s\u2019alourdit apr\u00e8s le bombardement qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv mercredi. Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette frappe russe, tandis que six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 sur Twitter le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan monte \u00e0 six morts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-30T10:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:09:56+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a salu\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un territoire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de cette \u00eele symbolique en mer Noire, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je remercie les d\u00e9fenseurs de la r\u00e9gion d\u2019Odessa qui ont fait le maximum pour lib\u00e9rer un territoire strat\u00e9giquement important\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne salue \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un t...","dateModified":"2022-06-30T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nj'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 cette question mais elle est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse :\r\nQuelles sont les entreprises fran\u00e7aises qui continuent \u00e0 faire du business avec la Russie de Poutine ? (Total, Groupe Mulliez...) \r\nA vous lire    Jean         Bonjour Jean,          Voici une liste des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, sur le site de l\u2019\u00e9cole de management de l\u2019universit\u00e9 Yale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:56:25+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 mercredi 144\u00a0combattants ukrainiens contre autant de Russes et s\u00e9paratistes prorusses. \u00ab\u00a0Le nombre total de militaires ukrainiens captur\u00e9s ou qui se sont rendus est de plus de 6\u00a0000\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Ce nombre n\u2019\u00e9tait pas v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit d\u00e9tenir plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-06-30T10:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:50:57+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9, jeudi, une loi qui permet de fermer les m\u00e9dias \u00e9trangers tax\u00e9s de diffuser des informations jug\u00e9es mensong\u00e8res sur le conflit en Ukraine. Le texte donne en particulier le droit au parquet d\u2019\u00ab\u00a0interdire ou de limiter les activit\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb des m\u00e9dias de pays \u00e9trangers dont les gouvernements se sont montr\u00e9s \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de m\u00e9dias russes, selon le site de la chambre basse du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes votent une loi pour faciliter l\u2019interdiction des m\u00e9dias \u00e9trangers","dateModified":"2022-06-30T10:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:47:05+00:00","articleBody":"                     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, remet une m\u00e9daille \u00e0 un soldat bless\u00e9 en Ukraine, dans un h\u00f4pital de Moscou, le 29\u00a0juin 2022. VADIM SAVITSKY\/ RUSSIAN DEFENCE MINISTRY\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/fee8b53_1656569453720-570345.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:43:04+00:00","articleBody":"     Le deuxi\u00e8me jour du sommet de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Madrid, mercredi, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019annonce de nouveaux renforts militaires am\u00e9ricains en Europe. Ces renforts terrestres, maritimes et a\u00e9riens sont significatifs de la volont\u00e9 de Washington de rassurer ses alli\u00e9s et de muscler les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) face \u00e0 la Russie, m\u00eame si certaines de ces annonces viennent parachever des projets amorc\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des Etats membres de l\u2019OTAN en Europe","dateModified":"2022-06-30T10:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:41:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T09:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:39:17+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont accus\u00e9, jeudi, les forces de Kiev de bombarder des civils avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains sophistiqu\u00e9s et des obusiers europ\u00e9ens, qu\u2019elles viennent de recevoir.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 au d\u00e9but de juin qu\u2019ils allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples de type M142 Himars, d\u2019une port\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 leurs \u00e9quivalents de fabrication russe et sovi\u00e9tique, afin de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de Kiev de d\u00e9truire les batteries ennemies en restant hors d\u2019atteinte. Plusieurs pays europ\u00e9ens, dont la France et l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement fourni ces derni\u00e8res semaines des obusiers lourds aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les nouveaux obusiers et les Himars sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre contre la population civile de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences de presse russes M.\u00a0Vedmedenko, adjoint au \u00ab\u00a0ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Louhansk, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Il y a un afflux constant de nouvelles armes depuis l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les s\u00e9paratistes prorusses accusent r\u00e9guli\u00e8rement les forces ukrainiennes de bombarder des civils dans les zones qu\u2019ils contr\u00f4lent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes accusent Kiev de bombarder des civils avec des canons occidentaux","dateModified":"2022-06-30T09:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:30:44+00:00","articleBody":"     La Russie a dit, jeudi, s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, assurant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.           Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente en disant qu\u2019il est impossible d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 cause du contr\u00f4le total exerc\u00e9 par la Russie sur le nord-ouest de la mer Noire.                Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019est retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, permettant ainsi les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019U...","dateModified":"2022-06-30T09:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#548011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par les forces d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, jeudi, le d\u00e9part d\u2019un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le port de Berdiansk, une premi\u00e8re.          L\u2019Ukraine accuse depuis des semaines la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9 dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Sud ukrainien pour revendre les c\u00e9r\u00e9ales ill\u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Jusqu\u2019ici, les chargements partaient, selon des m\u00e9dias et Kiev, par la route et les trains. D\u00e9sormais, la Russie a ouvert une voie maritime pour exporter le bl\u00e9 d\u2019Ukraine vers des pays tiers.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 du navire cargo est assur\u00e9e par les b\u00e2timents et vedettes de la base militaire maritime de la flotte de la mer Noire de Novorossiisk\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgu\u00e9ni Balitski. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la destination finale de la cargaison.          Berdiansk, port de la mer d\u2019Azov, a \u00e9t\u00e9 conquis intact par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il se situe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, occup\u00e9e en grande partie par la Russie, tout comme la r\u00e9gion voisine de Kherson. Les autorit\u00e9s de ces deux r\u00e9gions ont annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0nationalis\u00e9\u00a0\u00bb toutes les infrastructures et marchandises appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien et avoir achet\u00e9 aux agriculteurs de la r\u00e9gion leurs r\u00e9coltes.          Un autre responsable des autorit\u00e9s mises en place par Moscou, Vladimir Rogov, a soulign\u00e9 jeudi aupr\u00e8s de l\u2019agence russe Ria Novosti que 1,5\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pourraient \u00eatre export\u00e9es via Berdiansk.          Le d\u00e9part du navire charg\u00e9 de bl\u00e9 intervient alors que le monde s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une crise alimentaire du fait de l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine, pays producteur de c\u00e9r\u00e9ales de premier plan qui n\u2019arrive pas \u00e0 exporter ses r\u00e9coltes depuis les ports encore sous son contr\u00f4le.          La Russie assure pour sa part qu\u2019elle laisserait sortir les navires ukrainiens charg\u00e9s de produits alimentaires si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9minait ses voies maritimes. Kiev s\u2019y refuse, craignant que l\u2019arm\u00e9e russe ne se lance \u00e0 l\u2019attaque de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire, alors qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 perdu tout le pourtour de la mer d\u2019Azov. Des pourparlers, impliquant la Turquie et l\u2019ONU, n\u2019ont jusqu\u2019ici pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organise l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes des zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-06-30T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:18:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un caillou situ\u00e9 \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres du delta du Danube, \u00e0 l\u2019est de la Roumanie, dans les eaux troubles de la mer Noire. L\u2019\u00eele des Serpents, pomme de discorde entre la Roumanie, l\u2019Ukraine et la Russie, est devenue un des points n\u00e9vralgiques dans la guerre que Moscou m\u00e8ne contre Kiev. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, un navire de l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce petit confetti de 17\u00a0hectares. Ce n\u2019\u00e9tait pas le fait d\u2019une arm\u00e9e qui tire sur tout ce qui bouge, mais un calcul tr\u00e8s pr\u00e9cis. Celui qui contr\u00f4le cette \u00eele minuscule met la main sur les \u00e9normes gisements de gaz cach\u00e9s dans les grands fonds de la mer Noire.          L\u2019article de notre correspondant \u00e0 Bucarest, Miral Bran, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz             Lire aussi notre article 2008\u00a0: L\u2019\u00eele des Serpents attire les convoitises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz","dateModified":"2022-06-30T09:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:56:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, une position strat\u00e9gique en mer Noire conquise par Moscou et qui subissait des bombardements ukrainiens ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0juin, en signe de bonne volont\u00e9, les forces arm\u00e9es russes ont accompli les objectifs fix\u00e9s sur l\u2019\u00eele des Serpents et ont retir\u00e9 leur garnison sur place\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, en affirmant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.                Une image satellite de l\u2019\u00eele aux Serpents, le 21 juin 2022. MAXAR TECHNOLOGIES \/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5476b94_1656579285146-251861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe annonce son retrait de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-06-30T11:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:26:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi, une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres sterling (1,16\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces nouveaux fonds portent l\u2019aide militaire britannique \u00e0 Kiev \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 soutenir fermement le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien pour garantir l\u2019\u00e9chec de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni promet un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-30T08:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T07:45:51+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens retournant \u00e0 Kiev patientent durant un\u00a0contr\u00f4le de passeports \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0Pologne et\u00a0l\u2019Ukraine pr\u00e8s de la gare de Liouboml, le 29 juin 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/7a8a619_1656570141802-570395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:48:39+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne russe Kirill Serebrennikov, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, s\u2019est insurg\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur son compte Telegram contre le changement de direction de son ancien th\u00e9\u00e2tre, qu\u2019il avait transform\u00e9 en \u00e9picentre de l\u2019avant-garde. Entre\u00a02012 et\u00a02021, Kirill Serebrennikov, d\u00e9sormais en exil, a \u00e9t\u00e9 le directeur artistique du Centre Gogol, \u00e0\u00a0Moscou, un th\u00e9\u00e2tre municipal, o\u00f9 il a mis en sc\u00e8ne des pi\u00e8ces os\u00e9es m\u00ealant critique sociale et de la religion, sexualit\u00e9, des th\u00e8mes peu en phase avec la ligne conservatrice du Kremlin.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait d\u00fb quitter son poste, son contrat n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9. Quelques mois auparavant, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une affaire controvers\u00e9e de d\u00e9tournement de fonds.          Mercredi soir, le d\u00e9partement de la culture de la ville de Moscou a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau directeur artistique, Anton Iakovlev, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Centre Gogol et que l\u2019\u00e9tablissement allait retrouver son ancien nom\u00a0: le Th\u00e9\u00e2tre dramatique Nikola\u00ef Gogol. Imm\u00e9diatement, Kirill Serebrennikov a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb d\u2019un lieu qu\u2019il avait compl\u00e8tement m\u00e9tamorphos\u00e9 et dont la plupart des spectacles \u00e9taient jou\u00e9s \u00e0 guichet ferm\u00e9. Pour lui, ce changement est li\u00e9 au conflit en Ukraine.           Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer le th\u00e9\u00e2tre. Pour sa prise de position, pour son honn\u00eatet\u00e9. Pour avoir essay\u00e9 d\u2019\u00eatre libre. Pour le fait que, depuis tous ces mois que dure la guerre, les acteurs, qui protestent contre la guerre, ne font plus de salut mais terminent chaque spectacle sur l\u2019image d\u2019une colombe.\u00a0D\u2019un point de vue artistique, ce n\u2019est pas seulement un acte malveillant. C\u2019est un meurtre. Un nouveau meurtre ordinaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de son ancien th\u00e9\u00e2tre","dateModified":"2022-06-30T09:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:47:25+00:00","articleBody":"     Un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9g\u00e9 par la marine russe a quitt\u00e9 le port ukrainien de Berdiansk, occup\u00e9 par la Russie, ont annonc\u00e9 jeudi les nouvelles autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par Moscou. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019arr\u00eat, un premier navire marchand a quitt\u00e9 le port commercial de Berdiansk, 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales partent vers des pays amis\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgueni Balitski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire avec 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales quitte le port occup\u00e9 de Berdiansk, annoncent les autorit\u00e9s p...","dateModified":"2022-06-30T06:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:20:58+00:00","articleBody":"                     Cet extrait de vid\u00e9o diffus\u00e9 le 29 juin 2022 par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe montre un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-24 de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe en train d\u2019\u00e9jecter des leurres lors d\u2019une mission en Ukraine. RUSSIAN DEFENSE MINISTRY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/443990b_1656569785241-775956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train...","dateModified":"2022-06-30T06:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:15:10+00:00","articleBody":"     Un rapport parlementaire \u00e9trille, jeudi, l\u2019\u00e9chec du gouvernement britannique \u00e0 lutter contre l\u2019afflux d\u2019\u00ab\u00a0argent sale\u00a0\u00bb russe au Royaume-Uni, qui s\u2019est poursuivi malgr\u00e9 l\u2019intransigeance affich\u00e9e sur le sujet. Si, avant m\u00eame l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Boris Johnson avait affich\u00e9 la fermet\u00e9 de Londres face \u00e0 l\u2019argent douteux russe, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que cette rh\u00e9torique n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 suivie de mesures suffisamment fortes et concr\u00e8tes.          Le Royaume-Uni est accus\u00e9 de longue date de complaisance envers les \u00e9lites russes et leurs millions, qui vaut \u00e0 certains quartiers chics de la capitale le surnom de Londongrad. \u00ab\u00a0Depuis bien trop longtemps, les gouvernements successifs ont permis \u00e0 des acteurs n\u00e9fastes et des kleptocrates de laver leur argent sale dans la laverie automatique de Londres\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident conservateur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Tom Tugendhat.          Le rapport conclut que la l\u00e9gislation actuelle ne va pas assez loin malgr\u00e9 son renforcement r\u00e9cent, et qu\u2019il est \u00ab\u00a0honteux qu\u2019il ait fallu une guerre\u00a0\u00bb pour pousser le gouvernement \u00e0 agir.          \u00ab\u00a0Bien que les ministres se soient exprim\u00e9s avec \u00e9loquence devant la Chambre [des communes] sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9vir contre les kleptocrates, la rh\u00e9torique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019actes constructifs\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le rapport, notant que \u00ab\u00a0dans le m\u00eame temps\u00a0\u00bb, l\u2019argent sale \u00ab\u00a0a continu\u00e9 \u00e0 affluer vers le Royaume-Uni\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec de Londres \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0l\u2019argent sale\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-30T06:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:48:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait comme chaque jour un bilan de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes maintiennent leurs positions dans la ville de Lyssytchansk apr\u00e8s leur retrait de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, explique le renseignement britannique. Ce dernier pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0les combats terrestres actuels se concentrent autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest du centre-ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au niveau op\u00e9rationnel, les forces russes continuent de faire des progr\u00e8s limit\u00e9s, alors qu\u2019elles tentent d\u2019encercler les d\u00e9fenseurs ukrainiens dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk, via des avanc\u00e9es depuis Izioum\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le point de situation. Enfin, note le renseignement britannique, \u00ab\u00a0il est fort probable que la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes \u00e0 poursuivre des batailles retardatrices, puis \u00e0 retirer les troupes en bon ordre avant qu\u2019elles soient encercl\u00e9es, continuera d\u2019\u00eatre un facteur cl\u00e9 dans l\u2019issue de la campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats terrestres se concentrent autour de la raffinerie de Lyssytchansk, avance le renseignement bri...","dateModified":"2022-06-30T05:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:02:32+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN, dont le sommet \u00e0 Madrid s\u2019ach\u00e8ve jeudi, a promis de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, un soutien d\u00e9nonc\u00e9 par Vladimir Poutine, qui a fustig\u00e9 les desseins de l\u2019Alliance.          En conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb de vouloir \u00ab\u00a0affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb \u00e0 travers le conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-30T05:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:58:02+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent, jeudi matin, la prise de la raffinerie de la ville de Lyssytchansk, dans le Donbass.          Toutefois, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme dans le m\u00eame temps que les combats continuaient autour de ce site, alors que les forces russes tentent aussi de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 la ville.          D\u2019apr\u00e8s Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0vit sous un bombardement ininterrompu de toutes sortes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il estime que 15\u00a0000\u00a0civils restent dans la cit\u00e9.          Il s\u2019agit de la derni\u00e8re grande ville \u00e0 conqu\u00e9rir pour les Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du bassin industriel du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme contr\u00f4ler la raffinerie de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-30T05:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:54:37+00:00","articleBody":"     Amateur de coups d\u2019\u00e9clat sur la sc\u00e8ne internationale, Emmanuel Macron n\u2019h\u00e9site pas, depuis plusieurs mois, \u00e0 prendre des libert\u00e9s avec le secret d\u2019ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte \u00e0 susciter quelques incidents.          L\u2019agence de presse d\u2019Etat RIA Novosti, courroie de transmission de l\u2019humeur du pr\u00e9sident russe, a ainsi fait discr\u00e8tement allusion \u00e0 la diffusion, jeudi 30\u00a0juin, sur France 2, d\u2019Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourn\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Elys\u00e9e, son r\u00e9alisateur, Guy Lagache, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 enregistrer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 d\u2019une conversation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publi\u00e9s depuis quelques jours dans de nombreux m\u00e9dias, l\u2019agence russe s\u2019offusque sur Twitter que \u00ab\u00a0depuis longtemps les Fran\u00e7ais ne respectent plus les r\u00e8gles diplomatiques des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, contre les usages en vigueur.                    Lire aussi :  Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T05:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:50:47+00:00","articleBody":"      L\u2019OTAN a promis, mercredi, de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, lors d\u2019un sommet \u00e0 Madrid o\u00f9 elle a valid\u00e9 le futur \u00e9largissement \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande.          Les pays de l\u2019OTAN ont \u00e9galement annonc\u00e9 un renforcement de leur pr\u00e9sence militaire sur le flanc oriental de l\u2019Alliance, qui va porter \u00e0 plus de 300\u00a0000\u00a0militaires les effectifs de ses \u00ab\u00a0forces \u00e0 haut niveau de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, \u00e0 affirmer son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb avec le conflit ukrainien. Mais le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 ne pas voir de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de \u00ab\u00a0diff\u00e9rends territoriaux\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine continue de payer un lourd tribut \u00e0 la guerre, avec de nouvelles attaques meurtri\u00e8res contre des civils, notamment \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), o\u00f9 cinq personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble r\u00e9sidentiel, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la \u00ab\u00a0fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements russes est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un pic d\u2019intensit\u00e9 dans les combats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Vladimir Poutine a rejet\u00e9, mercredi soir, la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe dans la frappe qui a ravag\u00e9, lundi, un centre commercial \u00e0 Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Quelques heures apr\u00e8s que Damas a annonc\u00e9 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il mettait fin aux relations diplomatiques de l\u2019Ukraine avec la Syrie.          Selon Amnesty International, le bombardement, le 16\u00a0mars, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans lequel de nombreux civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb russe. Dans un rapport, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est toutefois largement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait craint.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les informations importantes \u00e0 conna\u00eetre ce matin","dateModified":"2022-06-30T11:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html#547496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-de-pres-de-770-millions-d-euros_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:49:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 127e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/148/0/5134/2567/1342/671/60/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-30T04:56:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/5134/3422/1342/894/3/0/31fa5e8_5598857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-3">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes   Par Emmanuel Grynszpan (Kryvy Rih, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.         Au terme d’un copieux déjeuner, arrosé de « samogon » (vodka maison à 50 degrés) et ponctué de toasts à la victoire de l’ Ukraine, le père Maksim se lève de table et déclare : « Il est temps de remplir ma mission. » C’est un dimanche inhabituel pour ce prêtre frêle et toujours souriant de 31 ans – « l’âge de l’Ukraine indépendante », souligne-t-il, radieux. La mission consiste à faire basculer deux paroisses des environs de Kryvy Rih de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine affiliée au patriarcat de Moscou (EOU-PM) vers l’Eglise orthodoxe d’Ukraine (EOU) autocéphale.          Les deux clergés sont à couteaux tirés depuis l’indépendance de l’Ukraine. La première, largement dominante en nombre de paroisses (douze mille) et de moyens, se situe politiquement en eau trouble depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et plus encore depuis l’invasion russe entamée le 24 février. La seconde, hostile à l’influence russe et longtemps marginale (mille paroisses), a fini par obtenir de haute lutte son statut autocéphale en 2019, du patriarcat œcuménique de Constantinople.                              Le père Maksim avec ses enfants, à Tchervone, en Ukraine, le 17  juin 2022. Le prêtre a fait le choix de rejoindre l’Eglise orthodoxe d’Ukraine lorsque l’un de ses fils lui a dit : « Quand les Russes vont nous tuer, je voudrais que tu sois avec moi. »  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               La collation a ragaillardi le père Maksim, qui a déjà célébré deux messes dominicales le matin. La première, dans sa toute nouvelle église de Tchervone (mille cent habitants), a duré une heure et demie. La seconde, 15 kilomètres plus loin dans le hameau de Vilne, a été expédiée en 12 minutes devant cinq paroissiennes d’un certain âge. Ici, faute d’église, une salle de prière, ornée de copies bon marché d’icônes et d’une incongrue frise en plâtre soutenue par deux colonnes doriques, occupe l’ancienne infirmerie du hameau. « Je n’ai pas le temps, malheureusement. L’aller-retour pour Vilne prend une heure », s’était alors excusé le prêtre avant de repartir. Les routes secondaires cabossées forcent souvent à rouler au pas.          « Je n’ai trahi personne »          Toujours en costume ecclésiastique, le père Maksim se rassoit pour la seconde fois de la journée dans sa deviatka (Lada), dont on devine la couleur blanche d’autrefois. Il salue sa femme et ses quatre tout jeunes enfants d’un coup de klaxon, puis démarre sèchement pour retourner à l’église de son village de Tchervone, récupérer trois compères : Serhi, Edik et Mykola. Ces derniers, qui n’assistaient pas à la messe du dimanche un peu plus tôt, doivent l’assister lors de sa prochaine mission, à Zelene Pole. « Je leur ai demandé de venir, parce que je ne sais pas trop ce qui nous attend là-bas, confie le prêtre, anxieux. J’ai aussi prévenu la police et le SBU [services de sécurité d’Ukraine], parce que l’EOU-MP pourrait organiser une provocation. »        Il vous reste 65.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-ukraine-la-guerre-des-eglises-orthodoxes_6132753_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes","dateCreated":"2022-06-30T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ambigu\u00eft\u00e9s du clerg\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 Moscou poussent les fid\u00e8les \u00e0 se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s\u2019affranchit petit \u00e0 petit de la tutelle russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kryvy Rih, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/347b751_1656575478062-e-glises-as-ukr-dsc01565.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-4">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les premiers symptômes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les élites politiques russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Ukraine             « Ukraine, histoire d’une émancipation », un hors-série du « Monde » sur une longue déchirure avec la Russie      Les premiers symptômes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les élites politiques russes.          Par Michel Lefebvre et Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Hors-série. « Histoire partagée, mémoires divisées » : ainsi pourrait se résumer la relation entre la Russie et l’Ukraine, des origines à nos jours, épicentre à partir duquel nous bâtissons ce hors-série estival. « Histoire partagée » ne signifie pas histoire commune, et encore moins histoire unique. Au contraire, Russes et Ukrainiens ont suivi des itinéraires parfois identiques sur le temps long, souvent parallèles, et en opposition depuis 2014, sinon depuis 1991. Quant à l’expression « mémoires divisées », elle renvoie plutôt à la confrontation, à l’incompréhension et à l’inévitable déchirure entre deux identités, deux nations, deux conceptions de l’Etat, que nous plaçons en miroir tout au long de ce numéro riche en enseignements, en personnages et en angles d’observation et d’analyse.          L’ambition de ce hors-série est simple : tenter de dépassionner les débats autour de cette très épineuse question des relations entre les héritiers de la Rus’ de Kiev, essayer de sortir d’une épaisse couche d’émotion. Celle-ci est certes légitime – depuis la guerre d’agression que la Russie mène contre l’Ukraine, si ce n’est depuis l’annexion de la Crimée en 2014, du moins depuis l’offensive du 24 février 2022 au matin –, mais elle ne décrypte en rien sa complexité.          Logiciel impérial          La déchirure entre l’Ukraine et la Russie ne date pas de l’effondrement de l’Union soviétique en 1991, encore moins de la chute de l’Empire tsariste en 1917. Ses premiers symptômes remontent au Moyen Age, quand l’empire de Kiev, commun aux deux peuples, a cédé sa place aux prémices de l’Empire russe, laissant le territoire ukrainien aux dominations étrangères qui se sont succédé. Et c’est ce que ne comprennent pas les élites politiques russes, d’hier comme d’aujourd’hui.          Au nom d’un logiciel impérial sans cesse mis à jour depuis près d’un millénaire, les pouvoirs russes successifs ne peuvent imaginer leur voisinage direct que dans le cadre d’une souveraineté limitée. C’est d’ailleurs en manipulant cette mémoire, qu’elle veut commune avec celle de l’Ukraine, que la Russie a lancé sa guerre d’invasion contre Kiev, comme si le « petit frère » n’avait pas le droit de vivre librement sur son territoire, de grandir comme il l’entend et d’emprunter à sa guise les voies de son épanouissement, sans se faire rappeler systématiquement à l’ordre par le « grand frère » du nord, dès que ses expressions de maturité lui déplaisent.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La guerre est en train de diviser Ukrainiens et Russes pour toujours »                 En Russie, comme dans toute l’Europe centrale et orientale, l’enrégimentement de l’histoire par la mémoire étouffe toute discussion rationnelle, tout sens des responsabilités et du discernement, bref toute logique de paix entre les nations. Si le nationalisme, c’est la guerre, la mémoire est son carburant. Et prendre ses distances avec cet imaginaire destructeur, au profit de l’histoire, permettrait à chacun de progresser en évitant les dangers et les sorties de route et en limitant le risque de guerre et la casse historique. Cela ne réglerait certes pas tous les problèmes liés à la transition postsoviétique des Etats concernés, mais cela leur permettrait d’évoluer dans le respect de l’autre et non son humiliation, dans une identité en paix avec elle-même, et surtout dans le sens de l’humilité et de l’histoire.        Il vous reste 2.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/ukraine-histoire-d-une-emancipation-un-hors-serie-du-monde-sur-une-longue-dechirure-avec-la-russie_6132752_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ukraine, histoire d\u2019une \u00e9mancipation\u00a0\u00bb, un hors-s\u00e9rie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur une longue d\u00e9chirure avec la Russie","dateCreated":"2022-06-30T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Les premiers sympt\u00f4mes de la rupture entre les deux pays remontent au Moyen Age, ce que ne saisissent pas les \u00e9lites politiques russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/314/0/681/340/1342/671/60/0/a683361_1656496077651-ukraine.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-5">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz algérien à destination de Rabat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             L’Espagne a commencé à acheminer du gaz vers le Maroc      Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz algérien à destination de Rabat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le gazoduc Maghreb Europe (GME).  DR                 L’Espagne a commencé, pour la toute première fois, à acheminer du gaz vers le Maroc à travers le gazoduc Maghreb Europe (GME), assurant qu’il ne s’agissait pas de gaz algérien, alors que l’Algérie n’alimente plus le GME à destination de l’Espagne depuis fin octobre 2021 sur fond de crise diplomatique.            « Sur la base des relations commerciales et du bon voisinage, hier [mardi] a eu lieu le premier envoi par le gazoduc du Maghreb de GNL [gaz naturel liquéfié] préalablement acquis par le Maroc sur les marchés internationaux et débarqué dans une usine de regazéification espagnole », ont indiqué à l’AFP des sources du ministère espagnol de la transition écologique.                              Lire aussi   L’Espagne prend le relais de l’Algérie pour approvisionner le Maroc en gaz                   L’Espagne avait annoncé en février qu’elle allait réexporter du gaz vers le Maroc via le GME, que l’Algérie n’alimente plus vers l’Espagne à travers le territoire marocain depuis fin octobre 2021 en raison d’une crise diplomatique autour du Sahara occidental. « Un procédé de certification garantit que ce gaz [acheminé d’Espagne vers le Maroc] n’est pas d’origine algérienne », a-t-on précisé de même source à l’AFP.              Alger avait menacé en avril de rompre son contrat de fourniture de gaz à l’Espagne si Madrid venait à acheminer du gaz algérien « vers une destination tierce », une référence implicite au Maroc.            Un an de crise diplomatique entre Madrid et Rabat            Enagás, gestionnaire du réseau gazier espagnol, a pour tâche de « vérifier l’origine du méthanier transportant le gaz » acheté par le Maroc et, après le déchargement de celui-ci, émet un certificat avec « les données pertinentes, évitant ainsi que soit exporté du gaz qui n’a pas été déchargé à cette fin », précisaient les sources du ministère de la transition écologique.            Mais le fait pour l’Espagne d’acheminer du gaz à travers ce gazoduc est tout sauf anodin dans le contexte des relations très compliquées avec l’Algérie et le Maroc. La réaction d’Alger sera donc guettée avec attention à Madrid.                              Lire aussi   L’Algérie ne passera plus par le Maroc pour exporter son gaz en Espagne                   Le gouvernement algérien est très remonté contre l’Espagne depuis que l’exécutif du socialiste Pedro Sánchez a décidé, en mars, de soutenir le plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental, une ancienne colonie espagnole, afin de mettre fin à près d’un an de crise diplomatique entre Madrid et Rabat.              En réaction à cette volte-face, Alger avait rappelé son ambassadeur en Espagne et Sonatrach, le géant algérien des hydrocarbures, n’avait pas exclu d’augmenter les prix du gaz livré à l’Espagne.                              Lire aussi   Les tensions entre le Maroc et l’Algérie paralysent les échanges économiques                   Les autorités algériennes ont également suspendu début juin un traité de coopération avec l’Espagne, tandis qu’un organisme bancaire clé en Algérie a annoncé des restrictions sur les transactions commerciales avec Madrid.            La dépendance de l’Espagne vis-à-vis du gaz algérien a été nettement réduite depuis l’arrêt du GME, mais près d’un quart du gaz importé par l’Espagne provenait toujours d’Algérie au premier trimestre, contre plus de 40 % en 2021, selon le gestionnaire du réseau gazier espagnol. Ce gaz est livré à l’Espagne par le géant algérien des hydrocarbures Sonatrach à travers le gazoduc sous-marin Medgaz qui relie directement les deux pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/30/l-espagne-a-commence-a-acheminer-du-gaz-vers-le-maroc_6132724_3212.html"},"headline":"L\u2019Espagne a commenc\u00e9 \u00e0 acheminer du gaz vers le Maroc","dateCreated":"2022-06-30T11:37:23+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:37:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Europe","International","Alg\u00e9rie","Maroc","Espagne"],"description":"Madrid assure que le gazoduc Maghreb Europe (GME) ne transporte pas de gaz alg\u00e9rien \u00e0 destination de Rabat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/83/0/1048/524/1342/671/60/0/88d30f8_1656581495929-gazoduc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-6">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le groupe suisse a déclaré, jeudi, avoir arrêté la production de chocolat dans son usine de Wieze, en Belgique, après la découverte, lundi, de salmonelle dans un lot.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie              Barry Callebaut : présence de salmonelle en Belgique dans une usine de chocolat du géant mondial      Le groupe suisse a déclaré, jeudi, avoir arrêté la production de chocolat dans son usine de Wieze, en Belgique, après la découverte, lundi, de salmonelle dans un lot.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans l’usine de chocolat Barry Callebaut de Wieze, en Belgique, en 2013.  GEORGES GOBET / AFP                 Le groupe suisse Barry Callebaut, numéro un mondial du cacao et des préparations chocolatées, a déclaré, jeudi 30 juin, avoir arrêté la production de chocolat dans son usine de Wieze (Belgique), après la découverte de salmonelle dans un lot.            La présence de la bactérie a été découverte lundi « dans un lot de production fabriqué à Wieze ». « Nos experts en qualité ont identifié la lécithine comme étant la source de la contamination », explique le grossiste dans un communiqué.              Un porte-parole a précisé à l’Agence France-Presse que « la plupart des produits contaminés se trouvent encore dans l’usine de Wieze » et que le groupe était en train de contacter ses 73 clients (grands industriels, artisans) pour s’assurer qu’il n’y avait « pas de contamination au niveau du consommateur ».            Barry Callebaut a informé les autorités sanitaires belges, l’Agence fédérale pour la sécurité de la chaîne alimentaire (AFSCA) et « fermé toutes ses lignes de production de chocolat à Wieze, par mesure de précaution ».            « Tous les produits chocolatés fabriqués à Wieze après le 25 juin ont été bloqués », ajoute l’entreprise, qui précise que « toutes les lignes de production de chocolat seront nettoyées et désinfectées avant le redémarrage de la production ». L’usine se trouve à une trentaine de kilomètres du nord-ouest de Bruxelles.            Traçage de la contamination            L’AFSCA s’est rendue sur place et a annoncé avoir ouvert une enquête pour « recueillir toutes les informations afin d’effectuer le traçage de la contamination ».              « La sécurité alimentaire est de la plus haute importance pour Barry Callebaut, et cette contamination est tout à fait exceptionnelle. Nous disposons d’une charte et de procédures de sécurité alimentaire bien définies », assure le groupe.            Cette annonce survient quelques semaines après une affaire de chocolats contaminés aux salmonelles dans l’usine Ferrero d’Arlon (sud de la Belgique) fabriquant des chocolats Kinder. Les autorités sanitaires belges ont annoncé le 17 juin avoir autorisé le redémarrage pour une période test de trois mois de l’usine du géant italien.            Le groupe suisse Barry Callebaut fournit du cacao et des préparations à base de chocolat à de nombreuses entreprises de la filière alimentaire, allant des géants du secteur, tels que Hershey, Mondelez, Nestlé ou Unilever, aux professionnels de la pâtisserie.                             Lire aussi :  Plongée dans la plus grande chocolaterie du monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/30/barry-callebaut-presence-de-salmonelle-en-belgique-dans-une-usine-de-chocolat-du-geant-mondial_6132723_3234.html"},"headline":"Barry Callebaut\u00a0: pr\u00e9sence de salmonelle en\u00a0Belgique dans une usine de\u00a0chocolat du\u00a0g\u00e9ant mondial","dateCreated":"2022-06-30T11:34:59+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:34:59+02:00","dateModified":"2022-06-30T14:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Sant\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 sanitaire","Distribution \/ agroalimentaire","Europe","Suisse","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le groupe suisse a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, avoir arr\u00eat\u00e9 la production de chocolat dans son usine de Wieze, en Belgique, apr\u00e8s la d\u00e9couverte, lundi, de salmonelle dans un lot.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4256/2128/1342/671/60/0/38bc14a_1656578562920-000-par7611012.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-7">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Au lendemain de la signature d’un mémorandum avec Ankara, le gouvernement suédois est critiqué sur son flanc gauche pour s’être incliné face à la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN : le gouvernement suédois accusé de trahir les Kurdes      Au lendemain de la signature d’un mémorandum avec Ankara, le gouvernement suédois est critiqué sur son flanc gauche pour s’être incliné face à la Turquie.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, au centre, serre la main de la ministre suédoise des affaires étrangères, Ann Linde, lors du sommet de l’OTAN à Madrid, le 28 juin 2022.  BERNAT ARMANGUE / AP               La Suède « n’a pas cédé à Erdogan », martelait, mercredi 29 juin, la ministre suédoise des affaires étrangères, Ann Linde, depuis Madrid, alors que de nombreuses voix, à gauche surtout, fustigeaient l’accord, signé la veille, avec la Turquie et la Finlande, ouvrant la porte de l’OTAN aux deux pays nordiques. La cheffe de la diplomatie est priée de venir s’expliquer devant les députés, dès son retour d’Espagne.          Au Parlement, les réactions les plus virulentes émanent du parti des Vert et du Parti de gauche, alliés du gouvernement social-démocrate et opposés à la candidature suédoise à l’OTAN. Avant que la demande d’adhésion soit officialisée, le 18 mai, les deux formations avaient notamment mis en garde contre les risques de s’allier à la Turquie. Aujourd’hui, elles voient leurs craintes confirmées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe                 « Nous passons d’une tradition de travail pour le maintien de la paix à une situation où nous nous inclinons devant un régime autoritaire, qui a une si longue liste de violations des droits de l’homme sur sa conscience », s’est insurgée la porte-parole des Verts, Märta Stenevi. Le député du Parti de gauche Hakan Svenneling estime que l’accord passé avec Ankara « réduit au silence la voix de la Suède pour les droits des Kurdes dans la région, mais aussi pour la démocratie et les droits de l’homme en Turquie ».          La Société suédoise de paix et d’arbitrage, une ONG, ne ménage pas non plus ses critiques : « En cédant aux exigences, le gouvernement suédois permet à la Turquie, un régime antidémocratique qui ne respecte pas les droits de l’homme et qui a violé le droit international par son agression militaire illégale contre la Syrie, de contrôler la politique étrangère suédoise », dénonce Gabriella Irsten, l’une de ses responsables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan                 Extraditions rejetées depuis deux ans          Parmi les points qui suscitent le plus de craintes : l’engagement d’Helsinki et de Stockholm à traiter « de manière approfondie » les demandes d’extraditions de personnes soupçonnées de terrorisme par Ankara, « en tenant compte des informations, des preuves et des renseignements fournis par la Turquie ». Depuis Madrid, la première ministre, Magdalena Andersson, a assuré que son gouvernement suivrait « la législation suédoise et les conventions internationales » et rappelé que la Suède n’extradait jamais ses ressortissants. « Si on ne se consacre pas à une activité terroriste, il n’y a aucune raison d’être inquiet », a-t-elle observé.          Au même moment, à Ankara, le ministre de la justice, Bekir Bozdag, annonçait que son gouvernement, « dans le cadre du nouvel accord », allait demander à la Finlande l’extradition de « six membres du PKK [le Parti des travailleurs du Kurdistan, classé comme terroriste par la Turquie et la Suède] et six membres de Fetö [le mouvement du prédicateur Fethullah Gülen qu’Ankara désigne comme terroriste] », et à la Suède, celle de « dix membres du Fetö et onze du PKK ».        Il vous reste 41.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/otan-le-gouvernement-suedois-accuse-de-trahir-les-kurdes_6132722_3210.html"},"headline":"OTAN\u00a0: le gouvernement su\u00e9dois accus\u00e9 de trahir les Kurdes","dateCreated":"2022-06-30T11:31:15+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:31:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Turquie","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","OTAN"],"description":"Au lendemain de la signature d\u2019un m\u00e9morandum avec Ankara, le gouvernement su\u00e9dois est critiqu\u00e9 sur son flanc gauche pour s\u2019\u00eatre inclin\u00e9 face \u00e0 la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/677/0/6904/3452/1342/671/60/0/5cb6546_1656486625531-423407.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-8">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans un rapport d’enquête publié jeudi, l’ONG estime que le nombre de victimes est « probablement beaucoup plus faible » que ce qui avait été annoncé, grâce à des évacuations partielles antérieures à la frappe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : l’attaque du théâtre de Marioupol est un « crime de guerre », selon Amnesty International      Dans un rapport d’enquête publié jeudi, l’ONG estime que le nombre de victimes est « probablement beaucoup plus faible » que ce qui avait été annoncé, grâce à des évacuations partielles antérieures à la frappe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le théâtre détruit de Marioupol, en Ukraine, le 12 avril 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 L’attaque qui a détruit le 16 mars le théâtre dramatique de Marioupol, où des centaines de civils ukrainiens s’étaient réfugiés, est un « crime de guerre », affirme Amnesty International dans un rapport publié jeudi 30 juin. Selon l’ONG, qui a enquêté du 16 mars au 21 juin et recueilli cinquante-trois témoignages, il s’agit « presque certainement d’une frappe aérienne menée par l’armée russe », perpétrée « très probablement avec deux bombes de 500 kilogrammes ».            L’hypothèse que le théâtre ait été « un objectif militaire valable » est battue en brèche. « Il n’y avait aucun équipement militaire à l’intérieur ou à proximité du théâtre, aucun militaire ne tirait depuis le [bâtiment], et aucun militaire ne [s’y] abritait régulièrement ». De plus, le théâtre, situé au cœur d’un grand parc, était « clairement identifiable comme un objet civil, peut-être plus que tout autre endroit de la ville ». La frappe a eu lieu par un matin clair, alors que le mot « enfants » avait été écrit en russe sur le sol devant les entrées avant et arrière du théâtre, en lettres suffisamment grandes pour que les avions puissent les voir.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                   « Les preuves suggèrent fortement que le théâtre était la cible de l’attaque », conclut le rapport d’enquête. Amnesty International ajoute n’avoir trouvé « aucune preuve convaincante » pour étayer l’explication avancée par le ministère de la défense russe, selon laquelle l’attaque était « une opération sous faux drapeau menée par le régiment Azov des forces ukrainiennes », qui, selon lui, aurait délibérément détruit le bâtiment de l’intérieur.            Le nombre de victimes reste incertain            Le nombre exact de victimes reste encore incertain, mais l’ONG estime « probable » qu’il soit « beaucoup plus faible que ce qui avait été annoncé précédemment ». La mairie de Marioupol avait affirmé qu’environ 300 personnes avaient été tuées. Une enquête menée ensuite par Associated Press estimait à 600 le nombre de victimes. Or, selon Amnesty International, « un grand nombre de personnes avaient quitté le théâtre au cours des deux jours précédant l’attaque », grâce au succès partiel des convois humanitaires « non officiels ». La plupart des civils qui étaient restés « se trouvaient dans le sous-sol du théâtre et dans d’autres zones protégées de l’explosion ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                   Les témoins interrogés ont pu fournir les noms complets de quatre personnes tuées. L’ONG a également obtenu les prénoms de trois autres personnes dont ils pensaient qu’elles avaient été tuées. Plusieurs survivants et d’autres témoins ont aussi affirmé avoir vu des cadavres de personnes qu’ils ne pouvaient pas identifier. Pour finir, Amnesty International estime qu’« au moins une douzaine de personnes sont mortes dans l’attaque, mais il est probable que de nombreux autres décès n’aient pas été signalés ».                 Faustine Vincent           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/l-attaque-du-theatre-de-marioupol-est-un-crime-de-guerre-selon-amnesty-international_6132712_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019attaque du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol est un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Amnesty International","dateCreated":"2022-06-30T10:56:23+02:00","datePublished":"2022-06-30T10:56:23+02:00","dateModified":"2022-06-30T15:54:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport d\u2019enqu\u00eate publi\u00e9 jeudi, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est \u00ab\u00a0probablement beaucoup plus faible\u00a0\u00bb que ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9vacuations partielles ant\u00e9rieures \u00e0 la frappe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/341/0/5155/2577/1342/671/60/0/738abe5_1656578090502-000-32882nm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-9">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Milliardaire parti de rien, il a bâti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et élégant, peu porté sur le compromis dans les affaires, est mort le 27 juin, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Italie             La mort de Leonardo Del Vecchio, fondateur de Luxottica et figure du capitalisme italien      Milliardaire parti de rien, il a bâti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et élégant, peu porté sur le compromis dans les affaires, est mort le 27 juin, à l’âge de 87 ans.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h50, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Leonardo Del Vecchio, à Rome, le 15 juin 2004.  FERDINANDO SCIANNA/MAGNUM PHOTOS               Tout est parti d’une bâtisse carrée perdue dans une vallée au cœur des Dolomites, à quelques kilomètres du bourg d’Agordo (Vénétie). C’est là qu’au début des années 1960, un jeune entrepreneur nommé Leonardo Del Vecchio s’est installé, commençant une aventure industrielle sans pareille qui allait faire de lui le fondateur du groupe Luxottica (fabricant de montures de lunettes), et bientôt un des hommes les plus riches du monde.          Le pavillon, soixante ans plus tard, n’a pas bougé : Leonardo Del Vecchio a voulu le conserver tel quel, comme la preuve matérielle de tout le chemin parcouru. Mais désormais, il a l’air bien petit, à côté du gigantesque complexe industriel (près de 4 500 employés) qui l’entoure, et forme le cœur de la production de l’empire Luxottica.          Jeudi 30 juin, en fin de matinée, le site s’est mis à l’arrêt. Dans l’usine, un écran géant avait été installé, pour que tous puissent assister aux obsèques du fondateur, qui se tenaient non loin de là, à Agordo. Leonardo Del Vecchio, 87 ans, est mort lundi 27 juin à Milan, la ville où il est né, mais c’est ici qu’il a choisi d’être enterré.          S’il se considérait lui-même comme un pur milanais, c’est bien dans les Dolomites que l’entrepreneur a posé les bases de son empire. Du reste, il s’est employé à faire profiter la région de sa réussite : dans les environs d’Agordo, on ne compte plus les bâtiments publics financés par Leonardo Del Vecchio. Equipements sportifs, salles de spectacle, hôpitaux… fortune faite, l’homme d’affaires a marqué de son empreinte le territoire. Et si certains ont critiqué cette prodigalité qui ne va pas sans une forme de paternalisme, nul n’a jamais remis en cause l’importance de ses réalisations d’entrepreneur.          Garçon de boutique          Le fondateur de Luxottica pouvait se targuer, chose rarissime en Europe, d’être parti de rien et d’avoir créé un empire. Rien ne le prédestinait, en effet, à une carrière de milliardaire. Leonardo Del Vecchio est né le 22 mai 1935. Ses parents, originaires des Pouilles, tiennent un petit magasin de fruits et légumes, mais son père meurt d’une pneumonie avant l’accouchement. Devenue veuve, sa mère ne peut subvenir seule aux besoins de quatre enfants. Aussi décide-t-elle bientôt de confier son dernier fils au collège des Martinitt, un orphelinat religieux du centre de Milan. C’est là que le jeune Leonardo recevra des rudiments d’instruction avant son entrée, à 14 ans, comme garçon de boutique chez un artisan graveur.          La suite a pris, au fil du temps, des airs de légende populaire. Conscient d’avoir en la personne de cet adolescent travailleur un élément prometteur, son patron l’engage à acquérir des rudiments de design et de gravure, ce qu’il fait en cours du soir, à l’académie de Brera. A 23 ans, il se met à son compte et ouvre à Milan un atelier de moulage industriel. Constatant très vite que la fabrication des montures de lunettes était la part la plus rentable de son activité, il décide de se spécialiser dans ce domaine, d’abord comme sous-traitant.        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/30/la-mort-de-leonardo-del-vecchio-fondateur-de-luxottica-et-figure-du-capitalisme-italien_6132681_3382.html"},"headline":"La mort de Leonardo Del Vecchio, fondateur de Luxottica et figure du capitalisme italien","dateCreated":"2022-06-30T08:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T08:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-30T09:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9conomie","Disparitions"],"description":"Milliardaire parti de rien, il a b\u00e2ti un empire dans la fabrication des montures de lunettes, absorbant des marques comme Essilor et Ray-Ban. Cet homme discret et \u00e9l\u00e9gant, peu port\u00e9 sur le compromis dans les affaires, est mort le 27\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/2322/0/4362/2181/1342/671/60/0/4438330_1656569165468-magnum-par276762.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-10">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La France, comme l’Union européenne, doit s’affranchir de ce texte favorable aux géants de l’énergie, dont les règles datent d’une époque révolue où la reconstruction de la planète l’emportait sur sa préservation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Tribune        Santiago Lefebvre  Fondateur de ChangeNOW          Yamina Saheb  Experte des énergies et du climat        La France, comme l’Union européenne, doit s’affranchir de ce texte favorable aux géants de l’énergie, dont les règles datent d’une époque révolue où la reconstruction de la planète l’emportait sur sa préservation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Imaginez un monde où les grandes marques de cigarettes recevraient des milliards d’euros de dédommagement de l’Etat – et donc des contribuables –, au motif que celui-ci a décidé d’interdire la cigarette dans les lieux publics. Difficile à accepter ?          Et pourtant, appliquée aux énergies, et notamment aux fossiles, cette règle existe bel et bien. C’est l’objet du traité sur la charte de l’énergie (TCE) : tout pays signataire qui déciderait de modifier sa politique énergétique dans un sens contraire aux intérêts des énergéticiens et investisseurs peut être attaqué en justice par ces derniers. Et ce sont des milliards de dollars qui sont réclamés en dommages et intérêts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts                 A titre d’exemple, en 2021, l’entreprise allemande Uniper a poursuivi le gouvernement des Pays-Bas pour sa décision de fermer prématurément des centrales à charbon à la suite d’une décision de justice en faveur de la société civile pour accélérer l’action climatique.          Début 2022, le Financial Times rapporte que quatre autres entreprises portent plainte contre l’Italie, la Slovénie, la Pologne et à nouveau les Pays-Bas, à la suite de l’arrêt de projets liés au charbon et aux hydrocarbures. L’Allemagne a dû négocier un dédommagement de 4,35 milliards d’euros pour éviter des poursuites dans le cadre du traité.                            Lire aussi   Le milliardaire tchèque Daniel Kretinsky achète deux centrales électriques en France                 En France, en 2017, l’entreprise canadienne Vermilion, opérant sur des sites d’extraction d’hydrocarbures sur le territoire français, a utilisé le risque de poursuites dans le cadre du TCE pour faire pression sur le gouvernement s’il adoptait sa loi sur les hydrocarbures mettant fin à l’exploration et à l’extraction des combustibles fossiles d’ici à 2040. Face à l’ampleur des risques financiers, les Etats sont souvent enclins à céder. La loi a finalement été modifiée.          Règles et adaptations          Alors que le rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) alerte sur le fait que nous n’avons plus le temps d’attendre pour inverser la tendance en matière d’émissions de carbone, que l’urgence est là, et sachant que l’énergie fossile est la première source d’émissions de carbone, ce traité vient tout simplement empêcher les Etats et territoires de décarboner leurs sociétés et de prendre les décisions fortes desquelles dépend pourtant l’avenir de notre planète.          A croire qu’aujourd’hui, les investissements des énergéticiens l’emportent sur les enjeux climatiques et l’avenir des générations futures. Loin d’être immuables, les règles de gouvernance se sont de tout temps adaptées à leur époque et à leurs enjeux. A chaque époque ses règles et ses adaptations.        Il vous reste 44.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/vestige-d-un-ancien-monde-le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-met-en-peril-la-transition-energetique_6132665_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vestige d\u2019un ancien monde, le trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie met en p\u00e9ril la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-30T07:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes","Climat","\u00c9nergies","Diplomatie","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","International"],"description":"La France, comme l\u2019Union europ\u00e9enne, doit s\u2019affranchir de ce texte favorable aux g\u00e9ants de l\u2019\u00e9nergie, dont les r\u00e8gles datent d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue o\u00f9 la reconstruction de la plan\u00e8te l\u2019emportait sur sa pr\u00e9servation, estiment les experts du climat Santiago Lefebvre et Yamina Saheb dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Santiago Lefebvre","description":"Fondateur de ChangeNOW"}
,{"@type":"Person","name":"Yamina Saheb","description":"Experte des \u00e9nergies et du climat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/14/242/0/2908/1454/1342/671/60/0/955133c_5220101-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-11">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les récents accommodements de l’Allemagne avec son « frein à la dette », une règle ancrée dans la Constitution, soulèvent des questions sur sa capacité à agir dans le futur, dans une période de profonds bouleversements géopolitiques et climatiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Allemagne             Les « arrangements » budgétaires de l’Allemagne mettent en doute ses nouvelles ambitions      Les récents accommodements de l’Allemagne avec son « frein à la dette », une règle ancrée dans la Constitution, soulèvent des questions sur sa capacité à agir dans le futur, dans une période de profonds bouleversements géopolitiques et climatiques.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. La réduction par la Russie des livraisons de gaz de 40 %, mi-juin, a plongé l’Allemagne dans une nouvelle phase d’une crise qui a débuté avec l’agression de Moscou contre l’Ukraine. La perspective d’une pénurie d’énergie l’hiver prochain est devenue plus réaliste que jamais pour Berlin. Selon le ministre de l’économie, Robert Habeck, cette crise pourrait être bien plus dévastatrice pour l’économie du pays que celle liée au Covid-19. Pour les consommateurs et les entreprises, a-t-il prévenu, l’augmentation du prix du gaz pourrait être « exorbitante ».          Curieusement, cette dégradation considérable de la situation économique ne s’est pas traduite, pour l’instant, par un changement de ton au ministère des finances. Christian Lindner, le chef du parti libéral qui dirige l’institution, continue à tabler sur un retour du « frein à la dette », dès 2023. Le ministre a misé toute sa crédibilité politique sur le respect de cette règle, ancrée dans la Constitution, qui restreint strictement les possibilités de déficit public structurel à 0,35 % du PIB. Cela signifie que l’Allemagne ne pourra pas emprunter en principe plus de 7,5 milliards d’euros l’an prochain.          Pourtant, depuis son arrivée au ministère, Christian Lindner a multiplié les arrangements avec le « frein à la dette ». Dès janvier, un reliquat budgétaire de 60 milliards d’euros, provenant d’un emprunt contracté pour faire face aux suites de la pandémie, a été transféré dans un « fonds pour le climat », qui contribuera à financer le développement des énergies renouvelables. Quelques mois plus tard, il a consenti à la création d’un « fonds spécial pour l’armée » de 100 milliards d’euros financé par l’emprunt, qui a nécessité une modification de la Constitution. Il s’agit d’un fonds « hors budget », c’est-à-dire qu’il n’est pas inscrit dans la loi de finances 2022 et donc pas pris en compte dans le calcul de l’endettement. Deux tours de passe-passe critiqués par l’opposition chrétienne-démocrate, qui redoute que ces dépenses échappent au contrôle du Parlement.          Impression d’inachevé          Les possibilités offertes par la levée du « frein à la dette » ont largement été exploitées par le gouvernement : un budget additionnel prévoyant un endettement supplémentaire de 140 milliards d’euros a été voté début juin. Soit 115 milliards de plus que ne l’autoriserait la Constitution, si le « frein à la dette » n’avait pas été levé.          Toutes ces mesures, expliquent les libéraux, sont des compromis négociés avec leurs partenaires de coalition sociaux-démocrates et Verts, et financent des dépenses exceptionnelles liées à l’inflation et à la crise ukrainienne. Mais en 2023, a prévenu Christian Lindner à l’intention des partenaires européens, cette phase de « quoi qu’il en coûte » à l’allemande sera terminée. Pas question non plus de recourir de nouveau à un endettement européen commun, expérimenté en 2020 pour faire face aux suites de la crise liée au Covid-19.        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/les-arrangements-budgetaires-de-l-allemagne-mettent-en-doute-ses-nouvelles-ambitions_6132664_3232.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0arrangements\u00a0\u00bb budg\u00e9taires de l\u2019Allemagne mettent en doute ses nouvelles ambitions","dateCreated":"2022-06-30T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T07:00:05+02:00","dateModified":"2022-06-30T11:12:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Analyses","\u00c9conomie mondiale","Allemagne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les r\u00e9cents accommodements de l\u2019Allemagne avec son \u00ab\u00a0frein \u00e0 la dette\u00a0\u00bb, une r\u00e8gle ancr\u00e9e dans la Constitution, soul\u00e8vent des questions sur sa capacit\u00e9 \u00e0 agir dans le futur, dans une p\u00e9riode de profonds bouleversements g\u00e9opolitiques et climatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/50/0/7471/3735/1342/671/60/0/ca5f90a_4176d10e4c2249b1990811a70d5e412d-4176d10e4c2249b1990811a70d5e412d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-12">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les spécialistes du changement climatique Alain Grandjean, Jean-Marc Jancovici et Laurent Morel estiment que notre pays ne doit pas renoncer à son avantage stratégique en matière de normes environnementales en adoptant les standards que dicteraient les Américains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé-environnement         « Se soumettre aux Anglo-Saxons pour les données environnementales des entreprises est une erreur »   Tribune        Alain Grandjean  Associé de Carbone4          Jean-Marc Jancovici  Associé de Carbone4          Laurent Morel  Associé de Carbone4        Dans une tribune au « Monde », les spécialistes du changement climatique Alain Grandjean, Jean-Marc Jancovici et Laurent Morel estiment que notre pays ne doit pas renoncer à son avantage stratégique en matière de normes environnementales en adoptant les standards que dicteraient les Américains.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Elysée a lancé, le 3 juin, la création d’un comité directeur sur les données liées au climat, pour les rendre transparentes et normées. Cette initiative est portée simultanément par Michael Bloomberg, envoyé spécial des Nations unies pour l’ambition et les solutions en faveur du climat. La production et la mise à disposition d’informations permettant aux acteurs économiques et financiers de comprendre « à quelle distance ils sont du problème » sont indispensables pour permettre une action pertinente contre le changement climatique en cours.          Cette initiative n’a cependant aucune chance d’aboutir à des résultats tangibles. Elle va même ralentir la progression du secteur financier vers sa décarbonation, et conduira la France à se faire dicter la norme par des acteurs dominants qui sont tous non européens, alors que notre pays est en avance sur ces derniers ! L’Elysée indique que « le manque de données accessibles et normalisées limite la capacité des marchés et du grand public à lutter contre le changement climatique ». Cette affirmation est fausse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : « Nous devons créer les conditions pour que les entreprises puissent communiquer les données qui permettront de mesurer leurs actions »                 Pour les entreprises qui font déjà l’effort de calculer leurs émissions de gaz à effet de serre (GES), elles sont disponibles dans leurs documents de référence (en France, c’est obligatoire pour les entreprises cotées). Si les investisseurs ou les banquiers veulent les connaître, il leur suffit de lire ces documents ou d’exiger de les voir. Produire ces informations est d’un coût marginal par rapport à celui des informations financières. D’autre part, la réduction des émissions de GES des entreprises n’est pas déterminée par la communication de ces émissions, mais par les contraintes que la puissance publique, les clients ou salariés, va leur imposer.          L’Elysée écrit aussi que « la mise à disposition d’informations plus pertinentes et accessibles à tous contribuera à faciliter et à accélérer la transition vers une économie mondiale “zéro émission nette” ». Contribuera oui, mais l’essentiel est ailleurs. L’existence d’une nouvelle plate-forme – même transparente – ne garantit pas que les entreprises vont élaborer des informations de meilleure qualité. Quel intérêt y trouveraient-elles ? Pourquoi seraient-elles enclines à les publier sur cette plate-forme ? Pourquoi, pour disposer d’informations environnementales sur les entreprises européennes, les acteurs européens – financiers, ONG, clients, puissance publique – feraient-ils confiance à une plate-forme lancée par des acteurs américains ?          Une plate-forme illusoire          L’annonce fait mention d’une plate-forme publique de données ouvertes. Une information publique, gratuite d’accès et d’usage, contournerait la barrière de données payantes d’accès, qui pénaliserait les parties prenantes – dont les ONG – dans leur travail critique. Mais cette idée ne résiste pas à l’analyse. La production des informations demandées aura un coût pour l’entreprise. Qui doit le payer ? Le secteur public ? Des mécènes ? Le développement et l’utilisation d’une plate-forme demandent aussi des moyens. Qui les fournira et avec quelle contrepartie ? Dans les conditions actuelles d’obligations réglementaires des acteurs, une plate-forme gratuite et publique ne sera pas alimentée.        Il vous reste 53.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/se-soumettre-aux-anglo-saxons-pour-les-donnees-environnementales-des-entreprises-est-une-erreur_6132653_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se soumettre aux Anglo-Saxons pour les donn\u00e9es environnementales des entreprises est une erreur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T05:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-30T05:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-30T05:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Tribunes","Sant\u00e9-environnement","Entreprises","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les sp\u00e9cialistes du changement climatique Alain Grandjean, Jean-Marc Jancovici et Laurent Morel estiment que notre pays ne doit pas renoncer \u00e0 son avantage strat\u00e9gique\u00a0en mati\u00e8re de normes environnementales en adoptant les standards que dicteraient les Am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Grandjean","description":"Associ\u00e9 de Carbone4"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Marc Jancovici","description":"Associ\u00e9 de Carbone4"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Morel","description":"Associ\u00e9 de Carbone4"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/679/0/4601/2300/1342/671/60/0/c6b7620_1656337323265-pns-4230924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-13">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A Paris comme à Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d’influence, à l’encontre des usages en vigueur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »      A Paris comme à Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d’influence, à l’encontre des usages en vigueur.          Par Ariane Chemin et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Rencontre entre le président russe Vladimir Poutine et son homologue français Emmanuel Macron, à Moscou, le 7 février 2022.  AP               Amateur de coups d’éclat sur la scène internationale, Emmanuel Macron n’hésite pas, depuis plusieurs mois, à prendre des libertés avec le secret d’ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte à susciter quelques incidents.          L’agence d’Etat Ria Novosti, courroie de transmission de l’humeur du président russe, a ainsi fait discrètement allusion à la diffusion, jeudi 30 juin, sur France 2, d’Un président, l’Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourné au cœur de l’Elysée, son réalisateur, Guy Lagache, a été autorisé à enregistrer l’intégralité d’une conversation entre le président français et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publiés depuis quelques jours dans de nombreux médias, l’agence russe s’offusque sur Twitter que « depuis longtemps les Français ne respectent plus les règles diplomatiques des négociations ».                           Lire aussi :  « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                 L’échange a eu lieu le 20 février, quatre jours avant la guerre. Guy Lagache suit depuis le bureau du chef de la cellule diplomatique de l’Elysée, Emmanuel Bonne, un entretien d’une heure quarante-cinq où M. Macron tente d’arracher à Vladimir Poutine le « principe » d’une rencontre à Genève avec Joe Biden.          Le film en retient neuf minutes, savoureuses, où l’on entend le président russe expliquer que le gouvernement ukrainien « n’est pas démocratiquement élu », mais serait le fruit d’un « coup d’Etat sanguinaire » durant lequel « des gens ont été brûlés vifs » et dont Volodymyr Zelensky « est l’un des responsables ». Poutine assure qu’il a « toujours beaucoup de plaisir » à parler avec Emmanuel Macron, y compris depuis sa salle de sport et se fend de quelques promesses. En coulisses, M. Bonne prévient le réalisateur que M. Poutine « ment toujours ». La rencontre entre présidents russe et américain n’aura en effet pas lieu.          Une arme entre la France et la Russie          Vladimir Poutine a-t-il été averti qu’il était enregistré ? « Il faut poser la question à l’Elysée », élude Guy Lagache, qui a obtenu un accès privilégié, six mois durant, aux activités de la cellule diplomatique. Selon une conseillère de l’Elysée, les interlocuteurs européens de M. Macron ont été avertis « en amont », il y a plus de six mois, qu’un journaliste suivrait de l’intérieur la présidence française du Conseil de l’Union européenne – film qui change d’objet fin février pour se consacrer aux coulisses de la guerre.          Pour Vladimir Poutine, les choses sont moins claires.  « Les autorités russes ont été prévenues après visionnage du film » par la cellule diplomatique, assure l’Elysée : un accord avait en effet été passé avec la société de production prévoyant que les services de la présidence française pourraient voir les images avant diffusion (un passage a d’ailleurs été coupé, qui, selon la cellule diplomatique, aurait contrevenu au secret-défense). Un premier visionnage s’est tenu courant mai, le second juste après le déplacement d’Emmanuel Macron à Kiev, le 16 juin.        Il vous reste 52.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/face-a-vladimir-poutine-emmanuel-macron-manie-la-diplomatie-des-fuites_6132651_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-30T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-30T16:50:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Vladimir Poutine","Politique","Emmanuel Macron","Diplomatie","International","Europe","Russie"],"description":"A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, \u00e0 l\u2019encontre des usages en vigueur.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/356/0/5328/2664/1342/671/60/0/6d9ae59_0778415f155a4cff94894c58f9fb6bb8-0778415f155a4cff94894c58f9fb6bb8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-14">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans un documentaire fascinant, Guy Lagache suit Emmanuel Macron et ses conseillers diplomatiques de Paris à Kiev, en passant par Moscou, de l’invasion de l’Ukraine jusqu’à fin juin. Clou de l’émission : un échange téléphonique entre le président français et Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée      Dans un documentaire fascinant, Guy Lagache suit Emmanuel Macron et ses conseillers diplomatiques de Paris à Kiev, en passant par Moscou, de l’invasion de l’Ukraine jusqu’à fin juin. Clou de l’émission : un échange téléphonique entre le président français et Vladimir Poutine.          Par Ariane Chemin         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron, à l’Elysée, à Paris, en 2022.  ELEPHANT/BREATH FILM/MILE PRODUCTION                  FRANCE 2 – JEUDI 30 JUIN À 21 H 10 – DOCUMENTAIRE            Ce devait être un documentaire sur le fonctionnement de l’Europe des Vingt-Sept sous la présidence française. Le tournage avait commencé en janvier. A l’époque, on arrivait encore à Kiev par avion et le président ukrainien recevait au palais Mariinsky, sa résidence d’apparat. Le 2 février, les images l’attestent, Emmanuel Macron est « obsédé » qu’un « dérapage » n’engage de manière « irréversible » la Russie dans la guerre, mais le 23, à 21 h 30, au téléphone, Volodymyr Zelensky le rassure presque : « Nous gardons notre sang-froid. »              Le lendemain, le journaliste Guy Lagache change de film. Moscou a entamé l’invasion de l’Ukraine. Du projet pédagogique initial, il ne reste plus qu’une réunion du Conseil européen à Bruxelles : celle réunie extraordinairement, dans la nuit du 24 au 25 février. Ancien présentateur du magazine « Capital » (M6), Lagache, embedded dans la cellule diplomatique de l’Elysée avec son petit iPhone et son caméscope, ne lâche plus son sujet : la diplomatie française face à la guerre qui ébranle l’Europe, comme avant 1945.            Conversation avec Poutine            On s’en doutait, le film le confirme : le pôle « diplo » de l’Elysée mène la danse. Exit le « Quai » : en cent quinze minutes, on n’entrevoit qu’une fois le ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian. Inconnu du grand public, le héros du film s’appelle Emmanuel Bonne, chef de la cellule diplomatique de l’Elysée. Des contraintes imposées à des réalisateurs naissent parfois de jolies trouvailles : c’est de son bureau que Lagache suit – à hauteur de diplomates – les coups de fil du président. Comme cette conversation d’une heure quarante-cinq, le 20 février, avec Vladimir Poutine, où Emmanuel Macron croit, à tort, avoir arraché au président russe le « principe » d’une rencontre à Genève avec Joe Biden – l’un des clous de ce film fascinant :            « Je ne sais pas où ton juriste a appris le droit [pour] dire que, dans un pays souverain, les textes de loi sont proposés par des groupes séparatistes et non par des autorités démocratiquement élues, attaque Macron.              – [Le gouvernement ukrainien] n’est pas démocratiquement élu, riposte Poutine en changeant tout à coup de ton. Ils ont accédé au pouvoir par un coup d’Etat sanguinaire. Il y a eu des gens brûlés vifs, c’était un bain de sang. Et Zelensky est l’un des responsables, ajoute le président russe (sans doute une référence à l’incendie d’un immeuble d’Odessa dans lequel 42 militants pro-russes avaient trouvé la mort, en 2014.) Les propositions existent, les séparatistes, comme tu les appelles, les ont transmises aux Ukrainiens mais ils n’ont reçu aucune réponse.             Puis, quelques moments plus tard :            - Dès qu’on aura raccroché, j’étudierai [les propositions françaises d’une rencontre entre Russes et Américains]. Mais dès le début, il aurait fallu faire pression sur les Ukrainiens, mais personne n’a voulu le faire.               – Mais si, moi, je fais le maximum pour les pousser, tu le sais bien. (…) Mais j’ai besoin que tu m’aides un peu. J’ai vraiment appelé hier Zelensky au calme. Je vais lui redire, calmer tout le monde, calmer sur les réseaux sociaux, calmer les forces armées ukrainiennes (…) Ne cède pas aux provocations.             – Merci Emmanuel. J’ai toujours beaucoup de plaisir à parler avec toi parce que nous sommes dans une relation de confiance ( ...) Pour ne rien te cacher, je voulais aller jouer au hockey sur glace. Là, je te parle depuis la salle de sport », lâche Poutine avant de raccrocher.            « Téléphonite » et bouderie            Quand, quatre jours plus tard, les missiles attaquent Kiev et que Bonne tente de joindre Iouri Ushakov, le portable du conseiller diplomatique du Kremlin sonne quatre fois dans le vide. Soupir : « Ils ont le culot de faire la guerre, mais pas le courage de parler. »              Au bout du fil se succèdent « Olaf » (Scholz), « Mario » (Draghi), « Boris » (Johnson), « Volodymyr » (certains prénoms sont parfois prononcés avec un brin de condescendance). Ces interlocuteurs sont-ils au courant qu’ils sont filmés ? « La question est à poser à l’Elysée », répond Lagache, qui réussit à saisir cette séquence un brin irréelle, où, quinze jours avant la guerre, les diplomates français arrachent à Zelensky le protocole d’accord d’un contrat d’un milliard d’euros pour permettre à Alstom de rénover les chemins de fer ukrainiens. Ne jamais perdre le nord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »                   Quelques regrets : un mois durant, Emmanuel Macron s’absente du film, pour cause de campagne présidentielle et de choix du réalisateur. On rate, du coup, les critiques des dirigeants polonais ou de Draghi lui-même sur la « téléphonite » du président français. Et la bouderie – la fâcherie, même – de Zelensky après le fameux « il ne faut pas humilier la Russie », répété à plusieurs reprises.  « Je parlais de l’issue, de la fin », se justifie le président face caméra, dans le train qui le ramène de Kiev, le 16 juin. Il fallait répondre à une « petite musique anglo-saxonne » parlant d’« anéantir la Russie », ajoute-t-il sans mea culpa.                              Un président, l’Europe et la guerre, documentaire de Guy Lagache (Fr., 2022, 110 min).                   Ariane Chemin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’école de la République  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/30/un-president-l-europe-et-la-guerre-sur-france-2-dans-les-coulisses-du-pole-diplo-de-l-elysee_6132643_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre\u00a0\u00bb, sur France 2\u00a0: dans les coulisses du p\u00f4le \u00ab\u00a0diplo\u00a0\u00bb de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-06-30T05:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-30T05:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-30T06:53:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Politique","Guerre en Ukraine","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Dans un documentaire fascinant, Guy Lagache suit Emmanuel Macron et ses conseillers diplomatiques de Paris \u00e0 Kiev, en passant par Moscou, de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 fin juin. Clou de l\u2019\u00e9mission\u00a0: un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/60/0/1920/960/1342/671/60/0/e857710_1656406124618-un-president-leurope-et-la-guerre-1-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-15">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dominé par l’invasion russe de l’Ukraine, le semestre européen a été marqué par une série d’avancées, sur le « pacte migratoire », la défense ou le climat, même si la peur d’une crise souligne la dépendance aux énergies fossiles
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             La guerre en Ukraine a forcé l’UE à accélérer ses dossiers pendant la présidence française      Dominé par l’invasion russe de l’Ukraine, le semestre européen a été marqué par une série d’avancées, sur le « pacte migratoire », la défense ou le climat, même si la peur d’une crise souligne la dépendance aux énergies fossiles          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors du Conseil européen, le 23 juin 2022, à Bruxelles (Belgique).  POOL / REUTERS               Pendant six mois, plus de mille diplomates et autres fonctionnaires s’y sont consacrés, sans relâche. A l’approche du 30 juin et de la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne, un véritable soulagement était perceptible à l’Elysée, à Matignon, au Quai d’Orsay, dans les administrations des différents ministères et bien sûr à l’ambassade de la France auprès de l’Union européenne (UE), où près de 290 hommes et femmes n’ont pas ménagé leurs efforts.          « La France peut être fière » de sa présidence, a commenté Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, à l’issue du Conseil européen des 23 et 24 juin, au terme duquel l’Ukraine a obtenu le statut de candidat à l’entrée dans l’UE. Ce même jour, son homologue au Conseil européen, Charles Michel, a également salué le « travail gigantesque réalisé ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déboires électoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu’il revendique au sein de l’UE                 La France, dont la dernière présidence tournante remontait à 2008, s’était préparée de longue date : la première réunion rassemblant le gouvernement sur le sujet s’était tenue à Matignon, alors encore occupé par Edouard Philippe, en novembre 2019. L’Etat a débloqué un budget de 140 millions d’euros pour l’occasion, qui a permis de faire un peu vivre l’Europe dans l’Hexagone à l’occasion de plus de 400 événements, dont le sommet de Versailles, les 10 et 11 mars. « Ça ne pouvait pas être autant que l’Allemagne, mais on voulait que ce soit une présidence plus flamboyante que celle de la Finlande, où tout se passait dans un hangar près de l’aéroport d’Helsinki », commente-t-on à Matignon.          « Une Europe unie, souveraine »          L’enjeu était de taille pour Emmanuel Macron, qui a mis l’Europe au cœur de son action : il avait souhaité maintenir le calendrier de la présidence française du Conseil de l’Union européenne malgré les élections présidentielle et législatives. Quoi qu’il en soit, l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février et le retour de la guerre en Europe a changé le cours des événements. « L’Europe de juin 2022 est très différente de celle de janvier 2022 », a commenté M. Macron, à Bruxelles, le 24 juin. Avant de se féliciter : « La guerre n’a fait que valider notre agenda de souveraineté européenne », celui-là même qu’il avait présenté dans son discours de la Sorbonne en septembre 2017.          Depuis le 24 février, les Européens ont adopté à l’unanimité six paquets de sanctions, ils ont aussi mis en place une aide militaire, financière et humanitaire à Kiev en des temps record. Ils ont également fait avancer des dossiers chers à Paris qui rencontraient encore de nombreuses résistances sur le continent. Après la crise due au Covid-19 qui a montré aux Vingt-Sept l’intérêt de mettre en place une Europe de la santé, le conflit qui se tient aux portes de l’UE les a convaincus de se montrer plus unis face à Moscou, de travailler ensemble à une politique étrangère moins embryonnaire et de mieux se concerter en matière de défense. Même si la guerre en Ukraine a renforcé le poids de l’OTAN et souligné la différence entre les pays de l’Est partisans d’un soutien inconditionnel à l’Ukraine et ceux de l’Ouest qui, à l’image de Paris, ne voulaient pas couper les ponts avec Vladimir Poutine.        Il vous reste 55.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/la-guerre-en-ukraine-a-force-l-ue-a-accelerer-ses-dossiers-pendant-la-presidence-francaise_6132639_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine a forc\u00e9 l\u2019UE \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses dossiers pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-06-30T04:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-30T04:00:14+02:00","dateModified":"2022-06-30T10:09:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Domin\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le semestre europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019avanc\u00e9es, sur le \u00ab\u00a0pacte migratoire\u00a0\u00bb, la d\u00e9fense ou le climat, m\u00eame si la peur d\u2019une crise souligne la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3187574_1656520557460-633710.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-16">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », analyse le pouvoir d’attraction de l’UE pour l’Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se protéger des volontés de domination brutales de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie à une guerre civile permanente, l’Union européenne rassure »   Chronique            Alain Frachon  éditorialiste au « Monde »        Dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », analyse le pouvoir d’attraction de l’UE pour l’Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se protéger des volontés de domination brutales de la Russie.   Publié aujourd’hui à 03h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre chambarde tout. L’agression russe contre l’Ukraine modifie profondément le projet européen : il y aura un « avant » et un « après » l’affaire ukrainienne. La volonté de Kiev d’adhérer à l’Union européenne (UE) confirme la force d’attraction de l’Europe de Bruxelles. C’est la manifestation, dans des circonstances dramatiques, du pouvoir de séduction de l’UE – son « soft power », dirait-on en anglais. Mais le défi est gigantesque pour l’UE et représente une menace.          Au lendemain de la guerre froide, les ex-pays membres du pacte de Varsovie – l’alliance militaire de l’URSS – ont voulu rejoindre l’UE et aussi l’OTAN – l’alliance militaire transatlantique – pour des raisons simples : retrouver un « Occident » dont ils avaient été kidnappés en 1945-1946. Ils entendaient se protéger d’une Russie qui les avait humiliés et asservis. Plus simplement, ils voulaient vivre comme on vivait « à l’Ouest ». Historiquement, moralement, culturellement, on ne pouvait dire non à Prague, Varsovie, Budapest : elles regagnaient la famille européenne, la leur.          Mais cet élargissement plutôt réussi et ceux qui ont suivi ont altéré le projet européen. Ils rendent la prise de décision plus difficile au moment même où il faut, en se mettant d’accord à l’unanimité des Vingt-Sept, affirmer sur la scène internationale une présence européenne autre qu’économique. Pas facile : l’élargissement complique – euphémisme – l’approfondissement du projet européen.          Protection politique          Ce 23 juin, l’Ukraine et la Moldavie, deux anciennes républiques soviétiques, ont obtenu le statut officiel de candidat à l’UE, et ce sera bientôt le tour d’une troisième, la Géorgie. Au terme de longues années d’adaptation et de transition, elles deviendront des membres à part entière de l’UE. Cette évolution est la conséquence directe de la guerre déclenchée par Vladimir Poutine pour dépecer l’Ukraine d’une partie de son territoire. On ne dit pas non à un pays qui paie le prix du sang son choix en faveur du modèle européen.                           Lire aussi :  Les Vingt-Sept accordent à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne                 Faute d’accéder à l’OTAN, ces trois pays voient dans ce statut d’adhérent à l’UE une première protection politique. On veut rejoindre l’Europe de Bruxelles pour des raisons stratégiques, de sécurité, comme une garantie symbolique contre la volonté de Poutine de recréer un « étranger proche » dont les membres restent soumis à Moscou.          Lourde responsabilité, sans précédent dans l’histoire du projet européen : « L’UE va prendre l’Ukraine sous son aile, c’est-à-dire s’engager à la reconstruire, mais également, en vertu de la clause de sécurité mutuelle prévue dans les traités, à assurer sa sécurité le moment venu », dit l’ancien ministre Pierre Lellouche (Le Monde du 24 juin). L’essayiste Jérémie Gallon souligne par ailleurs : « L’entrée de l’Ukraine, pays de près de 44 millions d’habitants, accélérera de manière décisive le déplacement du centre de gravité de l’UE vers l’Est » (Le Figaro du 22 juin). Parallèlement, les décisions du 23 juin sur l’Ukraine et la Moldavie conduisent, mécaniquement, à faire entrer prochainement dans l’UE ceux des pays des Balkans dont Bruxelles a accepté la candidature depuis des années déjà.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/30/entre-une-russie-belliciste-et-des-etats-unis-en-proie-a-une-guerre-civile-permanente-l-union-europeenne-rassure_6132636_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie \u00e0\u00a0une guerre civile permanente, l\u2019Union europ\u00e9enne rassure\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T03:06:28+02:00","datePublished":"2022-06-30T03:06:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, analyse le pouvoir d\u2019attraction de l\u2019UE pour l\u2019Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se prot\u00e9ger des volont\u00e9s de domination brutales de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"\u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/42/0/4199/2099/1342/671/60/0/dcadbdb_3151e775001c442084e1d986d618e95a-3151e775001c442084e1d986d618e95a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-17">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’Alliance atlantique et « les Etats-Unis avaient besoin depuis longtemps d’avoir un ennemi extérieur autour duquel ils pourraient réunir leurs alliés », a estimé le président russe. Sur le terrain, la ville de Lyssytchansk subit d’intenses bombardements, selon le gouverneur de la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 126ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah, Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Le président russe Vladimir Poutine assiste à une réunion en marge du sommet des États riverains de la mer Caspienne à Achkhabad, au Turkménistan, le 29 juin 2022.   Grigory Sysoyev / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a suggéré, mardi 28 juin, au Conseil de sécurité de l’ONU, d’envoyer « une commission d’enquête » pour prouver que le centre commercial de Krementchouk avait été détruit par un missile russe, obtenant de ses quinze membres, y compris de la Russie, l’observation debout d’une minute de silence pour « tous les Ukrainiens tués pendant la guerre ».M. Zelensky, dans son allocution quotidienne, a fait état de 2 811 missiles tirés et dirigés vers les villes ukrainiennes depuis le début du conflit.La guerre en Ukraine sera mercredi au cœur du sommet de l’OTAN à Madrid, où plus de quarante chefs d’Etat et de gouvernement sont réunis pour discuter de l’avenir de l’Alliance, que la Suède et la Finlande vont pouvoir rejoindre après la levée du veto de la Turquie. « Le sommet de Madrid va être un sommet pivot » pour le futur de l’OTAN, a déclaré, mardi, le secrétaire général de l’Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.Un missile russe a touché un centre commercial « très fréquenté » de la ville de Krementchouk, lundi 27 juin, faisant au moins vingt morts et cinquante-neuf blessés, selon un premier bilan. Le président ukrainien a dénoncé un « acte terroriste éhonté » de la part de la Russie.« Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre », ont dénoncé les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), réunis en sommet dans le sud de l’Allemagne. « Le président russe, [Vladimir] Poutine, et les personnes responsables auront à rendre des comptes », ont-ils déclaré en annonçant, par ailleurs, qu’ils « continuer[aient] à fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique » à l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».Les dirigeants réunis ont, en outre, exprimé leur « vive inquiétude » après que la Russie a annoncé qu’elle pourrait transférer des missiles à capacité nucléaire en Biélorussie ; ils ont également « exigé » le retour « immédiat » des Ukrainiens emmenés « par la force » en Russie.Paris va envoyer « des quantités significatives » de véhicules blindés de transport de troupes en Ukraine, annonce le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, dans une interview publiée lundi soir dans Le Parisien.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Guerre en Ukraine : à Kherson, la vie à l’heure russe         Décryptage. Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie         Enquête. En Ukraine, les drones, arme déterminante et défi technologique         Reportage. A Krementchouk, une scène de crime géante après la frappe russe qui a détruit un centre commercial         Podcast. Guerre en Ukraine : la Russie peut-elle gagner la bataille du Donbass ?         Chronique. « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »         Témoignages. « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 126ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-30T03:06:16+00:00","coverageEndTime":"2022-06-30T15:06:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","description":"L\u2019Alliance atlantique et \u00ab\u00a0les Etats-Unis avaient besoin depuis longtemps d\u2019avoir un ennemi ext\u00e9rieur autour duquel ils pourraient r\u00e9unir leurs alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Sur le terrain, la ville de Lyssytchansk subit d\u2019intenses bombardements, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah, Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine dénonce les « ambitions impérialistes » de l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Alliance atlantique et \u00ab\u00a0les Etats-Unis avaient besoin depuis longtemps d\u2019avoir un ennemi ext\u00e9rieur autour duquel ils pourraient r\u00e9unir leurs alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Sur le terrain, la ville de Lyssytchansk subit d\u2019intenses bombardements, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah, Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-30T03:06:16+00:00"
,"endDate":"2022-06-30T15:06:16+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-30T04:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-30T02:00:54+00:00","articleBody":"     Si, avant m\u00eame l\u2019offensive russe lanc\u00e9e en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement britannique de Boris Johnson a affich\u00e9 une fermet\u00e9 face \u00e0 l\u2019argent douteux russe, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res estime, dans un rapport interm\u00e9diaire publi\u00e9 jeudi, que ce discours n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivi de mesures suffisamment fortes et concr\u00e8tes.          \u00ab\u00a0Depuis bien trop longtemps, les gouvernements successifs ont permis \u00e0 des acteurs n\u00e9fastes et des kleptocrates de laver leur argent sale dans la laverie automatique de Londres\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce ainsi, dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident conservateur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Tom Tugendhat.          Le Royaume-Uni est accus\u00e9 de longue date de complaisance envers les \u00e9lites russes et leurs millions, qui vaut \u00e0 certains quartiers chics de la capitale le surnom de Londongrad.          Le rapport souligne que la l\u00e9gislation actuelle ne va pas assez loin malgr\u00e9 son renforcement r\u00e9cent, et qu\u2019il est \u00ab\u00a0honteux qu\u2019il ait fallu une guerre\u00a0\u00bb pour pousser le gouvernement \u00e0 agir. \u00ab\u00a0Bien que les ministres se soient exprim\u00e9s avec \u00e9loquence devant la Chambre [des communes] sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9vir contre les kleptocrates, la rh\u00e9torique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019actes constructifs\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le rapport, soulignant que \u00ab\u00a0dans le m\u00eame temps\u00a0\u00bb, l\u2019argent sale \u00ab\u00a0a continu\u00e9 \u00e0 affluer vers le Royaume-Uni\u00a0\u00bb.          Il insiste \u00e9galement sur la n\u00e9cessit\u00e9 de doter les services comp\u00e9tents des ressources n\u00e9cessaires pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne et le fait que les sanctions prises \u2013 qui visent un millier de personnes et 120 entreprises, selon le gouvernement \u2013 doivent d\u00e9boucher sur des enqu\u00eates p\u00e9nales.          \u00ab\u00a0La menace [que] repr\u00e9sente la finance illicite pour notre s\u00e9curit\u00e9 nationale exige une r\u00e9ponse qui soit per\u00e7ue comme s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, insiste la commission. Pour Tom Tugendhat, \u00ab\u00a0le statut du Royaume-Uni de lieu s\u00fbr pour l\u2019argent sale est une tache sur notre r\u00e9putation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le gouvernement doit aligner la l\u00e9gislation avec les principes du peuple britannique et combler les failles qui permettent une telle exploitation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s britanniques d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec de Londres \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0l\u2019argent sale\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-30T04:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-30T00:25:52+00:00","articleBody":"     Le bombardement, le 16\u00a0mars, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, en Ukraine, dans lequel de nombreux civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb russe, affirme, jeudi, un rapport d\u2019Amnesty international, pour qui le nombre de victimes est toutefois largement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait craint.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous parlions d\u2019un crime de guerre pr\u00e9sum\u00e9. Maintenant, nous pouvons clairement dire que c\u2019en \u00e9tait un, commis par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), Oksana Pokaltchouk, la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine, lors d\u2019un entretien \u00e0 Paris.          Deux explosions ont d\u00e9truit une grande partie du th\u00e9\u00e2tre, caus\u00e9es par \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s gros\u00a0: deux bombes de 500 kilos\u00a0\u00bb issues d\u2019une \u00ab\u00a0frappe a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, la nature des d\u00e9g\u00e2ts infirmant, selon des experts consult\u00e9s par l\u2019ONG, l\u2019hypoth\u00e8se avanc\u00e9e par Moscou d\u2019une explosion \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du site provoqu\u00e9e les forces ukrainiennes. Or \u00e0 ce moment, le ciel de Marioupol \u00e9tait \u00ab\u00a0sous contr\u00f4le russe\u00a0\u00bb et il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019avions ukrainiens\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Pokaltchouk.          Des images satellite prises avant et apr\u00e8s l\u2019attaque montrent qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de pr\u00e9sence militaire ukrainienne autour du th\u00e9\u00e2tre\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Alors qu\u2019il y avait tellement de cibles militaires, [les Russes] en ont choisi une civile\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Amnesty d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb contre un site accueillant des centaines d\u2019innocents, devant lequel le mot \u00ab\u00a0enfant\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00e9crit en grandes lettres blanches, ce qui en fait \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb.          Seule bonne nouvelle du rapport, le nombre de tu\u00e9s serait bien moins important qu\u2019estim\u00e9, quand la municipalit\u00e9 de Marioupol avait fait \u00e9tat d\u2019environ 300 morts. \u00ab\u00a0Amnesty international pense qu\u2019au moins une douzaine de personnes sont mortes dans l\u2019attaque, et s\u00fbrement bien davantage, et que beaucoup d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9es\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir des t\u00e9moignages d\u2019une cinquantaine de t\u00e9moins et de nombreux experts.          \u00ab\u00a0Cette estimation est inf\u00e9rieure aux pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9comptes\u00a0\u00bb, reconna\u00eet l\u2019ONG. Elle est bas\u00e9e sur le fait que de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre avaient r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol \u00ab\u00a0les deux jours pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019attaque\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0la plupart de ceux qui y \u00e9taient rest\u00e9s se trouvaient dans les sous-sols et dans d\u2019autres zones prot\u00e9g\u00e9es de l\u2019explosion\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle.          \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne nouvelle que moins de personnes aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Mais \u00e7a ne change rien\u00a0\u00bb sur le fond, souligne Oksana Pokaltchouk. Et d\u2019insister\u00a0: peu importe le nombre de victimes, l\u2019attaque du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiennes ayant fui la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, en mars, est un crime de guerre, selon Amnesty","dateModified":"2022-06-30T00:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-30T00:18:47+00:00","articleBody":"     Le milliardaire britannique Richard Branson \u2013 propri\u00e9taire de la societ\u00e9 de tourisme spatial Virgin Galactic \u2013 \u00e9tait \u00e0 Kiev, mercredi, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il est plus qu\u2019un simple entrepreneur. C\u2019est un visionnaire, un homme qui travaille pour le progr\u00e8s et une meilleure technologie pour toute l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, en soir\u00e9e, dans sa vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien.          Les deux hommes se sont rendus ensemble, dans la journ\u00e9e, \u00e0 Hostomel, au nord-ouest de Kiev, sur le site de l\u2019a\u00e9roport o\u00f9 une attaque russe, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion fin f\u00e9vrier, avait caus\u00e9 la destruction de l\u2019Antonov AN-225 Mriya, un avion-cargo unique au monde de 84 m\u00e8tres de long.                Volodymyr Zelensky (au centre) et Richard Branson (\u00e0 sa gauche) \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, le 29 juin 2022. TARAS DUMENKO, HEAD OF HOSTOMEL \/ VIA REUTERS           Selon M. Zelensky, la venue de Richard Branson, qui \u00ab\u00a0a notamment \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de reconstruire l\u2019a\u00e9roport [d\u2019Hostomel] et de construire notre \u201cMriya\u201d, le plus gros avion du monde, est un signal tr\u00e8s fort adress\u00e9 \u00e0 chacun dans le monde montrant que l\u2019Ukraine peut r\u00e9sister d\u00e9finitivement \u00e0 cette guerre \u00bb.           \u00ab\u00a0 Je suis reconnaissant \u00e0 M. Branson pour sa volont\u00e9 de se joindre \u00e0 la reconstruction d\u2019apr\u00e8s-guerre de notre pays\u00a0\u00bb, conclut le pr\u00e9sident ukrainien.                Volodymyr Zelensky et Richard Branson, dans le palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 Kiev, le 29 juin 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/c47abfc_blr-ukraine-crisis-0629-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le milliardaire Richard Branson rencontre Volodymyr Zelensky pour venir en aide \u00e0 la \u00ab\u00a0reconstruction\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-30T04:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T23:19:08+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9, mercredi, d\u00e9bloquer un milliard de livres (1,16 milliard d\u2019euros) d\u2019aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, comprenant des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne et des drones.          Ces nouveaux fonds vont porter l\u2019aide militaire britannique \u00e0 Kiev \u00e0 2,3 milliards de livres, a pr\u00e9cis\u00e9 Downing Street dans un communiqu\u00e9, qualifiant cette augmentation importante de \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb dans le soutien occidental qui doit permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de lancer des contre-offensive.          \u00ab\u00a0Alors que Poutine ne parvient pas \u00e0 r\u00e9aliser les gains qu\u2019il avait pr\u00e9vus et esp\u00e9r\u00e9s et que la futilit\u00e9 de cette guerre devient \u00e9vidente pour tous, ses attaques contre le peuple ukrainien sont de plus en plus barbares\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique Boris Johnson, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les armes, les \u00e9quipements et les formations britanniques transforment les d\u00e9fenses de l\u2019Ukraine contre cette attaque. Et nous continuerons \u00e0 soutenir fermement le peuple ukrainien pour faire en sorte que Poutine \u00e9choue en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans le d\u00e9tail, l\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9e comprend des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes sophistiqu\u00e9s de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, des appareils a\u00e9riens sans pilote, des \u00e9quipements \u00e9lectroniques innovants et des milliers d\u2019\u00e9quipements vitaux pour les soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouvernement. Londres y voit \u00ab\u00a0un premier pas\u00a0\u00bb permettant \u00e0 l\u2019Ukraine de passer de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense vaillante\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations offensives\u00a0\u00bb pour regagner du terrain.          De son c\u00f4t\u00e9, Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a annonc\u00e9, mercredi, le transfert d\u2019une tranche de 1,3 milliard de dollars (1,24 milliard d\u2019euros) d\u2019aide \u00e9conomique \u00e0 l\u2019Ukraine, dans le cadre d\u2019un premier soutien de 7,5 milliards promis \u00e0 Kiev par le gouvernement Biden en mai.          \u00ab\u00a0Avec cette aide \u00e9conomique, nous r\u00e9affirmons notre engagement r\u00e9solu envers le peuple ukrainien alors qu\u2019il se d\u00e9fend contre l\u2019agression de Poutine et s\u2019efforce de soutenir son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Janet Yellen, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, dans un communiqu\u00e9.          Selon les estimations de la Banque mondiale, la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine risque d\u2019entra\u00eener une contraction de 45 % en 2022 de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Le pays conna\u00eet un d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui se creuse de 5 milliards de dollars par mois, vu la fonte de ses revenus et son incapacit\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 des financements sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres et Washington annoncent de nouvelles aides \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-29T23:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T23:01:04+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence de presse de Vladimir Poutine \u00e0 Achkhabad, la capitale turkm\u00e8ne, mercredi, a \u00e9galement donn\u00e9 l\u2019occasion au pr\u00e9sident russe de rejeter la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe sur la frappe qui a fait au moins 18 morts, selon Kiev, dans un centre commercial bond\u00e9 \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, lundi.          \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile. Nous avons toutes les possibilit\u00e9s de savoir o\u00f9 se trouve quoi\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Poutine. \u00ab\u00a0Personne ne tire chez nous juste comme \u00e7a, au hasard. Normalement, cela se fait \u00e0 la base des donn\u00e9es de renseignement sur les cibles\u00a0\u00bb et avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que cette fois, tout a \u00e9t\u00e9 fait exactement de cette mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Poutine.          Mardi, au lendemain de la frappe, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9menti avoir vis\u00e9 une installation civile, assurant avoir bombard\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes voisin et que le centre commercial n\u2019\u00e9tait pas en activit\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine nie la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe dans la frappe sur Krementchouk qui a fait au mo...","dateModified":"2022-06-29T23:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T22:42:07+00:00","articleBody":"     Le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019Alliance en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine en cours, a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 mercredi lors du sommet de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Madrid.          Moscou a jusqu\u2019ici d\u00e9nonc\u00e9 les aspirations des deux pays nordiques, y voyant notamment un \u00ab\u00a0facteur d\u00e9stabilisateur\u00a0\u00bb pour les affaires et la s\u00e9curit\u00e9 internationales, mais Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, qu\u2019il n\u2019y opposait pas.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de probl\u00e8mes avec la Su\u00e8de et la Finlande, tels qu\u2019on a avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident russe lors de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achkhabad. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de diff\u00e9rends territoriaux (...), il n\u2019y a rien qui pourrait nous d\u00e9ranger du point de vue de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN \u00bb, a assur\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin. \u00ab\u00a0Si la Finlande et la Su\u00e8de le souhaitent, qu\u2019elles y adh\u00e8rent. C\u2019est leur affaire, elles peuvent adh\u00e9rer o\u00f9 elles veulent\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0en cas de d\u00e9ploiement de contingents militaires et d\u2019infrastructures militaires l\u00e0-bas, nous serons oblig\u00e9s de r\u00e9pondre de mani\u00e8re sym\u00e9trique et de cr\u00e9er les m\u00eames menaces pour les territoires d\u2019o\u00f9 \u00e9manent les menaces pour nous\u00a0\u00bb, a averti Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas de probl\u00e8me\u00a0\u00bb pour la Russie, si la Finlande et la Su\u00e8de adh\u00e8rent \u00e0 l\u2019OTAN, d\u00e9clare Pouti...","dateModified":"2022-06-29T22:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T22:22:04+00:00","articleBody":"     Selon le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, qui s\u2019est exprim\u00e9, mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achkhabad, la capitale turkm\u00e8ne, l\u2019OTAN cherche \u00e0 affirmer son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb via le conflit ukrainien en cours.           L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats (\u2026) Les pays leaders de l\u2019OTAN souhaitent (\u2026) affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9rialistes.           L\u2019Alliance atlantique et \u00ab\u00a0avant tout, les Etats-Unis avaient besoin depuis longtemps d\u2019avoir un ennemi ext\u00e9rieur autour duquel ils pourraient r\u00e9unir leurs alli\u00e9s\u00a0\u00bb, selon Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019Iran n\u2019\u00e9tait pas bon pour cela\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous leur avons donn\u00e9 cette chance, la chance de r\u00e9unir tout le monde autour d\u2019eux\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 M. Poutine.                Vladimir Poutine, \u00e0 Achkhabad, le 29 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/5a5b229_3bc62df8b4f342c99804602264866fff-3bc62df8b4f342c99804602264866fff-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-30T03:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T20:53:06+00:00","articleBody":"     Moscou reproche \u00e0 la Norv\u00e8ge d\u2019avoir bloqu\u00e9 20 tonnes de marchandises au point de passage frontalier terrestre de Storskog, qui devaient \u00eatre charg\u00e9s \u00e0 bord d\u2019un navire dans le port norv\u00e9gien de Tromso pour ravitailler une communaut\u00e9 de mineurs russes install\u00e9e dans l\u2019archipel arctique norv\u00e9gien du Svalbard. Apr\u00e8s avoir convoqu\u00e9 le charg\u00e9 d\u2019affaires norv\u00e9gien \u00e0 Moscou, la Russie a r\u00e9clam\u00e9 mercredi \u00e0 la Norv\u00e8ge le r\u00e8glement \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb de cette question, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0mesures de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb.          Oslo \u00ab\u00a0n\u2019essaie pas de mettre d\u2019obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 ce ravitaillement, a assur\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res norv\u00e9gienne, Anniken Huitfeldt, dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, apr\u00e8s les accusations d\u2019\u00ab\u00a0action inamicale\u00a0\u00bb par la diplomatie russe. La cargaison qui a suscit\u00e9 les vives protestations russes \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e sur la base des sanctions\u00a0\u00bb prises par Oslo \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0qui interdisent l\u2019entr\u00e9e de compagnies russes de transport de marchandises sur le territoire norv\u00e9gien\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0La Norv\u00e8ge ne viole pas le trait\u00e9 du Svalbard\u00a0\u00bb, qui r\u00e9git depuis un si\u00e8cle, avec des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques, ce territoire de seulement 3\u00a0000 habitants perdu aux confins de l\u2019Arctique. Ce trait\u00e9 reconna\u00eet la souverainet\u00e9 de la Norv\u00e8ge mais garantit aussi aux ressortissants des Etats signataires \u2013 au nombre de 46, dont la Russie \u2013 la libert\u00e9 d\u2019y exploiter les ressources naturelles \u00ab\u00a0sur un pied de parfaite \u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00e0 ce titre que, depuis des d\u00e9cennies, la Russie extrait du charbon sur ces terres, parmi les endroits habit\u00e9s les plus au nord de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions entre la Norv\u00e8ge et la Russie autour de l\u2019archipel du Svalbard","dateModified":"2022-06-29T21:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T20:16:58+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s que Damas a annonc\u00e9 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 qu\u2019il mettait fin aux relations diplomatiques de l\u2019Ukraine avec la Syrie. \u00ab\u00a0La pression des sanctions\u00a0\u00bb contre Damas, alli\u00e9 de la Russie, \u00ab\u00a0sera encore plus grande\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine rompt ses relations diplomatiques avec la Syrie","dateModified":"2022-06-29T20:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T18:59:28+00:00","articleBody":"     A Lyssytchansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous le feu de l\u2019artillerie russe, \u00ab\u00a0la fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mercredi soir.          \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un pic d\u2019intensit\u00e9 dans les combats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, affirmant que la ville \u00e9tait \u00ab\u00a0constamment bombard\u00e9e avec des armes de gros calibres\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0ont amen\u00e9 un grand nombre de v\u00e9hicules et de soldats\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          Le gouverneur a ajout\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0civils\u00a0\u00bb se trouvaient encore dans la ville \u2013\u00a0qui comptait quelque\u00a0100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre\u00a0\u2013, \u00ab\u00a0mais que leur \u00e9vacuation \u00e9tait trop dangereuse \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb.          Lyssytchansk est la cible des forces russes apr\u00e8s leur occupation totale de Sievierodonetsk, sa ville voisine, au terme de plusieurs semaines de combats qui ont ravag\u00e9 les deux cit\u00e9s et qui ont aussi provoqu\u00e9 la mort de dizaines de civils. Elle est la derni\u00e8re grande ville \u00e0 ne pas encore \u00eatre tomb\u00e9e aux mains des Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements sur Lyssytchansk est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9g...","dateModified":"2022-06-29T19:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#547081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T18:18:28+00:00","articleBody":"     Mardi, les habitants de Krementchouk sont venus se recueillir devant l\u2019ancien centre commercial et observer le travail de d\u00e9blaiement des pompiers. La place, recouverte de tentes, de camions et de v\u00e9hicules d\u2019urgence, est gard\u00e9e par des hommes arm\u00e9s. Dans le b\u00e2timent explos\u00e9, des hommes continuent de d\u00e9pecer les morceaux de m\u00e9tal afin de s\u00e9curiser la zone. Un autel compos\u00e9 de fleurs et de bougies a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 non loin, en m\u00e9moire des victimes.                    Lire aussi :  Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Moscou fait \u00e7a pour nous pousser \u00e0 renoncer\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Krementchouk apr\u00e8s le bombardement du centre commercial ","dateModified":"2022-06-29T18:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T17:17:13+00:00","articleBody":"     Le tribunal Tcheriomouchkinski, situ\u00e9 \u00e0 Moscou, \u00ab\u00a0a ordonn\u00e9 de placer en d\u00e9tention M. Talantov jusqu\u2019au 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 une porte-parole de l\u2019instance judiciaire cit\u00e9e par l\u2019agence Interfax. Dmitri Talantov, pr\u00e9sident de la chambre des avocats de la r\u00e9gion d\u2019Oudmourtie et avocat du journaliste emprisonn\u00e9 Ivan Safronov, est accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Cette infraction a \u00e9t\u00e9 introduite d\u00e9but mars afin de museler les critiques de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019avocat a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mardi et son domicile a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 \u00e0 Ijevsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Oudmourtie, \u00e0 environ 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Les enqu\u00eateurs affirment qu\u2019il a publi\u00e9 en avril un message ill\u00e9gal sur sa page Facebook concernant les agissements des troupes russes dans les villes ukrainiennes de Boutcha, Irpine, Kharkiv et Marioupol. Dans son cas, il est accus\u00e9 d\u2019avoir agi avec \u00ab\u00a0des motifs haineux\u00a0\u00bb. Il risque dix\u00a0ans d\u2019emprisonnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avocat emprisonn\u00e9 en Russie pour \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-06-29T17:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T16:44:01+00:00","articleBody":"           Recep Tayyip Erdogan et Joe Biden, \u00e0 Madrid, le 29\u00a0juin 2022. GABRIEL BOUYS \/ AFP           Joe Biden a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan lors d\u2019une rencontre bilat\u00e9rale entre les deux hommes pour l\u2019accord donn\u00e9 par la Turquie \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Alliance atlantique d\u2019Helsinki et de Stockholm. \u00ab\u00a0Je veux vous remercier pour ce que vous avez fait pour arranger la situation en ce qui concerne la Su\u00e8de et la Finlande et pour l\u2019incroyable travail que vous faites\u00a0\u00bb pour faire sortir des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, a dit M.\u00a0Biden au pr\u00e9sident turc, assis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, lors d\u2019une courte allocution devant la presse \u00e0 l\u2019occasion du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          Un peu plus t\u00f4t, une haute responsable du Pentagone, Celeste Wallander, avait assur\u00e9, en r\u00e9ponse \u00e0 une demande de longue date d\u2019Ankara, que les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiennent pleinement une modernisation par la Turquie de sa flotte de F-16\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident turc avait soulign\u00e9 que c\u2019\u00e9tait le \u00ab\u00a0sujet le plus important\u00a0\u00bb entre Ankara et Washington.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/3d1e726_5585768-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a remerci\u00e9 son homologue turc pour avoir lev\u00e9 son veto quant \u00e0 une entr\u00e9e de la...","dateModified":"2022-06-29T16:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T16:23:41+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je tente \u00e0 nouveau ma question: \u00eates-vous en mesure de clarifier les d\u00e9clarations contradictoires en cascade concernant la pr\u00e9sence, ou non, de Poutine au prochain G20? La d\u00e9claration de Draghi hier semblait ne laisser planer aucune doute sur son absence, mais plusieurs m\u00e9dias remontent aujourd'hui une information contraire, selon laquelle la pr\u00e9sence de Poutine au prochain G20 n'est pas remise en cause \u00e0 l'heure qu'il est...    Olivier         Bonjour Olivier,          Les clarifier, cela risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 tant que nous n\u2019avons pas la fin de l\u2019histoire, mais nous pouvons au moins vous r\u00e9capituler les derni\u00e8res d\u00e9clarations sur ce sujet\u00a0!          Le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, a en effet \u00e9t\u00e9 cat\u00e9gorique mardi en affirmant que le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, \u00ab\u00a0excluait\u00a0\u00bb la pr\u00e9sence de Vladimir Poutine au sommet du G20 qui doit avoir lieu en novembre \u00e0 Bali. \u00ab\u00a0Ce qui pourra avoir lieu, c\u2019est une intervention \u00e0 distance, nous verrons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou a imm\u00e9diatement r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 Draghi de d\u00e9cider ce genre de choses. Nous avons re\u00e7u l\u2019invitation [adress\u00e9e \u00e0 Vladimir Poutine pour le G20] et nous y avons r\u00e9pondu positivement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller du Kremlin Iouri Ouchakov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Interfax. Mario Draghi \u00ab\u00a0a sans doute oubli\u00e9 qu\u2019il ne pr\u00e9side plus\u00a0\u00bb le G20, a-t-il ajout\u00e9, acerbe.          Djakarta a invit\u00e9 la Russie au sommet malgr\u00e9 les accusations de crimes de guerre pesant sur elle depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les pays occidentaux, \u00e0 commencer par les Etats-Unis, font, depuis, pression sur l\u2019Indon\u00e9sie pour qu\u2019elle exclue la Russie de ce rendez-vous. La pr\u00e9sidente de la Commission Europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a quant \u00e0 elle d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019elle \u00e9tait favorable \u00e0 une participation des Occidentaux au prochain G20, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe y est pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il vaut mieux lui dire en face, s\u2019il vient, ce que nous pensons\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Joko Widodo doit se rendre jeudi en Russie, o\u00f9 il rencontrera M. Poutine, apr\u00e8s son d\u00e9placement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T16:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T16:14:39+00:00","articleBody":"     Les administrations d\u2019occupation du sud de l\u2019Ukraine ont multipli\u00e9 les annonces portant sur l\u2019int\u00e9gration de ces r\u00e9gions \u00e0 la Russie. Le \u00ab\u00a0minist\u00e8re\u00a0\u00bb de l\u2019int\u00e9rieur, autoproclam\u00e9, de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, dit d\u00e9velopper progressivement un r\u00e9seau de bus permettant de notamment desservir plusieurs villes du sud de l\u2019Ukraine et de la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          Des bus relieraient d\u00e8s vendredi les villes de Kherson et Simferopol, la capitale de la Crim\u00e9e. A partir du 1er\u00a0juillet, des bus relieront aussi Simferopol aux villes conquises de Melitopol et Berdiansk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, partiellement occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Aussi, une ligne ferroviaire fonctionnera entre la ville crim\u00e9enne de Djanko\u00ef et celles de Kherson et Melitopol. \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 des transports sera assur\u00e9e par Rosgvardia\u00a0\u00bb, la garde nationale russe, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re autoproclam\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Sur Telegram, l\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson a quant \u00e0 elle annonc\u00e9 l\u2019ouverture mercredi du fonds de pension de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, charg\u00e9 du versement des retraites, ainsi qu\u2019une premi\u00e8re banque russe. Il s\u2019agit d\u2019une agence de Promsvyazbank, une banque priv\u00e9e connue pour financer le secteur de la d\u00e9fense et se trouvant sous sanctions occidentales.          Un service d\u2019\u00e9tat civil ob\u00e9issant \u00ab\u00a0aux standards de la Russie\u00a0\u00bb a \u00e9galement ouvert ses portes \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0Les services ne s\u2019adressent pas seulement aux ressortissants russes, mais aussi \u00e0 tous ceux qui n\u2019ont pas encore eu le temps de faire la demande de citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019administration, qui depuis le 11\u00a0juin d\u00e9livre des passeports russes.          Depuis la prise de ces territoires du sud de l\u2019Ukraine, Moscou m\u00e8ne une politique de russification\u00a0: le rouble a \u00e9t\u00e9 introduit, des passeports russes \u00e9mis, les voix critiques sont r\u00e9prim\u00e9es et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est largement sous contr\u00f4le des administrations d\u2019occupation. Le Kremlin se borne \u00e0 dire que les habitants choisiront leur avenir, laissant entendre ainsi \u00eatre favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum pour organiser une annexion, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas en Crim\u00e9e. Le chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Kyrylo Stremooussov, a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi, sur Telegram, qu\u2019un tel vote \u00e9tait en pr\u00e9paration, sans donner de calendrier.          Parall\u00e8lement, ces derni\u00e8res semaines, plusieurs attentats ont vis\u00e9 dans la r\u00e9gion des repr\u00e9sentants acquis au Kremlin. Le 24\u00a0juin, un responsable prorusse a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Kherson dans l\u2019explosion de sa voiture, un acte qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par Moscou. Dans le m\u00eame temps, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la r\u00e9gion de Kherson et ont repris du terrain aux Russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie acc\u00e9l\u00e8re l\u2019incorporation du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-29T16:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T15:53:07+00:00","articleBody":"     La Syrie a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019elle reconnaissait l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk. C\u2019est le premier pays \u00e9tranger \u00e0 le faire, depuis que Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de ces deux r\u00e9gions, quelques jours avant l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Des responsables des \u00ab\u00a0deux pays vont se mettre en contact pour convenir des cadres de renforcement des relations, y compris l\u2019\u00e9tablissement de relations diplomatiques, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source au sein du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien, cit\u00e9e par l\u2019agence officielle Syrian Arab News Agency (SANA).          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Syrie exprime son soutien \u00e0 des territoires reconnus par la Russie comme ind\u00e9pendants. En\u00a02018, Damas avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, en G\u00e9orgie. La Syrie et la Russie sont alli\u00e9es depuis des d\u00e9cennies, mais les liens se sont sensiblement renforc\u00e9s \u00e0 la faveur du conflit syrien et de l\u2019intervention militaire de Moscou \u00e0 partir de\u00a02015 au c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damas reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk","dateModified":"2022-06-29T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T15:48:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a averti son homologue indon\u00e9sien, Joko Widodo, en visite \u00e0 Kiev, que sa participation au sommet du G20 dans son pays en novembre d\u00e9pendrait \u00ab\u00a0de la situation de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine et de la composition des membres du sommet\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas mentionn\u00e9 directement le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, mais la participation de ce dernier, invit\u00e9 par l\u2019Indon\u00e9sie, fait l\u2019objet d\u2019intenses controverses diplomatiques, le premier ministre italien Mario Draghi affirmant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0exclue\u00a0\u00bb dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, tandis que le Kremlin maintient que l\u2019invitation a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.                Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien Joko Widodo serre la main de son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le mercredi 29 juin 2022. Joko Widodo, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Groupe des 20 principales nations riches et en d\u00e9veloppement, est actuellement en tourn\u00e9e en Ukraine et en Russie pour des rencontres avec les dirigeants des deux nations en guerre. LAILY RACHEV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/6c0726a_c0cb9a558aa54410bffe4ffdf29ff763-c0cb9a558aa54410bffe4ffdf29ff763-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine participera au prochain sommet du G20 en fonction de sa \u00ab\u00a0composition\u00a0\u00bb, avertit Volodymyr...","dateModified":"2022-06-29T15:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T15:04:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 avec la Russie 144 soldats, dont 95 \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol (Sud-Est), qui avaient d\u00e9fendu cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe pendant plusieurs semaines avant de se rendre.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit du plus gros \u00e9change [avec Moscou] depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine, rattach\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, sans donner plus de d\u00e9tails sur le lieu et la date de l\u2019op\u00e9ration. Selon l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, \u00ab\u00a0la plupart des Ukrainiens lib\u00e9r\u00e9s ont des blessures graves\u00a0: blessures par feu et fragment, blessures explosives, br\u00fblures, fractures, amputations des membres\u00a0\u00bb. Des informations que Le Monde n\u2019a pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  A Azovstal, en Ukraine, l\u2019avenir incertain des combattants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019\u00e9change de 144 soldats dont 95 \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-29T15:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T14:31:50+00:00","articleBody":"     La question de la pr\u00e9sence de membres des forces sp\u00e9ciales occidentales ou de leur action en Urkaine revient r\u00e9guli\u00e8rement dans les questions que vous nous posez dans ce live. A chaque fois, faute d\u2019informations fiables, de certitudes, nous bottons en touche.          Pourtant, le New York Times, citant trois sources gouvernementales am\u00e9ricaines, a \u00e9crit, samedi 25\u00a0juin, que la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe tient aux armes fournies par les alli\u00e9s occidentaux, mais aussi au soutien plus discret des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, britanniques, fran\u00e7aises, canadiennes ou lituaniennes, \u00ab\u00a0depuis des bases situ\u00e9es en Allemagne, en France ou au Royaume-Uni\u00a0\u00bb. Le quotidien ajoute que m\u00eame si l\u2019administration Biden a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle ne d\u00e9ploierait pas de troupes am\u00e9ricaines en Ukraine, certains agents de la CIA \u2013 l\u2019agence de renseignement am\u00e9ricaine \u2013 sont rest\u00e9s, principalement \u00e0 Kiev, pour fournir des renseignements aux forces ukrainiennes.          Si peu de d\u00e9tails ont fuit\u00e9 sur les activit\u00e9s de la CIA ou des forces sp\u00e9ciales occidentales, Christine E. Wormuth, la secr\u00e9taire de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, en a donn\u00e9 un aper\u00e7u lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par l\u2019Atlantic Council, un think tank am\u00e9ricain. Elle a expliqu\u00e9 que leur mission consiste principalement \u00e0 g\u00e9rer le flux d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements en Ukraine et \u00e0 \u00e9viter qu\u2019ils ne soient cibl\u00e9s par les Russes. Selon le New York Times, les forces sp\u00e9ciales occidentales participent aussi \u00e0 la formation des forces ukrainiennes \u00e0 la m\u00e9decine de guerre. Utile, sachant que depuis quelques semaines, Kiev annonce jusqu\u2019\u00e0 100 morts et 500 bless\u00e9s par jour.          Si les responsables politiques ne communiquent pas sur l\u2019\u00e9ventuelle pr\u00e9sence de leurs soldats en Ukraine, de peur d\u2019une escalade face aux forces russes, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e mardi, \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 Chrystia Freeland, la ministre des finances et vice-premi\u00e8re ministre canadienne. En r\u00e9action \u00e0 l\u2019article du New York Times, deux manifestants l\u2019ont interpell\u00e9e lors d\u2019une conf\u00e9rence pour lui demander si Ottawa avait bien d\u00e9ploy\u00e9 des militaires en Ukraine.          La ministre a esquiv\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne vais pas commenter les d\u00e9tails de ce que nos militaires font parce que la s\u00e9curit\u00e9 de nos militaires, c\u2019est notre priorit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Freeland. Elle a ajout\u00e9 que l\u2019appui du gouvernement Trudeau \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0financier\u00a0\u00bb. Le Canada appuiera ce pays \u00ab\u00a0pour le temps qui est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Mercredi, \u00e0 Madrid, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique n\u2019a pas dit autre chose\u00a0: l\u2019Ukraine peut compter sur le soutien de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019action des forces sp\u00e9ciales occidentales en question","dateModified":"2022-06-29T14:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#546095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T14:28:37+00:00","articleBody":"                     Un membre de la garde personnelle du pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, en visite en Ukraine, pose pour une photo devant un char d\u00e9truit expos\u00e9 dans le centre-ville de Kiev, le 29 juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/ce612e4_1656512794861-568981.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T14:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T14:15:10+00:00","articleBody":"     Kiev a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0position lucide\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN sur la Russie, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0menace directe\u00a0\u00bb par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg, et ses \u00ab\u00a0d\u00e9cisions essentielles\u00a0\u00bb sur le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et le lancement du processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 Madrid, l\u2019OTAN a prouv\u00e9 qu\u2019elle pouvait prendre des d\u00e9cisions difficiles mais essentielles\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, se r\u00e9jouissant de la \u00ab\u00a0position lucide\u00a0\u00bb de l\u2019organisation sur la Russie et de sa \u00ab\u00a0position forte\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine, qui \u00ab\u00a0contribuera \u00e0 prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 euroatlantiques\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie ukrainienne salue les d\u00e9cisions de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T15:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T13:50:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9 mercredi une loi qui durcit les restrictions visant les individus et organisations d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut infamant utilis\u00e9 pour r\u00e9primer les critiques du Kremlin. Dans un communiqu\u00e9, la Douma, la chambre basse du Parlement russe, a soulign\u00e9 que ce nouveau texte va permettre \u00ab\u00a0de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats et d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration russe\u00a0\u00bb.          La loi sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 introduite en\u00a02012. Progressivement, elle a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e crescendo contre des organisations de d\u00e9fense des droits humains et des m\u00e9dias, et, depuis 2020, contre des personnes physiques. Selon le minist\u00e8re de la justice, environ 130 personnes et autant d\u2019organisations sont reconnues en Russie \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb.          Une personne ou organisation pourra se voir imposer ce statut si elle est sous \u00ab\u00a0influence \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il fallait mener \u00ab\u00a0des activit\u00e9s politiques\u00a0\u00bb et recevoir des fonds ou d\u2019autres formes de soutien venus de l\u2019\u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie durcit les restrictions contre les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-29T14:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T13:40:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 avec la Turquie \u00e0 Madrid sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de est partag\u00e9e entre le soulagement et l\u2019inqui\u00e9tude des partis de gauche et de la communaut\u00e9 kurde sur les concessions faites \u00e0 Ankara.          \u00ab\u00a0Nous ne nous sommes pas couch\u00e9s devant [le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip] Erdogan\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi depuis Madrid la cheffe de la diplomatie su\u00e9doise, Ann Linde. \u00ab\u00a0Nous ne proc\u00e9derons pas \u00e0 une extradition quand il n\u2019y a pas de preuve d\u2019activit\u00e9 terroriste. Il n\u2019y a aucune raison pour les Kurdes de croire que leurs droits humains ou d\u00e9mocratiques soient menac\u00e9s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un entretien au journal Aftonbladet.          La Turquie va r\u00e9clamer \u00e0 la Finlande et \u00e0 la Su\u00e8de l\u2019extradition de trente-trois personnes appartenant aux mouvements PKK et FET\u00d6, qu\u2019elle consid\u00e8re comme terroristes, avait annonc\u00e9 le ministre de la justice turc, Bekir Bozdag. Cette requ\u00eate est faite au lendemain de la signature d\u2019un m\u00e9morandum entre les trois pays ouvrant l\u2019acc\u00e8s des deux nations nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de entre soulagement et inqui\u00e9tude apr\u00e8s l\u2019accord avec la Turquie sur l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T14:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T13:32:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des Etats membres de l\u2019OTAN en Europe","dateModified":"2022-06-29T13:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T13:19:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, Avez vous vu une baisse de fr\u00e9quentation de ce live, pouvant refl\u00e9ter une possible baisse d'attention de la population pour ce qui se passe en ukraine?    Merci \u00e0 vous         Bonjour Merci \u00e0 vous,          Votre question se r\u00e9f\u00e8re probablement aux interrogations qui s\u2019expriment en France et plus globalement dans les pays qui ont apport\u00e9 un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine sur une suppos\u00e9e \u00ab\u00a0lassitude\u00a0\u00bb des opinions publiques, en raison notamment des cons\u00e9quences que ce conflit entra\u00eene pour les populations (hausse des prix, d\u00e9stabilisation g\u00e9opolitique, \u00e9ventuelles p\u00e9nuries\u2026). Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Rapha\u00ebl Glucksmann a r\u00e9cemment pris la parole \u00e0 ce sujet pour exprimer son inqui\u00e9tude \u00e0 l\u2019\u00e9gard de \u00ab\u00a0ce moment o\u00f9 les crimes russes ne seront plus qu\u2019une info parmi d\u2019autres, ce moment o\u00f9 nous nous serons habitu\u00e9s \u00e0 la guerre sur le continent europ\u00e9en, ce moment, en un mot, o\u00f9 nous zapperons\u00a0\u00bb.                    A ce jour, le live permanent consacr\u00e9 \u00e0 la couverture de la guerre en Ukraine demeure l\u2019un des sujets les plus consult\u00e9s, tous les jours, sur LeMonde.fr, m\u00eame si, pr\u00e8s avoir connu un pic particuli\u00e8rement notable pendant le premier mois de la guerre, la participation de nos lecteurs a progressivement d\u00e9cru. Bien s\u00fbr, rappelons que la fr\u00e9quentation de ce live, entretenu par la r\u00e9daction du Monde depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ne peut constituer \u00e0 lui seul un thermom\u00e8tre fiable de l\u2019int\u00e9r\u00eat que porte l\u2019opinion publique fran\u00e7aise \u00e0 ce conflit.          Faut-il tout de m\u00eame voir dans la baisse de l\u2019audience \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9moussement de notre capacit\u00e9 d\u2019indignation\u00a0\u00bb, comme le redoute Rapha\u00ebl Glucksmann, ou la lassitude de nos lecteurs face \u00e0 un conflit qui s\u2019enlise et qui, selon certains experts militaires, pourrait s\u2019\u00e9taler sur encore plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es\u00a0? Sans nous hasarder \u00e0 choisir entre ces deux options, pr\u00e9cisons que, comme tout sujet d\u2019actualit\u00e9, l\u2019int\u00e9r\u00eat que suscite ce direct varie au gr\u00e9 de l\u2019urgence et de la gravit\u00e9 des informations qu\u2019il expose.          En vous remerciant pour votre lecture fid\u00e8le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T14:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T12:58:55+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9 formellement mercredi, lors de leur sommet \u00e0 Madrid, le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, rendu possible par la lev\u00e9e du veto turc mardi soir. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 aujourd\u2019hui d\u2019inviter la Finlande et la Su\u00e8de \u00e0 devenir des membres de l\u2019OTAN et sommes convenus de signer les protocoles d\u2019accession\u00a0\u00bb, ont \u00e9crit les dirigeants de l\u2019Alliance dans une d\u00e9claration commune.          L\u2019Ukraine peut, par ailleurs, compter sur le soutien de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 Madrid le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance,  dont les dirigeants ont d\u00e9nonc\u00e9 les actes russes\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9pouvantable cruaut\u00e9 de la Russie provoque d\u2019immenses souffrances humaines et des d\u00e9placements massifs, touchant de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e les femmes et les enfants. La Russie porte l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de cette catastrophe humanitaire.\u00a0\u00bb Les membres de l\u2019organisation disent s\u2019\u00eatre mis d\u2019accord avec Kiev sur un nouveau plan d\u2019aide, qui doit en particulier \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019\u00e9quipements militaires non l\u00e9taux\u00a0\u00bb et am\u00e9liorer les d\u00e9fenses\u00a0ukrainiennes contre les cyberattaques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN lance formellement le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-06-29T14:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T12:38:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale dans le cadre du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, le 29\u00a0juin 2022. BERTRAND GUAY  \/ AFP           A l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 Madrid, Emmanuel Macron s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mercredi du \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb trouv\u00e9 la veille autour de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de apr\u00e8s la lev\u00e9e du veto de la Turquie.          L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Alliance atlantique de ces deux pays, qui \u00ab\u00a0disposent de capacit\u00e9s robustes et interop\u00e9rables\u00a0\u00bb, va \u00ab\u00a0contribuer significativement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ensemble des alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019Etat, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/e41e5a3_5585302-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron salue le \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de ","dateModified":"2022-06-29T12:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T11:54:16+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019est pas \u00ab\u00a0intimid\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019annonce du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, d\u2019un renforcement prochain de la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine en Europe sur fond de vives tensions avec Moscou, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0Je pense que ceux qui proposent de telles d\u00e9cisions ont l\u2019illusion que la Russie pourra \u00eatre intimid\u00e9e, en quelque sorte contenue\u00a0: ils n\u2019y parviendront pas\u00a0\u00bb, a dit le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, aux agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019est pas \u00ab\u00a0intimid\u00e9e\u00a0\u00bb par le renforcement militaire am\u00e9ricain en Europe","dateModified":"2022-06-29T11:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T11:47:58+00:00","articleBody":"     La ville du sud du pays est tomb\u00e9e rapidement et sans combat aux mains des Russes. Moscou acc\u00e9l\u00e8re la russification de la r\u00e9gion, tandis que des r\u00e9sistances s\u2019organisent.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe","dateModified":"2022-06-29T11:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T11:37:08+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi, des sanctions contre Vladimir Potanine et d\u2019autres membres du premier cercle du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine.          Ag\u00e9 de 61\u00a0ans, Vladimir Potanine est l\u2019un des oligarques les plus puissants et connus de Russie. Proche du pr\u00e9sident russe, il \u00e9tait en\u00a02021 la deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 la plus riche de Russie avec une fortune estim\u00e9e \u00e0 27\u00a0milliards de dollars, selon le magazine Forbes.          Il est le propri\u00e9taire et fondateur du fonds d\u2019investissement Interros, qui a rachet\u00e9 la banque russe Rosbank apr\u00e8s sa cession par la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui en \u00e9tait l\u2019actionnaire majoritaire.          \u00ab\u00a0Tant que Poutine poursuit son attaque \u00e9pouvantable sur l\u2019Ukraine, nous utiliserons des sanctions pour affaiblir la machine de guerre russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 un porte-parole du gouvernement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne l\u2019oligarque russe Vladimir Potanine","dateModified":"2022-06-29T11:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T11:23:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux pays de l\u2019OTAN r\u00e9unis en sommet \u00e0 Madrid de l\u2019artillerie moderne et un soutien financier pour faire face \u00e0 l\u2019invasion de son pays par les forces russes. Il a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Kiev a besoin \u00ab\u00a0d\u2019environ 5\u00a0milliards de dollars par mois\u00a0\u00bb pour assurer sa d\u00e9fense.           Pour que nous brisions la pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u2019artillerie russe, [qui leur conf\u00e8re] un avantage significatif, il nous faut beaucoup plus de ces syst\u00e8mes modernes, de cette artillerie moderne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019OTAN de l\u2019artillerie moderne et un soutien financier","dateModified":"2022-06-29T11:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T10:30:58+00:00","articleBody":"     Le sommet de l\u2019OTAN, qui se d\u00e9roule \u00e0 Madrid, d\u00e9montre l\u2019agressivit\u00e9 de l\u2019Alliance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, a estim\u00e9, mercredi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qualifiant l\u2019\u00e9largissement \u00e0 la Finlande et \u00e0 la Su\u00e8de de \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9stabilisateur\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le sommet de Madrid consolide le cap d\u2019un endiguement agressif de la Russie par le bloc [atlantique]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes Sergue\u00ef Riabkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sommet de Madrid confirme l\u2019agressivit\u00e9 de l\u2019OTAN \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, juge Moscou","dateModified":"2022-06-29T12:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T10:15:42+00:00","articleBody":"     Les Etats occidentaux alli\u00e9s contre la Russie ont gel\u00e9 plus de 330\u00a0milliards de dollars (pr\u00e8s de 314\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019avoirs russes depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain.          Dans le d\u00e9tail, les alli\u00e9s occidentaux ont bloqu\u00e9 pour 30\u00a0milliards de dollars (28,5\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019avoirs d\u00e9tenus par des oligarques ou membres de l\u2019\u00e9lite russe sanctionn\u00e9s, et ont \u00ab\u00a0immobilis\u00e9\u00a0\u00bb quelque 300\u00a0milliards (285\u00a0milliards d\u2019euros) de la Banque centrale de Russie, selon un communiqu\u00e9 de la task force des alli\u00e9s occidentaux charg\u00e9e de traquer les avoirs des \u00e9lites russes, Repo, et publi\u00e9 par le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain.          Ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement saisis au moins cinq yachts de luxe et des propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res appartenant ou contr\u00f4l\u00e9es par des ressortissants russes faisant l\u2019objet de sanctions.          \u00ab\u00a0Ensemble, nous nous assurerons que les sanctions continuent d\u2019imposer des co\u00fbts \u00e0 la Russie pour son agression non provoqu\u00e9e et prolong\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les alli\u00e9s occidentaux ont gel\u00e9 330\u00a0milliards de dollars d\u2019avoirs russes depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-06-29T10:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T10:10:08+00:00","articleBody":"    En cas d'acceptation de leur candidature, quand la Su\u00e8de et la Finlande rejoindront-elles l'OTAN ? Est-ce \u00e0 effet imm\u00e9diat ou une p\u00e9riode de transition est \u00e0 attendre ?    B.         Bonjour,          L\u2019entr\u00e9e formelle des deux pays dans l\u2019OTAN, qui doit \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements des trente Etats membres de l\u2019Alliance, est un long processus, qui prend des mois.          Les principales \u00e9tapes du processus sont d\u00e9crites sur le site de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T10:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#545033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T10:04:04+00:00","articleBody":"     Joe Biden, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de militaires et de capacit\u00e9s \u00e9tatsuniennes en Espagne, en Pologne, en Roumanie, dans les Etats baltes, au Royaume-Uni, en Allemagne et en Italie, lors du sommet de l\u2019Alliance militaire, \u00ab\u00a0qui marque l\u2019histoire\u00a0\u00bb, selon lui.          Joe Biden a rappel\u00e9, mercredi, \u00e0 Madrid, que les Etats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9, cette ann\u00e9e, \u00ab\u00a0vingt mille militaires suppl\u00e9mentaires en Europe (\u2026) en r\u00e9ponse aux initiatives agressives de la Russie\u00a0\u00bb, ce qui porte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de cent mille le nombre d\u2019Am\u00e9ricains stationn\u00e9s sur le continent.          Mais il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 ce que les renforcements annonc\u00e9s repr\u00e9senteraient globalement en termes d\u2019effectifs. Le d\u00e9tail a uniquement \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 par Washington pour l\u2019Allemagne (625 hommes ou femmes) et l\u2019Italie (65).          M.\u00a0Biden a annonc\u00e9 que les Etats-Unis porteraient de quatre \u00e0 six le nombre de leurs destroyers sur la base navale de Rota, en Espagne.          La premi\u00e8re puissance mondiale \u00e9tablira, par ailleurs, en Pologne, \u00ab\u00a0un quartier g\u00e9n\u00e9ral permanent du 5e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricain\u00a0\u00bb. Il s\u2019agira, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone, de la premi\u00e8re pr\u00e9sence am\u00e9ricaine permanente sur le \u00ab\u00a0flanc oriental\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous allons maintenir une brigade suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, compos\u00e9e au total de cinq mille personnes, qui sera bas\u00e9e en Roumanie, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.          Il a, en outre, annonc\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9ploiements suppl\u00e9mentaires dans les Etats baltes\u00a0\u00bb, le Pentagone pr\u00e9cisant que cela concernerait aussi bien l\u2019artillerie, l\u2019aviation, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne que la pr\u00e9sence de troupes d\u2019\u00e9lite. Aux portes de la Russie, les Etats-Unis promettent aussi d\u2019\u00ab\u00a0intensifier les exercices avec [leurs] alli\u00e9s\u00a0\u00bb baltes, selon un communiqu\u00e9 du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis renforcent leur pr\u00e9sence militaire en Europe","dateModified":"2022-06-29T10:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T09:16:06+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie d\u00e9clench\u00e9 par des bombardements \u00e0 Iassynouvata, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/3f29aa4_1656493955566-259442.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T09:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T09:15:02+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019OTAN se r\u00e9unissent \u00e0 Madrid dans un contexte g\u00e9ostrat\u00e9gique radicalement boulevers\u00e9. Le tournant actuel de la guerre, qui para\u00eet favoriser la Russie, les contraint \u00e0 des choix draconiens, analyse Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l\u2019Alliance atlantique et la Russie\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chronique\u00a0: \u00ab\u00a0Quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le point de non-retour est a...","dateModified":"2022-06-29T09:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T09:10:20+00:00","articleBody":"     La Turquie va r\u00e9clamer \u00e0 la Finlande et \u00e0 la Su\u00e8de l\u2019extradition de trente-trois\u00a0personnes appartenant aux mouvements PKK et FET\u00d6, qu\u2019elle consid\u00e8re comme terroristes, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la justice, Bekir Bozdag. Cette requ\u00eate est faite au lendemain de la signature d\u2019un m\u00e9morandum entre les trois pays ouvrant l\u2019acc\u00e8s des deux nations nordiques \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Dans le cadre du nouvel accord, nous allons demander \u00e0 la Finlande l\u2019extradition de six membres du PKK et six membres de FET\u00d6\u00a0; et \u00e0 la Su\u00e8de d\u2019extrader dix membres de FET\u00d6 et onze du PKK\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par les m\u00e9dias locaux.          Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est class\u00e9 comme terroriste par Ankara et ses alli\u00e9s occidentaux. FET\u00d6, est l\u2019acronyme du mouvement fond\u00e9 par le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, install\u00e9 au Etats-Unis et consid\u00e9r\u00e9 par le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, comme responsable de la tentative de coup d\u2019Etat de juillet 2016.               Lire aussi :  OTAN\u00a0: la Turquie donne son accord \u00e0 l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019Alliance atlantique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00e9clame l\u2019extradition de 33 personnes \u00e0 la Finlande et \u00e0 la Su\u00e8de","dateModified":"2022-06-29T09:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T09:08:59+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9, mercredi, le don de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples \u00e0 l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des d\u00e9cisions similaires des Etats-Unis, du Royaume-Uni et de l\u2019Allemagne.          Kiev demande sp\u00e9cifiquement ce type d\u2019armes dites \u00ab\u00a0MLRS\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0GMRLS\u00a0\u00bb, qui combinent pr\u00e9cision et longue port\u00e9e, pour enrayer l\u2019invasion russe et contrer l\u2019artillerie de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous devons pers\u00e9v\u00e9rer dans notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine afin qu\u2019elle puisse poursuivre sa lutte pour la libert\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Bj\u00f8rn Arild Gram.          L\u2019annonce, qui a \u00e9t\u00e9 faite en marge du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, se fait en collaboration avec le Royaume-Uni, selon Oslo.          Les MLRS (Multiple Launch Rocket System) norv\u00e9gien, qui n\u00e9cessitent \u00ab\u00a0une mise \u00e0 niveau importante\u00a0\u00bb selon le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, seront en pratique envoy\u00e9s au Royaume-Uni, qui les fournira sur ses propres \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0C\u2019est un exemple de bonne coop\u00e9ration entre alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Bj\u00f8rn Arild Gram.          Le gouvernement norv\u00e9gien va \u00e9galement offrir 5\u00a0000\u00a0grenades suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, en plus des 5\u00a0000 grenades d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oslo va, \u00e0 son tour, envoyer des lance-roquettes multiples \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-29T09:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:58:34+00:00","articleBody":"     Des lignes de train et de bus relieront, \u00e0 partir du 1er juillet, la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie, aux nouvelles r\u00e9gions conquises du sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9, mercredi, les autorit\u00e9s d\u2019occupation prorusses. Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en 2014 par Moscou et la suspension des transports entre ces r\u00e9gions.          Le minist\u00e8re autoproclam\u00e9 de l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 que des bus feront deux fois par jour l\u2019aller-retour entre Simf\u00e9ropol, la capitale de la Crim\u00e9e, et la ville de Kherson.          Elle ajoute que des bus relieront aussi \u00e0 partir du 1er juillet Simf\u00e9ropol aux villes conquises de M\u00e9litopol et Berdiansk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, partiellement occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon la m\u00eame source, une ligne ferroviaire fonctionnera aussi d\u00e9sormais entre la ville de Djanko\u00ef et celles de Kherson et Melitopol. \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 des transports sera assur\u00e9e par Rosgvardia\u00a0\u00bb, la garde nationale russe, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Depuis la prise de ces territoires du sud de l\u2019Ukraine, Moscou m\u00e8ne une politique de russification\u00a0: la monnaie russe, le rouble, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e, des passeports russes commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s, et les voix critiques sont r\u00e9prim\u00e9es.          Le maire ukrainien \u00e9lu de Kherson, Ihor Kolykha\u00efev, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir en avril, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi. Les nouveaux responsables locaux prorusses, eux, ne cessent de clamer leur volont\u00e9 d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums pour que ces r\u00e9gions soient rattach\u00e9es \u00e0 la Russie.          Le chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Kyrylo Stremooussov, a r\u00e9affirm\u00e9, mercredi, sur Telegram qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait en pr\u00e9paration, sans donner de calendrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des trajets en train et en bus entre la Crim\u00e9e et le sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9 seront mis en place, anno...","dateModified":"2022-06-29T09:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPourriez-vous faire un retour sur la r\u00e9union du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'Onu, hier. A part l'intervention du pr\u00e9sident Zelensky, on ne sait pas grand chose. Quelles ont \u00e9t\u00e9 les demandes, les r\u00e9actions, les r\u00e9ponses, les d\u00e9cisions (s'il y en a eu...) ?\r\nEn vous remerciant pour la qualit\u00e9 et la masse de travail accompli !    Karo         Bonjour,          Le tir d\u2019un missile, lundi, sur un centre commercial \u00e0 Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9, mardi, le sujet principal de la session d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Lors de celle-ci, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sugg\u00e9r\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU d\u2019envoyer une commission d\u2019enqu\u00eate en Ukraine pour prouver que le centre commercial a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par une frappe russe.          La frappe russe \u00e0 Krementchouk a fait une vingtaine de morts ainsi que des dizaines de bless\u00e9s et de disparus. La Russie nie avoir vis\u00e9 une installation civile, et assure avoir bombard\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes.          Lors d\u2019une intervention en direct devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sa deuxi\u00e8me apr\u00e8s un premier discours le 5\u00a0avril, le pr\u00e9sident ukrainien a aussi une nouvelle fois r\u00e9clam\u00e9 que la Russie soit expuls\u00e9e de son si\u00e8ge permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et qu\u2019un tribunal soit cr\u00e9\u00e9 pour juger les \u00ab\u00a0actes terroristes quotidiens\u00a0\u00bb de Moscou.          \u00ab\u00a0Si vous pouviez rendre hommage \u00e0 tous les Ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans cette guerre, tous les adultes, tous nos enfants, des dizaines de milliers de personnes\u2026 Je vous demande de leur rendre hommage avec une minute de silence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de son intervention Volodymyr Zelensky, en se mettant debout.          Semblant un peu pris par surprise, les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 l\u2019ont imit\u00e9, comme le reste des personnes pr\u00e9sentes dans la salle, selon les images diffus\u00e9es par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision interne de l\u2019ONU.          Repr\u00e9sentant la Russie en d\u00e9but de s\u00e9ance, l\u2019ambassadeur russe adjoint, Dmitry Polyanskiy, s\u2019est aussi mis debout pour observer la minute de silence, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019ONU.          Juste avant, Volodymyr Zelensky avait \u00e0 nouveau d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de son pays, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, par la Russie en violation de la Charte des Nations unies.          \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas avoir le droit de vote\u00a0\u00bb dans les sujets li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00ab\u00a0n\u2019a pas le droit de rester au Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 en attribuant au pays les termes d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb qu\u2019il faut \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb.          Pour la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019ONU aux affaires politiques, Rosemary DiCarlo, \u00ab\u00a0le cycle de la mort, de la destruction doit cesser pour le bien de l\u2019Ukraine, de la Russie et du monde entier\u00a0\u00bb.          Avant la session d\u2019urgence, qui avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par Kiev, six pays \u2013 la France, l\u2019Irlande, la Norv\u00e8ge, le Royaume-Uni, les Etats-Unis et l\u2019Albanie \u2013, rejoints par l\u2019ambassadeur ukrainien \u00e0 l\u2019ONU, avaient condamn\u00e9 \u00ab\u00a0fermement l\u2019intensification des frappes de missiles russes sur le territoire de l\u2019Ukraine, ciblant des zones r\u00e9sidentielles et des infrastructures civiles, entre le 25 et le 27\u00a0juin\u00a0\u00bb, dont celle ayant vis\u00e9 Krementchouk. \u00ab\u00a0Nous exigeons la cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s de la Russie contre l\u2019Ukraine, de toutes les attaques contre les civils et les infrastructures civiles, et le retrait complet et imm\u00e9diat des forces et des \u00e9quipements militaires russes\u00a0\u00bb du territoire et des eaux territoriales internationalement reconnues de l\u2019Ukraine, ont ajout\u00e9 ces pays occidentaux dans leur d\u00e9claration, sans annoncer de mesures ou de d\u00e9cisions.          L\u2019ensemble des d\u00e9clarations est \u00e0 retrouver sur le site de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T10:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:53:04+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo (\u00e0 droite), \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Kiev,  le 29\u00a0juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Cette photographie diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence indon\u00e9sienne montre le pr\u00e9sident d'Indon\u00e9sie Joko Widodo et sa femme Iriana, \u00e0 bord d'un train en gare de Przemysl, en Pologne, en partance pour Kiev, le 28 juin 2022. INDONESIAN PRESIDENTIAL PALACE\/ AP           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Kiev, o\u00f9 il rencontrera le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Joko Widodo, qui accueillera le sommet du G20 cette ann\u00e9e, doit se rendre en Russie jeudi, o\u00f9 il rencontrera Vladimir Poutine. Le chef de l\u2019Etat indon\u00e9sien a exclu la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident russe au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali, a cependant affirm\u00e9, mardi, le premier ministre italien, Mario Draghi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/cbcc619_5585423-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-29T10:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:36:07+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont \u00ab\u00a0renforcer leur positionnement militaire en Europe\u00a0\u00bb afin que l\u2019OTAN puisse \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 des menaces venant de toutes les directions et dans tous les domaines\u00a0: la terre, l\u2019air et la mer\u00a0\u00bb, a dit mercredi, \u00e0 Madrid, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, lors du sommet de l\u2019Alliance.          Il a annonc\u00e9 une pr\u00e9sence renforc\u00e9e de militaires et de capacit\u00e9s am\u00e9ricaines en Espagne, en Pologne, en Roumanie, dans les Etats baltes, au Royaume-Uni, en Allemagne et en Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce des renforcements de la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine dans toute l\u2019Europe","dateModified":"2022-06-29T08:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#544006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:30:05+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), que l\u2019invasion de la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0la plus grande menace \u00e0 laquelle le monde libre est confront\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb. Liz Truss a ajout\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous devons \u00eatre unis pour assurer la victoire de l\u2019Ukraine, dissuader les agresseurs comme la Chine et \u00e9tendre l\u2019influence de l\u2019OTAN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre unis pour assurer la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affair...","dateModified":"2022-06-29T08:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:20:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, n\u2019aurait pas d\u00e9clench\u00e9 la guerre en Ukraine s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 une femme, a estim\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui a jug\u00e9 souhaitable qu\u2019il y ait plus de femmes au pouvoir.          \u00ab\u00a0Si [Vladimir] Poutine \u00e9tait une femme, ce qu\u2019il n\u2019est pas, bien \u00e9videmment, vraiment je ne pense pas qu\u2019il se serait embarqu\u00e9 dans cette guerre folle de macho\u00a0\u00bb visant \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson mardi soir \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF. Le d\u00e9clenchement de cette guerre par la Russie est \u00ab\u00a0un exemple parfait de toxicit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Il a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, appel\u00e9 \u00e0 une meilleure \u00e9ducation des jeunes filles dans le monde et \u00e0 ce qu\u2019il y ait plus \u00ab\u00a0de femmes dans des positions de pouvoir\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, le chef du gouvernement britannique l\u2019a reconnu\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde veut que la guerre prenne fin [mais, pour le moment,]\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019accord possible.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Poutine ne fait pas d\u2019offre de paix\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          La strat\u00e9gie occidentale vise, dans l\u2019imm\u00e9diat, \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine pour lui permettre d\u2019\u00eatre dans la meilleure position strat\u00e9gique possible si des n\u00e9gociations de paix pouvaient d\u00e9buter avec Moscou, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019aurait pas d\u00e9clench\u00e9 la guerre s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 une femme, estime Boris Johnson","dateModified":"2022-06-29T08:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T08:02:31+00:00","articleBody":"     Tout le monde sera sur la photo de famille. Apr\u00e8s plusieurs semaines de tensions, la Turquie a finalement accept\u00e9 de soutenir la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0Nous avons maintenant un accord qui ouvre la voie \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion [des deux pays nordiques]\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, mardi 28\u00a0juin, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de pr\u00e8s de quatre heures \u00e0 Madrid entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.          En acceptant de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, la Turquie permet aux trente pays membres de la plus puissante alliance militaire de la plan\u00e8te de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 la Russie, redevenue une menace directe depuis son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pour obtenir cet accord, les deux pays candidats ont d\u00fb faire d\u2019importantes concessions \u00e0 la Turquie, membre de l\u2019OTAN depuis 1952.                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: les deux pays nordiques ont d\u00fb faire d\u2019importan...","dateModified":"2022-06-29T08:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T07:52:40+00:00","articleBody":"           En hommage aux victimes, des fleurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 quelques m\u00e8tres du centre commercial touch\u00e9 par des frappes russes dans le centre-ville, \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 28\u00a0juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/6546e7d_1656485921130-raf-013a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk","dateModified":"2022-06-29T07:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T07:47:57+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet de l\u2019OTAN au centre des congr\u00e8s Ifema de Madrid, le 29\u00a0juin 2022. JAVIER SORIANO \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 la ratification rapide de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous prendrons une d\u00e9cision lors du sommet pour inviter la Su\u00e8de et la Finlande \u00e0 devenir membres, c\u2019est d\u2019une rapidit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes au deuxi\u00e8me jour du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. Les deux pays ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019alliance \u00e0 la mi-mai.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019invitation, nous avons besoin d\u2019un processus de ratification dans 30\u00a0Parlements, a-t-il ajout\u00e9. Cela prend toujours un certain temps, mais je m\u2019attends aussi \u00e0 ce que cela aille assez vite, car les alli\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 essayer de faire en sorte que ce processus de ratification se d\u00e9roule aussi vite que possible.\u00a0\u00bb          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, h\u00f4te du sommet, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, \u00e0 la radio Cadena Ser, que la Russie serait identifi\u00e9e comme la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/f5a2e87_5584915-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg s\u2019attend \u00e0 ce que la Su\u00e8de et la Finlande deviennent rapidement membres de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T07:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T06:38:47+00:00","articleBody":"     La Russie repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace directe\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 des pays de l\u2019OTAN, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Madrid, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, qui va renforcer son flanc oriental en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons dire clairement\u00a0\u00bb, lors du sommet qui doit r\u00e9viser la feuille de route de l\u2019Alliance pour la premi\u00e8re fois depuis 2010, \u00ab\u00a0que la Russie repr\u00e9sente une menace directe pour notre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est une \u00ab\u00a0menace directe\u00a0\u00bb pour la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des pays de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T06:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T06:19:45+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq bless\u00e9es, mercredi, par un tir de missile russe sur un immeuble r\u00e9sidentiel dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s locales, cit\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters. Une op\u00e9ration de sauvetage des survivants a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les autorit\u00e9s locales.          Le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, a d\u00e9clar\u00e9 que huit missiles ont frapp\u00e9 la ville et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 \u00e9vacuer. Le b\u00e2timent aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, selon lui, par un missile de croisi\u00e8re russe X-55. Les images de la sc\u00e8ne montrent de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappant d\u2019un b\u00e2timent de quatre \u00e9tages dont l\u2019\u00e9tage sup\u00e9rieur est partiellement d\u00e9truit.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins trois morts \u00e0 Mykola\u00efv apr\u00e8s un tir de missile russe","dateModified":"2022-06-29T06:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T05:58:23+00:00","articleBody":"     Mercredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, dans son point quotidien, a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces russes continu[aient] d\u2019avancer progressivement pour encercler la ville de Lyssytchansk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Depuis le 25\u00a0juin\u00a02022, les forces russes ont avanc\u00e9 de deux kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires pr\u00e8s de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk, au sud de la ville.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, explique le renseignement britannique, \u00ab\u00a0il existe une possibilit\u00e9 que la frappe de missile sur le centre commercial de Krementchouk, le 27\u00a0juin\u00a02022, visait \u00e0 toucher une cible d\u2019infrastructure \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il est \u00ab\u00a0presque certain que la Russie continuera \u00e0 mener des frappes dans le but d\u2019interdire le r\u00e9approvisionnement des forces de premi\u00e8re ligne ukrainiennes\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re, qui s\u2019inqui\u00e8te du fait que \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie d\u2019armes de frappe de pr\u00e9cision plus modernes en Russie et les lacunes professionnelles de leurs planificateurs de ciblage entra\u00eeneront tr\u00e8s probablement de nouvelles pertes civiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie son point quotidien","dateModified":"2022-06-29T06:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie peut-elle gagner la bataille du Donbass\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T04:35:02+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, prend la parole devant les dirigeants du G7, le 27\u00a0juin 2022. KENNY HOLSTON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/d9b1902_5569233-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T05:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T04:28:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-29T04:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T04:25:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sugg\u00e9r\u00e9, mardi 28\u00a0juin, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, d\u2019envoyer \u00ab\u00a0une commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb pour prouver que le centre commercial de Krementchouk avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un missile russe, obtenant de ses quinze membres, y compris de la Russie, l\u2019observation debout d\u2019une minute de silence pour \u00ab\u00a0tous les Ukrainiens tu\u00e9s dans la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne, a \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 2\u00a0811 missiles tir\u00e9s et dirig\u00e9s vers les villes ukrainiennes depuis le d\u00e9but du conflit.          La guerre en Ukraine sera mercredi au c\u0153ur du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) \u00e0 Madrid, o\u00f9 plus de 40 chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont r\u00e9unis pour discuter de l\u2019avenir de l\u2019Alliance, que la Su\u00e8de et Finlande vont pouvoir rejoindre apr\u00e8s la lev\u00e9e du veto de la Turquie. \u00ab\u00a0Le sommet de Madrid va \u00eatre un sommet pivot\u00a0\u00bb pour le futur de l\u2019OTAN, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.          Un missile russe a touch\u00e9 un centre commercial \u00ab\u00a0tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\u00a0\u00bb de la ville de Krementchouk, lundi 27\u00a0juin, faisant au moins vingt morts et cinquante-neuf bless\u00e9s, selon un premier bilan. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte terroriste \u00e9hont\u00e9\u00a0\u00bb de la part de la Russie.          \u00ab\u00a0Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, ont d\u00e9nonc\u00e9 les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), r\u00e9unis en sommet dans le sud de l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe, [Vladimir] Poutine, et les personnes responsables auront \u00e0 rendre des comptes\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 en annon\u00e7ant par ailleurs qu\u2019ils \u00ab\u00a0continuer[aient] \u00e0 fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique [\u00e0 l\u2019Ukraine]\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Les dirigeants r\u00e9unis ont, en outre, exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0vive inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle pourrait transf\u00e9rer des missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire en Bi\u00e9lorussie\u00a0; ils ont \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb le retour \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb des Ukrainiens emmen\u00e9s \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb en Russie.          Paris va envoyer \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s significatives\u00a0\u00bb de v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes en Ukraine, annonce le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans une interview publi\u00e9e, lundi soir, dans Le Parisien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 126\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-29T05:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html#543587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-les-ambitions-imperiales-de-l-otan_6132455_3210.html","datePublished":"2022-06-29T04:21:24+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-29T04:21:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/f4cab24_648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-648cab0b0d7f4265a107ae40d27a864b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-18">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le souvlaki, pain pita fourré à la viande, est le mets le plus populaire du pays, et jusqu’à présent le moins cher. Mais avec l’inflation rampante, liée à la guerre en Ukraine, son prix s’est envolé – un drame pour les Grecs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Le souvlaki à plus de 3 euros, tout un symbole en Grèce      Le souvlaki, pain pita fourré à la viande, est le mets le plus populaire du pays, et jusqu’à présent le moins cher. Mais avec l’inflation rampante, liée à la guerre en Ukraine, son prix s’est envolé – un drame pour les Grecs.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un sandwich grec.  JEFFREYW / WIKIMEDIA                   LETTRE D’ATHÈNES          Le souvlaki est ce petit pain pita fourré traditionnellement avec de la viande de porc ou de poulet, des tranches de tomates, de la laitue, des oignons, du tzatziki. Il se mange habituellement à la main, sans chichis. Les Grecs l’adorent. Surtout, il rassasie pour un petit prix et constitue le repas le moins cher du pays. Les chaînes de fast-food étrangères ne se sont ainsi jamais bien implantées dans la capitale grecque, la concurrence du souvlaki étant trop grande.          Sur la place Monastiraki, au centre d’Athènes, les touristes ont le sourire en découvrant ce mets qui ne leur a coûté que 3 euros. « Rien à voir avec le sandwich grec vendu à Paris. La viande est de bonne qualité, et la pita est dorée et légère », commente Gaëlle, une Française en vacances. Sans le savoir, la jeune femme a commis une « erreur ». Elle est reprise par son amie grecque qui vit depuis une dizaine d’années en France : le sandwich dit « grec » en France est en fait turc. Il a pris cette dénomination à Paris parce que les restaurateurs du Quartier latin, où une grande communauté grecque vivait, l’ont rendu populaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                 Si, pour Gaëlle, le prix est tout à fait abordable. Les Grecs râlent depuis quelques semaines. Le souvlaki, ou « tylichto » (« enveloppé »), est passé à plus de 3 euros, alors qu’il n’était encore qu’autour de 2 euros l’année dernière à la même période. Au mois de mai, l’inflation a atteint 10,7 % selon Eurostat, contre 8,1 % en moyenne dans l’ensemble de la zone euro. Du jamais vu depuis vingt-huit ans en Grèce. Le sujet est abordé en long et en large par les médias, qui rapportent qu’en moyenne dans la région d’Athènes, le souvlaki est désormais vendu à 3,30 euros, une hausse de 30 % par rapport à l’été dernier. Sur les îles les plus touristiques, comme à Mykonos, il est même vendu à plus de 4 euros.          « Une nouvelle épreuve »          Sur la chaîne de télévision publique ERT, un panel composé de restaurateurs, d’économistes ou d’hommes politiques discute de ce problème. Le prix du souvlaki est devenu la variable permettant de réaliser concrètement l’impact qu’a l’inflation dans le pays. Sur une affiche anarchiste à proximité du quartier alternatif d’Exarchia, la question devient politique : « Pourquoi le souvlaki est-il devenu si cher ? » est-il écrit en gros. « Ne serait-ce pas la faute des patrons qui veulent tirer profit des consommateurs ? », avance le collectif antifasciste.          L’Association des restaurateurs et des rôtisseries se défend : cette hausse est tout simplement le résultat d’un bond excessif des coûts des matières premières – le prix du porc a augmenté de 30 % au cours des douze derniers mois, le poulet de 20 %, le pain de 13 %, et l’huile de tournesol, qui était généralement importée d’Ukraine, de 125 % ! « La guerre en Ukraine est en train de nous étrangler. Après la crise économique, les périodes de confinements liés à la pandémie, c’est une nouvelle épreuve. Nous avons augmenté un peu nos prix mais pas à la mesure de nos dépenses, et ce justement parce que nous voulons garder nos clients », soutient Spiros, le propriétaire d’un restaurant spécialisé dans le souvlaki, qui souligne que sa facture d’électricité a par ailleurs explosé de plus de 80 % en un an.        Il vous reste 46.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/le-souvlaki-a-plus-de-3-euros-tout-un-symbole-en-grece_6132631_3210.html"},"headline":"Le souvlaki \u00e0 plus de 3\u00a0euros, tout un symbole en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-06-30T00:13:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T00:13:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"Le souvlaki, pain pita fourr\u00e9 \u00e0 la viande, est le mets le plus populaire du pays, et jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le moins cher. Mais avec l\u2019inflation rampante, li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, son prix s\u2019est envol\u00e9 \u2013 un drame pour les Grecs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/27/0/2048/1024/1342/671/60/0/1ec76b5_1656539310538-gyro-sandwich.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-19">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La cour d’appel de Paris a donné, mercredi, un avis défavorable à l’expulsion de dix Italiens réclamée par Rome pour des faits de terrorisme remontant aux années de plomb.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             La justice française bloque les extraditions des militants d’extrême gauche italiens      La cour d’appel de Paris a donné, mercredi, un avis défavorable à l’expulsion de dix Italiens réclamée par Rome pour des faits de terrorisme remontant aux années de plomb.          Par Christophe Ayad         Publié hier à 22h37, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marina Petrella, ancienne membre des Brigades rouges, avant une audience à la cour d’appel de Paris, le 20 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND/AFP               Victoire sur toute la ligne pour les dix anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France et menacés d’extradition vers leur pays d’origine pour des faits de terrorisme remontant aux années 1970-1980. La chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris a rendu, mercredi 29 juin, un avis défavorable en bloc pour les dix demandes d’extradition présentées par Rome au printemps 2021.          Il s’agit d’une véritable déception pour l’Etat italien, qui avait lancé dix mandats d’arrêt au printemps 2021. C’est aussi un désaveu cinglant pour le président de la République, Emmanuel Macron, et le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, qui s’étaient engagés auprès de leurs homologues à exécuter les expulsions demandées dès que la justice aurait rendu un avis favorable. Il s’agissait d’une rupture franche avec la « doctrine Mitterrand », une règle non écrite remontant aux années 1980, qui voulait que la France accueille des terroristes italiens à condition qu’ils déposent les armes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la France a décidé d’arrêter sept anciens activistes italiens                 La décision est susceptible de cassation, mais uniquement sur des points de procédure. « Nous allons attendre de savoir si le parquet général forme un pourvoi en cassation contre la décision » et de connaître les motivations de la chambre de l’instruction dans le détail, a réagi l’avocat de l’Etat italien, Me William Julié.          Lorsque la chambre de l’instruction a ouvert ses portes, mercredi à 13 h 30, une foule telle était massée devant la petite salle d’audience que seuls les prévenus, leurs avocats et leurs familles ont pu y accéder et entendre la juge lire sa décision. Sans dévoiler les attendus de ses décisions, la présidente de la chambre de l’instruction a justifié ses avis défavorables par le respect du droit à la vie privée et familiale et le droit à un procès équitable, prévus respectivement par les articles 8 et 6 de la Convention européenne des droits de l’homme. Elle a écarté les compléments d’information requis pour chacune des procédures par les deux avocats généraux au regard de la date des faits et de la durée de la procédure. Le tout a duré moins de quinze minutes.          « C’est une honte »          A l’énoncé de la décision, des cris étouffés et des larmes ont étreint plusieurs des anciens militants, aujourd’hui âgés de 61 à 78 ans, tombant dans les bras de leurs familles présentes. Hors de la salle, des proches venus pour l’occasion ont exulté, serrant le poing et lançant de discrets hourras. Un député de la Ligue (extrême droite), Daniele Belotti, ceint de son écharpe vert-blanc-rouge, et des membres de l’association nationale des carabiniers en tenue d’apparat tentaient, incrédules, de se faire traduire la décision.        Il vous reste 64.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/la-justice-francaise-bloque-les-extraditions-des-militants-d-extreme-gauche-italiens_6132626_3224.html"},"headline":"La justice fran\u00e7aise bloque les extraditions des militants d\u2019extr\u00eame gauche italiens","dateCreated":"2022-06-29T22:37:23+02:00","datePublished":"2022-06-29T22:37:23+02:00","dateModified":"2022-06-30T10:21:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La cour d\u2019appel de Paris a donn\u00e9, mercredi, un avis d\u00e9favorable \u00e0 l\u2019expulsion de dix Italiens r\u00e9clam\u00e9e par Rome pour des faits de terrorisme remontant aux ann\u00e9es de plomb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/102/0/4471/2235/1342/671/60/0/0b3b0e0_1656534789662-000-328m24m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-20">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le sacrement reçu à Rome constitue un désaveu pour une partie des évêques américains opposés à la communion pour les élus qui défendent l’accès à l’IVG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Catholicisme             Le Vatican donne la communion à Nancy Pelosi, défenseuse du droit à l’avortement      Le sacrement reçu à Rome constitue un désaveu pour une partie des évêques américains opposés à la communion pour les élus qui défendent l’accès à l’IVG.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 19h04, mis à jour hier à 20h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le pape François avec Nancy Pelosi, présidente de la Chambre des représentants aux Etats-Unis, et son mari, Paul Pelosi, le 29 juin, dans la basilique Saint-Pierre, au Vatican.  HANDOUT / AFP               Nancy Pelosi a communié lors d’une messe présidée par le pape François, dans la basilique Saint-Pierre, au Vatican, mercredi 29 juin. Cet événement éminemment privé a aussitôt pris une dimension politique, cinq jours après l’abolition du droit constitutionnel à l’avortement décidée par la Cour suprême, aux Etats-Unis. Car Salvatore Cordileone, l’évêque de San Francisco, ville du district où elle est élue, a interdit aux prêtres de son diocèse d’accorder l’eucharistie à la présidente démocrate et catholique de la Chambre des représentants, au motif qu’elle soutient le droit des femmes à interrompre leur grossesse.          Depuis l’élection de Joe Biden – catholique lui aussi – à la Maison Blanche, la question de savoir s’ils doivent refuser la communion aux élus pro-IVG a agité les évêques américains. Au point que le Vatican est intervenu pour réfréner les ardeurs punitives des plus conservateurs d’entre eux.                                            L’élue américaine, en vacances en Italie, a assisté dans un carré VIP à la messe au cours de laquelle le pape argentin a remis le pallium (un ornement liturgique) aux archevêques nouvellement nommés. Elle n’a pas reçu l’eucharistie des mains de François, qui, déjà en Argentine, évitait de la donner lui-même pour couper court à toute récupération politique, mais d’un des nombreux prêtres présents, au milieu des autres fidèles. Le matin même, Nancy Pelosi avait rencontré le pontife et reçu de sa part une bénédiction.          Cette double attention – la rencontre puis la messe – ressemble fort à un désaveu pour la proscription infligée à la démocrate par Mgr Cordileone. Dans la lettre par laquelle il l’avait rendue publique, l’archevêque de San Francisco avait mis en avant « le grave mal qu’elle commet, le scandale qu’elle cause, le danger qu’elle court pour sa propre âme », pour lui interdire la communion si elle ne renonçait pas à défendre le droit à l’avortement. Lorsque la Cour suprême des Etats-Unis a invalidé l’arrêt Roe vs Wade de 1973, Mme Pelosi a dénoncé une décision « scandaleuse et déchirante ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avortement : les entreprises américaines entre soutien et embarras                 L’aile conservatrice de l’épiscopat américain          Après l’élection de Joe Biden, la puissante aile conservatrice de l’épiscopat américain avait souhaité faire adopter, par la conférence épiscopale, l’USCCB, une déclaration commune qui aurait permis une interdiction générale de communion pour les élus partisans de la liberté de choix pour les femmes, président compris. Luis Ladaria Ferrer, le préfet de la congrégation pour la doctrine de la foi, au Vatican, leur avait écrit en mai 2021 pour leur demander de reconsidérer le brouillon de leur texte. « Une telle politique, étant donné sa nature éventuellement litigieuse, pourrait avoir l’effet inverse et devenir une source de discorde plutôt que d’unité » dans l’Eglise des Etats-Unis, écrivait-il.        Il vous reste 22.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/le-vatican-donne-la-communion-a-nancy-pelosi-partisane-du-droit-a-l-avortement_6132607_3224.html"},"headline":"Le Vatican donne la communion \u00e0 Nancy Pelosi, d\u00e9fenseuse du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateCreated":"2022-06-29T19:04:20+02:00","datePublished":"2022-06-29T19:04:20+02:00","dateModified":"2022-06-29T20:22:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Catholicisme"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Catholicisme","Europe","Vatican","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Le sacrement re\u00e7u \u00e0 Rome constitue un d\u00e9saveu pour une partie des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains oppos\u00e9s \u00e0 la communion pour les \u00e9lus qui d\u00e9fendent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/683/0/7087/3543/1342/671/60/0/37ee6d6_5587709-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


        
  
