<FILE-date="2022/06/30/19">

<article-nb="2022/06/30/19-1">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Après un échec en 2017, le Médocain a remporté les élections législatives face au candidat de la Nupes Olivier Maneiro.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Grégoire de Fournas, un viticulteur dans les rangs du Rassemblement national      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Après un échec en 2017, le Médocain a remporté les élections législatives face au candidat de la Nupes Olivier Maneiro.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grégoire de Fournas, député RN de la 5e circonscription de Gironde, le 22 juin 2022.  ASSEMBLÉE NATIONALE-2022               Comme l’ensemble des nouveaux députés, la semaine de Grégoire de Fournas est dense. Découverte de l’Assemblée, remise des documents officiels, photo de groupe sur les marches de l’institution… En sortant de l’enregistrement d’une émission de Jean-Marc Morandini, il saute dans un taxi, donne des instructions au chauffeur et réfléchit au téléphone à la façon dont il peut retracer son parcours. Avec Edwige Diaz, nouvelle députée du Blayais, en Gironde, la victoire de Grégoire de Fournas fait entrer deux députés girondins du Rassemblement national (RN) au Palais-Bourbon. Une première.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cravatés et encadrés, les 89 députés du RN font leur rentrée à l’Assemblée nationale                 Il garde encore en mémoire les détails de sa soirée du 19 juin. Tandis qu’il attend encore les derniers résultats de deux communes décisives, il reçoit un appel. Au bout du fil, une femme. « Je décroche, et elle me dit : “Bonsoir, félicitations monsieur le député.” Je demande qui m’appelle, elle me répond “Fabienne Buccio” ! », la préfète de Nouvelle-Aquitaine, a encore du mal à y croire Grégoire de Fournas.          Un militant impliqué          Né à Lesparre-Médoc, le nouveau député se décrit comme un « enfant du pays ». Père de cinq enfants, il est resté ancré dans son territoire, et vit à Pauillac, à une vingtaine de kilomètres de son lieu de naissance. Viticulteur sur une exploitation familiale à Saint-Germain-d’Esteuil, dans le Médoc, qu’il a rejointe en 2010, le député de 37 ans se souvient d’avoir adhéré au RN en 2011, « lorsque Marine Le Pen est devenue la présidente du mouvement ». Militant impliqué, collant des affiches et distribuant des tracts, il décide de s’impliquer davantage et remporte, en 2015, le canton du Nord-Médoc lors des élections départementales, « le premier de la façade atlantique que le Rassemblement national a gagné », se félicite-t-il.          En 2017, il ne passe « même pas le second tour » des législatives dans la 5e circonscription médocaine, remportée par Benoît Simian (ex-La République en marche). En 2020, il échoue aux municipales à Pauillac. Puis, aux élections de 2021, il perd son canton départemental. Mais Grégoire de Fournas ne s’avoue pas vaincu. « J’ai toujours été assez intéressé par la chose publique et je sentais qu’il fallait s’investir », poursuit-il. Dimanche 19 juin, il l’emporte au second tour avec 53,28 % des voix face au candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale Olivier Maneiro.          En passant les portes de l’Assemblée nationale, aux côtés des 88 autres députés du RN, une fois les modalités administratives achevées, Grégoire de Fournas s’est senti « évidemment ému » mais, pour lui, « ça a été aussi la prise de conscience de participer à un tournant historique de notre mouvement », avec ce nombre record d’élus d’extrême droite au Parlement.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-gregoire-de-fournas-un-viticulteur-dans-les-rangs-du-rassemblement-national_6132785_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Gr\u00e9goire de Fournas, un viticulteur dans les rangs du Rassemblement national","dateCreated":"2022-06-30T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Apr\u00e8s un \u00e9chec en\u00a02017, le M\u00e9docain a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives face au candidat de la Nupes Olivier Maneiro.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/88/0/709/354/1342/671/60/0/18f281f_1656511481378-rgre-goire-de-fournas-de-pute-de-gironde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-2">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les deux députés ont déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité », à la suite de la publication d’un article du « Point » qui les accusait à tort d’exploiter une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                           Politique       Élections législatives 2022             Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbière : ouverture d’une enquête pour escroquerie      Les deux députés ont déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité », à la suite de la publication d’un article du « Point » qui les accusait à tort d’exploiter une femme de ménage sans papiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une enquête pour escroquerie a été ouverte, mercredi 29 juin, à la suite de la plainte des députés Raquel Garrido et Alexis Corbière (La France insoumise), mis en cause à tort dans un article du Point paru le 22 juin. Le parquet de Paris l’a annoncé jeudi, confirmant une information de BFM-TV.            L’article du Point, écrit par le journaliste Aziz Zemouri, accusait indûment le couple d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers, ce que les deux élus avaient aussitôt démenti fermement. « Tout est faux », avaient-ils affirmé. Fait très rare, l’article avait été retiré dès le lendemain. Dans une adresse à ses lecteurs, le journal a admis mardi que l’article s’était « révélé faux » et « mensonger ».                             Lire aussi :  « Le Point » retire un article sur Alexis Corbière et Raquel Garrido et leur présente ses excuses                   « Vendre une fausse histoire »            Les deux députés ont, dans la foulée, déposé deux plaintes, dont une contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité ». L’ouverture de cette enquête est « une belle » étape, qui devra chercher à établir « quel était l’objectif poursuivi avec la création de ce faux », a réagi l’avocat du couple, Xavier Sauvignet.              L’escroquerie est le fait de tromper une personne – par l’emploi de manœuvres frauduleuses ou par l’emploi d’une fausse qualité par exemple – pour l’inciter à fournir un service au préjudice d’un tiers. Pour M. Sauvignet, la personne trompée serait en l’occurrence M. Zemouri, le service serait l’article mensonger, et le tiers, Mme Garrido. Le couple a en outre porté plainte en diffamation contre le journaliste et l’hebdomadaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Corbière et Raquel Garrido maintiennent leur plainte pour diffamation après le retrait de l’article du « Point » les mettant en cause                   Lundi, le directeur du Point, Etienne Gernelle, avait déclaré que les fausses informations avaient été « inventées » par des intervenants encore inconnus, puis répercutées par un journaliste qui avait « fondu un plomb ». Le Point a ouvert une enquête interne, l’auteur de l’article a été mis à pied et convoqué à un entretien préalable à un possible licenciement.            L’hebdomadaire a estimé qu’il s’agissait d’un « enfumage externe ». « Des personnes ont vraisemblablement cherché à vendre une fausse histoire pour jeter le discrédit sur Raquel Garrido et Alexis Corbière », est-il écrit dans l’adresse aux lecteurs. Il a aussi expliqué que les captures d’écran des SMS prétendument échangés entre la fausse employée et Mme Garrido, et publiées par le journaliste, « constituaient un montage grossier ».            Dimension politique            Selon M. Sauvignet, « le parquet envisage qu’il y ait une dimension politique dans cette affaire » pour « nuire » à Mme Garrido lors de la campagne des élections législatives. Mardi, le journaliste Aziz Zemouri a déposé plainte contre Jean-Christophe Lagarde – ancien député et président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), battu au deuxième tour des législatives par Mme Garrido – et contre un policier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Il affirme que le policier en question l’avait contacté à la fin de mai, avant les législatives, pour le mettre en contact avec une femme prétendant être une aide ménagère, non déclarée et sans papiers, du couple de députés. Cet agent « serait détaché auprès de la mairie de Drancy » – dont la maire est l’épouse de M. Lagarde.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/fausses-accusations-contre-raquel-garrido-et-alexis-corbiere-ouverture-d-une-enquete-pour-escroquerie_6132781_823448.html"},"headline":"Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re\u00a0: ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour escroquerie","dateCreated":"2022-06-30T18:10:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:10:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:12:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 deux plaintes, dont une contre X pour \u00ab\u00a0faux et usage de faux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0usurpation d\u2019identit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite de la publication d\u2019un article du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb qui les accusait \u00e0 tort d\u2019exploiter une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/556af3c_358696707-jmug220628041.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-3">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Ancienne directrice du cabinet de la maire de Lille, dont elle est aujourd’hui une farouche opposante, Violette Spillebout a été élue à la tête de la 9ᵉ circonscription du Nord sous l’étiquette LRM.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Violette Spillebout, du socialisme « courant » Aubry au macronisme      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Ancienne directrice du cabinet de la maire de Lille, dont elle est aujourd’hui une farouche opposante, Violette Spillebout a été élue à la tête de la 9ᵉ circonscription du Nord sous l’étiquette LRM.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-4">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Si sa situation le rend évidemment sensible à la problématique du handicap, le député de la Nupes dans la 4ᵉ circonscription de la Dordogne veut avant tout concentrer ses efforts sur la défense des services publics et la lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Sébastien Peytavie, premier député en fauteuil roulant      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Si sa situation le rend évidemment sensible à la problématique du handicap, le député de la Nupes dans la 4ᵉ circonscription de la Dordogne veut avant tout concentrer ses efforts sur la défense des services publics et la lutte contre le réchauffement climatique.          Par Anne-Fleur Bost (Périgueux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sébastien Peytavie, député de Dordogne, entouré par ses collègues écologistes, lors de son arrivée à l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Elu sous les couleurs de la Nouvelle Union populaire écologiste et sociale (Nupes) dans la 4e circonscription de la Dordogne face à la députée sortante (La République en marche), Jacqueline Dubois, Sébastien Peytavie, psychologue clinicien de 40 ans, est le premier député en fauteuil roulant à pousser les portes du Palais-Bourbon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La joie du PS, qui conserve son groupe, et d’EELV, avec ses 23 députés, douchée par le score de l’extrême droite                 Une particularité qui lui a valu de nombreuses sollicitations médiatiques dès la minute suivant son élection. L’intéressé y a répondu de bonne grâce, moins pour parler de lui que pour faire état de l’accessibilité toute relative des bâtiments de l’Assemblée nationale. « S’il est possible de circuler dans les couloirs avec quelques aménagements, il est en revanche impossible de pouvoir siéger dans l’Hémicycle en fauteuil, si ce n’est tout en bas, à côté des membres du gouvernement », explique le nouveau parlementaire.          Partisan de l’universalisme          Loin de lui la volonté de tirer parti de cette situation exceptionnelle pour prendre artificiellement la lumière, qui plus est sur un malentendu. Si son statut de personne à mobilité réduite le rend sensible plus qu’un autre aux problématiques du handicap, le Périgourdin ne veut pas pour autant être réduit au rôle de « porte-drapeau ». « Je n’en ai jamais fait un sujet », assure-t-il. Privé de l’usage de ses jambes depuis l’âge de 3 ans à la suite d’une opération du cœur, M. Peytavie, diplômé de psychologie à la faculté de Toulouse, est aussi un sportif de haut niveau dans le rugby à XIII en fauteuil.          Lui-même est un partisan affirmé de l’universalisme, la défense des « particularismes » passant après celle des combats pour la défense des services publics ou la lutte contre le réchauffement climatique. « Les vrais sujets sont là », estime le député du pôle écologiste de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : en Dordogne, la dissidence à gauche fleurit sur le sentiment d’humiliation                 A l’origine de la création de l’antenne sarladaise de Génération.s, le mouvement de l’ex-socialiste Benoît Hamon, M. Peytavie s’est frayé un chemin dans la vie politique périgourdine. Candidat aux élections européennes sur la liste de Génération.s, en 2019, puis colistier d’une liste de gauche aux municipales de Sarlat, en 2020, et enfin candidat remplaçant de l’alliance entre Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et Génération.s aux départementales de 2021, il a enfin réussi à obtenir un mandat électoral national dans le sillage de la Nupes.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-sebastien-peytavie-premier-depute-en-fauteuil-roulant_6132771_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: S\u00e9bastien Peytavie, premier d\u00e9put\u00e9 en fauteuil roulant","dateCreated":"2022-06-30T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Nupes","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Si sa situation le rend \u00e9videmment sensible \u00e0 la probl\u00e9matique du handicap, le d\u00e9put\u00e9 de la Nupes dans la 4\u1d49\u00a0circonscription de la Dordogne veut avant tout concentrer ses efforts sur la d\u00e9fense des services publics et la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fleur Bost ","description":"P\u00e9rigueux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/493/0/5900/2950/1342/671/60/0/b188f84_1656492817897-jmug220621013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-5">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Employé dans une entreprise aéronautique, Laurent Alexandre, élu d’une courte tête dans la 2e circonscription de l’Aveyron, entend porter la voix des ouvriers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Laurent Alexandre, de l’usine au Palais-Bourbon      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Employé dans une entreprise aéronautique, Laurent Alexandre, élu d’une courte tête dans la 2e circonscription de l’Aveyron, entend porter la voix des ouvriers.          Par Audrey Sommazi(Toulouse, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-6">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le député du RN, Jean-Philippe Tanguy, briguait la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, mais l’a perdue face à Eric Coquerel, de la Nupes, jeudi 30 juin. Il dénonce une « triche » et un non-respect de « l’esprit des lois ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                         Politique       Assemblée nationale              Présidence de la commission des finances : le candidat RN dénonce la « triche » et « les magouilles » de la Nupes      vidéo   Le député du RN, Jean-Philippe Tanguy, briguait la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, mais l’a perdue face à Eric Coquerel, de la Nupes, jeudi 30 juin. Il dénonce une « triche » et un non-respect de « l’esprit des lois ».          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h41      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le candidat malheureux à la présidence de la commission des finances, Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national (RN), a expliqué, quelques minutes après le vote remporté par Eric Coquerel, de la Nupes, les raisons de cet échec. Selon le député d’extrême droite, la Nupes a pris part à une « triche » en soumettant une candidature unique alors même que plusieurs groupes forment cette alliance.            Si cette démarche n’est pas interdite par le règlement de l’Assemblée nationale, Jean-Philippe Tanguy estime qu’elle ne respecte pas « l’esprit des lois ». Il prédit que l’union de la Nupes ne survivra pas à la législature. « Est-ce que Nupes peut garantir devant les électeurs qu’ils seront unis pendant quatre ans sur une seule même ligne politique ? Non », a-t-il affirmé devant les journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le Rassemblement national cherche à se notabiliser par l’Assemblée                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/30/presidence-de-la-commission-des-finances-le-candidat-rn-denonce-la-triche-et-les-magouilles-de-la-nupes_6132764_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: le candidat RN d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0triche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les magouilles\u00a0\u00bb de la Nupes","dateCreated":"2022-06-30T16:41:43+02:00","datePublished":"2022-06-30T16:41:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Nupes","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national","Politique"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 du RN, Jean-Philippe Tanguy, briguait la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais l\u2019a perdue face \u00e0 Eric Coquerel, de la Nupes, jeudi 30\u00a0juin. Il d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0triche\u00a0\u00bb et un non-respect de \u00ab\u00a0l\u2019esprit des lois\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/5eca427_1656588895573-img-9095.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: le candidat RN d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0triche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les magouilles\u00a0\u00bb de la Nupes","uploadDate":"2022-06-30T16:41:43+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8c4fia?pubtool=oembed","duration":"01:16"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/5eca427_1656588895573-img-9095.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-7">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue Les Républicains (LR), la jeune trentenaire a construit son itinéraire politique dans les pas de Jean-Marie Sermier, député durant quatre mandats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : dans le Jura, Justine Gruet, « l’héritière » émancipée      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue Les Républicains (LR), la jeune trentenaire a construit son itinéraire politique dans les pas de Jean-Marie Sermier, député durant quatre mandats.          Par Jean-Pierre Tenoux(Besançon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-8">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le député de La France insoumise, déjà membre de la commission, accède à un poste stratégique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l’Hémycicle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              Eric Coquerel élu à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, la majorité obtient sept présidences de commissions permanentes      Le député de La France insoumise, déjà membre de la commission, accède à un poste stratégique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l’Hémycicle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h18, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le député de La France insoumise Eric Coquerel, président de la commission des finances, répond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 à l’Assemblée nationale, à Paris.  JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"                 L’Assemblée nationale a terminé, jeudi 30 juin, la troisième et dernière journée d’élection interne et est désormais prête à commencer son travail législatif. Après l’élection de Yaël Braun-Pivet à la tête du Palais-Bourbon, mardi, puis celle du bureau de l’Assemblée, mercredi, ce sont les responsables des huit commissions permanentes qui ont été désignés. Un président, quatre vice-présidents et quatre secrétaires dans chacune de ces instances pourront commencer leurs missions : dans les prochaines semaines, la proposition de loi du gouvernement sur le pouvoir d’achat, le projet de loi de finance rectificatif et un texte sur la crise sanitaire vont notamment être examinés.                             Lire aussi :  L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet                   Le député Eric Coquerel a été élu à la présidence de la commission des finances, un poste stratégique dévolu à l’opposition et qu’espérait le Rassemblement national (RN). Candidat commun de la coalition de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’élu de Seine-Saint-Denis s’est imposé au troisième tour avec 21 voix contre 11 pour le candidat RN Jean-Philippe Tanguy et 9 pour la députée Les Républicains Véronique Louwagie, alors que les députés de la majorité se sont abstenus. Après trois suspensions de séance, le député Charles de Courson (Libertés, indépendants, Outre-mer et territoires) avait retiré sa candidature pour ce tour décisif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                   Un rôle stratégique d’examen des budgets            La commission des finances, dont la présidence est réservée à l’opposition depuis 2007, occupe un rôle stratégique d’examen des budgets avant leur arrivée dans l’Hémicycle ou de projets de loi comme celui sur le pouvoir d’achat attendu en juillet. La présidence offre l’accès à des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les dévoiler. Le mandat court pour un an, comme toutes les présidences de commissions permanentes. Le député de la majorité Jean-René Cazeneuve (Renaissance), seul candidat, a obtenu l’autre poste-clé de cette commission, rapporteur général du budget.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolue                   Des élus de La République en marche, du Rassemblement national et des Républicains avaient accusé Eric Coquerel de vouloir se servir de ses prérogatives à des fins politiques, pendant que le député LFI criait aux « fake news ». « Il faut arrêter avec ça, l’idée ce n’est pas de faire une chasse aux sorcières individuelle », a-t-il répété jeudi dès son élection, dans la salle des Quatre-Colonnes. Il a promis des débats sur le « fond » et s’est réjoui que « l’Assemblée nationale redevienne un peu plus le centre de gravité politique de ce pays ».              Agé de 63 ans, Eric Coquerel partait favori en tant que candidat commun de la Nupes. Il a été préféré en interne à la socialiste Valérie Rabault. Contrainte de renoncer face au leadership des LFI, plus importante force de gauche à l’Assemblée, elle a obtenu en échange une vice-présidence de l’institution. M. Coquerel siégeait déjà dans cette commission de quelque 70 membres lors de la précédente législature.            Aussitôt après l’élection, le candidat RN Jean-Philippe Tanguy a de nouveau dénoncé la « piraterie » de la Nupes et une « présidence illégitime » de LFI, malgré les « mots rassembleurs de bon aloi » d’Eric Coquerel. Le Rassemblement national espérait un front anti-LFI et les voix de LR. « C’est dommage, maintenant ils géreront monsieur Coquerel et ses amis », a ajouté M. Tanguy.            Sept élus de la majorité présidents des autres commissions            Le parti d’extrême droite estime que la présidence aurait dû lui revenir en tant que premier groupe d’opposition avec 89 députés, pendant que la Nupes, 151 élus au total, est composée de quatre groupes distincts. Mais le règlement stipule simplement que le poste doit revenir à un élu d’un groupe d’opposition. Pour Patrick Hetzel (LR), « les choses se sont déroulées comme prévu arithmétiquement. C’est une élection pour un an, d’ici là, on verra si ça s’est mal passé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, l’inexorable normalisation du Rassemblement national après l’obtention de deux vice-présidences                   Les autres présidences de commissions se partagent entre sept élus de la majorité : cinq Renaissance, une élue Horizons et un Démocrate (MoDem). A la commission des lois, notamment, c’est Sacha Houlié (Renaissance), 33 ans, qui présidera. Aux affaires sociales, Fadila Khattabi (Renaissance) a été réélue, tandis que sa collègue Stéphanie Rist (Renaissance) sera rapporteuse générale.              Contrairement à 2017, la parité n’est pas respectée à ces hauts postes. Mais les macronistes s’abritent derrière l’élection de Yaël Braun-Pivet à la présidence de l’Assemblée, première femme au perchoir, et d’Aurore Bergé comme patronne du groupe parlementaire Renaissance (La République en marche), ainsi que des vice-présidences féminines.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-la-majorite-obtient-sept-presidences-de-commissions-permanentes-eric-coquerel-elu-aux-finances_6132756_823448.html"},"headline":"Eric Coquerel \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 obtient sept pr\u00e9sidences de commissions permanentes","dateCreated":"2022-06-30T15:18:29+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:18:29+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, d\u00e9j\u00e0 membre de la commission, acc\u00e8de \u00e0 un poste strat\u00e9gique, notamment pour examiner le budget avant son passage dans l\u2019H\u00e9mycicle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/daf6c00_1656588804396-img-9096.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/30/19-9">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La première ministre fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet La première ministre fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           11:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances        Le député « insoumis » l’a emporté jeudi sur son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d’un vote à bulletins secrets à l’Assemblée nationale.          Au troisième tour, Eric Coquerel a totalisé 21 voix, Jean-Philippe Tanguy a réuni 11 voix et Véronique Louwagie (LR), 9 voix.          Après trois suspensions de séance, le député Charles de Courson (Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires) a retiré sa candidature pour ce troisième tour décisif.                 Tout le live                18:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli, l’anti-Simeoni à la tête des députés Horizons        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le proche d’Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d’Ajaccio pour siéger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l’avenir politique de l’île, explique notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Laurent Marcangeli, l’anti-Simeoni à la tête des députés Horizons                       18:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon c'est bien mignon tous ces votes, mais quand est-ce qu'il commence le vrai travail parlementaire ?     Impatientdelesvoirsengueuler          Bonjour,          Le premier texte examiné par l’Assemblée pendant la session extraordinaire sera, à compter du 11 juillet, le projet de loi sanitaire permettant le maintien de « mesures de freinage » face au Covid. Il devrait ensuite arriver au Sénat le 20 juillet.          Les premières séances de questions au gouvernement sont programmées en principe le 12 juillet à l’Assemblée et le 13 au Sénat. Egalement au menu le 12 juillet au Sénat et le 13 à l’Assemblée, une déclaration du gouvernement suivie d’un débat sur la présidence française de l’Union européenne.          Le projet de loi pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet. Le projet de loi de finances rectificative y est, lui, programmé à compter du 20 juillet.          Il y aura encore, le 26 juillet au Sénat et le 27 à l’Assemblée, une déclaration du gouvernement suivie d’un débat sur le projet de programme de stabilité pour les années 2022-2027.          Au vu de ce programme chargé, selon des députés, les travaux à l’Assemblée pourraient se poursuivre jusqu’à la fin de la première semaine d’août.                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « mission flash » sur les urgences rend ses propositions à Elisabeth Borne        Des bras, des budgets, du tri : la « mission flash » sur les soins non programmés a remis, jeudi, à Matignon ses propositions pour surmonter un été « à haut risque » dans les services d’urgences, selon le projet de rapport que l’Agence France-Presse s’est procurée. La cheffe du gouvernement doit maintenant trancher parmi 41 recommandations censées « faciliter la gestion de cette période estivale à haut risque ».          Trop de patients, pas assez de soignants : l’équation impossible n’épargne aucun hôpital, y compris les grands CHU comme à Bordeaux, Toulouse et Grenoble, récemment obligés de restreindre l’accès à leurs urgences. Pour sauver ce qui peut l’être, la « mission flash » préconise de « réguler les admissions », soit avec un « triage paramédical à l’entrée » des urgences, soit par une « régulation médicale préalable systématique » par le standard téléphonique du SAMU.          Le rapport suggère même de limiter par endroits l’accès aux seules « urgence vitales », en particulier la nuit, cette « suspension d’activité partielle » devant permettre de « mutualiser les moyens de plusieurs services sur un seul site ». Des mesures rejetées par le porte-parole de l’Association des médecins urgentistes de France (AMUF), Christophe Prudhomme, qui a dénoncé sur Twitter « la fin du service public ouvert 24 heures sur 24 (…) avec comme conséquence des morts évitables ».          En parallèle, la mission souhaite une grande campagne d’information sur le mode « avant de vous déplacer, appelez », de même qu’une « mise à niveau des effectifs » d’assistants de régulation médicale (ARM) pour absorber la hausse à prévoir des appels au 15.          La « boîte à outils » inclut également un recours facilité aux soignants remplaçants et retraités, à la télémédecine, aux infirmiers libéraux, aux pompiers… Pas de trace, en revanche, d’une quelconque obligation de garde individuelle pour les médecins de ville, farouchement opposés à ce type de contrainte.                    18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ségolène Amiot, une « noob » de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3ᵉ circonscription de Loire-Atlantique, cette employée de centre d’appel, férue de jeux vidéo, revendique son côté « salariée lambda », raconte notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Ségolène Amiot, une « noob » de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon                       17:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le RN n’est-il pas aux commandes de la commission des finances ? Je ne comprends pas !    Loup13         Bonjour Loup13,          Le Rassemblement national (RN) revendiquait la présidence de la commission des finances au motif qu’il est le groupe d’opposition le plus important en effectif (89 députés). Cependant, le règlement de l’Assemblée stipule que la présidence de cette commission doit revenir à un élu membre d’un groupe d’opposition, mais pas forcément du plus important d’entre eux.          Ainsi, Eric Coquerel, s’il se présentait sous l’étiquette du groupe La France insoumise (75 députés), a eu le soutien des autres partis de gauche réunis dans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, qui compte en tout 151 députés, même si cet « intergroupe » n’a pas d’existence juridique.          Le candidat déçu du RN, Jean-Philippe Tanguy, a pour sa part considéré que la gauche avait « forcé le règlement », en dépit du fait que rien n’empêche un député de voter pour le candidat présenté par un autre groupe que celui auquel il appartient. Sa réaction en vidéo :                              17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen demande que les députés RN ne siègent pas à l’extrême droite dans l’hémicycle        Marine Le Pen a réclamé jeudi matin que les 89 députés RN ne soient pas placés à l’extrême droite de l’hémicycle, lors d’une réunion avec les présidents de groupe qui doit se poursuivre dans l’après-midi, selon plusieurs sources parlementaires. Selon des élus de la majorité et de l’opposition, Marine Le Pen a formulé le vœu que ses troupes soient installées à gauche de celles du parti Les Républicains, en regardant les députés depuis le perchoir.          Sa requête a peu de chance d’aboutir. « On lui a rappelé que malgré tout, il y a quelque chose qui s’appelle la science politique, et que les politologues la classent à l’extrême droite », a raillé un député sous couvert de l’anonymat.          La présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet (Renaissance), et les présidents de groupe tenaient une réunion sur le placement dans l’hémicycle jeudi matin. Selon un président de groupe, le placement dans l’hémicycle est un moment qui donne traditionnellement lieu à des revendications, notamment pour occuper des fauteuils historiques, comme celui de Jean Jaurès.                    16:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand Damien Abad quitte-t-il le gouvernement ?  Merci    Abstention          Bonjour Abstention,          Vous faites référence aux pressions sur le ministre des solidarités, qui fait l’objet d’une enquête préliminaire pour tentative de viol, après le dépôt d’une plainte par une femme, la troisième à l’accuser d’agression sexuelle ou de viol. Le ministre nie les faits en bloc.          A ce stade, il reste au gouvernement. Comme le rapportent nos collègues Alexandre Lemarié et Samuel Laurent, la première ministre, Elisabeth Borne, souhaite pourtant son départ ; mais Emmanuel Macron avait apporté son soutien au ministre début juin, au nom de la présomption d’innocence.          Plus de détails dans leur article :                    Lire aussi :  L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement                       16:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Nantais Andy Kerbrat, « insoumis » et syndicaliste        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Andy Kerbrat a battu la députée sortante de la majorité, Valérie Oppelt, dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique, rappelle notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le Nantais Andy Kerbrat, « insoumis » et syndicaliste                       16:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage contre l’extrême droite        Le camp macroniste justifie l’élection de deux vice-présidents de l’Assemblée issus du RN par « le respect de la volonté des Français » exprimée lors des élections législatives, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                       15:44   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourriez-vous nous rappeler la composition de la commission des finances ? Chaque groupe y a un ou plusieurs représentants en fonction de son poids politique, c'est ça ?    Technicienne          Bonjour Technicienne,          C’est bien cela. Pour la commission des finances comme pour les autres, l’Assemblée nomme ses membres en début de législature – puis chaque année au début de la session ordinaire – « sur la base de la représentation proportionnelle » des groupes parlementaires. Ce sont les présidents de groupe qui proposent une liste de députés de leur camp.          Quant à la composition détaillée de la commission des finances, vous la trouverez sur le site de l’Assemblée.                              15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enquête ouverte pour escroquerie dans l’affaire des fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbière        Une enquête a été ouverte mercredi pour escroquerie après la plainte du couple de députés La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbière, mis en cause à tort dans un article du Point finalement retiré, a signalé jeudi le parquet de Paris, confirmant une information de BFM-TV. Les deux députés avaient déposé deux plaintes, dont une contre X pour faux et usage de faux et usurpation d’identité.          La semaine dernière, Le Point avait publié un article qui accusait indûment le couple d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers, ce qu’il avait aussitôt démenti : « Tout est faux », avaient protesté les députés. L’article avait été retiré dès le lendemain. Dans une adresse à ses lecteurs, le journal a admis mardi que l’article s’était « révélé faux » et « mensonger ».          Le Point a invoqué un « enfumage externe, d’abord » en écrivant : « Des personnes ont vraisemblablement cherché à vendre une fausse histoire pour jeter le discrédit sur Raquel Garrido et Alexis Corbière. » L’hebdomadaire a aussi expliqué que les captures d’écran des SMS prétendument échangés entre la fausse employée et Raquel Garrido, et publiées par le journaliste, « constituaient un montage grossier ».          Mardi, le journaliste du Point auteur de l’article, Aziz Zemouri, a pour sa part déposé plainte contre l’ex-député UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier, affirmant que ce dernier, « qui serait détaché auprès de la mairie de Drancy », dont la maire est l’épouse de M. Lagarde, l’avait contacté fin mai pour le mettre en contact avec une femme prétendant être la femme de ménage, non déclarée et sans papiers, du couple de députés LFI. Raquel Garrido a été élue députée de Seine-Saint-Denis face à M. Lagarde au deuxième tour des législatives, le 19 juin.                    14:59   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet        L’Assemblée nationale examinera le très attendu projet de loi « relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », à compter du 18 juillet, selon l’Agence France-Presse, qui évoque une source parlementaire. L’ordre du jour pour l’examen de ce texte, qui doit permettre de sauvegarder le pouvoir d’achat des Français malmené par l’inflation, a été acté en conférence des présidents de l’Assemblée, qui réunit notamment les chefs de file des groupes politiques.                    14:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PS lance une procédure d’exclusion des dissidents aux législatives        Le Parti socialiste a lancé une procédure d’exclusion de 79 dissidents, candidats ou suppléants aux législatives contre des candidats de la Nouvelle union populaire écologique et sociale, selon des membres de la direction du parti et de l’opposition interne. La décision a été prise mardi soir.          Le bureau national a voté pour cette suspension par 31 voix pour et 17 contre, a précisé Patrick Mennucci, membre du courant minoritaire opposé à la direction du parti, dénonçant une « purge ».          Parmi les dissidents se trouvent l’ancien ministre des transports Frédéric Cuvillier, qui était suppléant d’une candidate dissidente du Pas-de-Calais, le député de l’Ariège Laurent Panifous, élu face au député sortant et candidat de la Nupes-LFI Michel Larive, le patron du PS en Ardèche, Laurent Ughetto, mais aussi tous les dissidents de la Sarthe soutenus par le maire du Mans, Stéphane Le Foll, ou ceux de l’Hérault soutenus par la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, et le maire de Montpellier, Michaël Delafosse.          « Une commission d’enquête » devrait également être mise en place pour « regarder le cas des fédérations dont on nous a signalé qu’elles auraient financé des dissidents, c’est un cas de déloyauté au parti », a ajouté Corinne Narassiguin, la numéro deux du parti.          « Ils veulent montrer à Jean-Luc Mélenchon qu’ils sont capables de maîtriser leur opposition », a estimé M. Mennucci, pour qui la question des dissidents est une question « politique », qui « aurait dû se régler lors du prochain congrès », prévu en fin d’année.                    14:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Laurent Jacobelli, de la télévision au Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Porte-parole de la campagne de Marine Le Pen durant la présidentielle, le nouveau député de la 8ᵉ circonscription de Moselle, habitué des boîtes de production de l’audiovisuel, l’a emporté contre une candidate de la Nupes, écrit notre correspondant Anthony Villeneuve.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : Laurent Jacobelli, de la télévision au Palais-Bourbon                                 13:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus ruraux appellent à des réponses d’ampleur après l’« avertissement » des élections        Au vu des scores du Rassemblement national dans les zones rurales lors de la présidentielle et des législatives, des associations d’élus demandent au gouvernement de faire de la ruralité une priorité, avec la création d’un ministère qui y soit pleinement consacré, explique notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Les élus ruraux appellent à des réponses d’ampleur après l’« avertissement » des élections                       13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de politique générale aura lieu le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat        Selon les informations du Monde, la première ministre, Elisabeth Borne, fera sa déclaration de politique générale le 6 juillet à 15 heures à l’Assemblée nationale puis, dans la foulée, à 21 heures au Sénat.                    13:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Charles de Courson, candidat malheureux à la présidence de la commission des finances              Le député du groupe Liberté, indépendants, outre-mer et territoires Charles de Courson, peu après l’élection d’Eric Coquerel à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, à Paris, jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     13:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement        Le parquet de Paris a ouvert, mardi, une enquête préliminaire pour tentative de viol contre le ministre des solidarités, après le dépôt d’une plainte par une femme, la troisième à l’accuser d’agression sexuelle ou de viol.                    Lire aussi :  L’ouverture d’une enquête contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement                       12:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Serge Muller, le militant de l’ombre propulsé sous les ors du Palais-Bourbon        NOUVEAUX DÉPUTÉS. Cet aide-soignant en Ehpad de 46 ans est devenu le premier député Rassemblement national de la Dordogne, en arrachant, avec un peu plus de 300 voix d’avance, la 2ᵉ circonscription du département au député La République en marche sortant, écrit notre correspondante Anne-Fleur Bost.                    12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Coquerel veut continuer à faire de la commission des finances « un lieu où on débat plus du fond que de forme ou du buzz »              Le député LFI Eric Coquerel, le président de la commission des finances, répond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 à l'Assemblée nationale, à Paris. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"           « Ce que porte la Nupes aura des applications dans la façon dont j’appliquerai ce mandat, parce que c’est la philosophie de ce mandat », a affirmé Eric Coquerel peu après son élection à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale. « Je suis satisfait que cette élection ait respecté les formes démocratiques du fait que la majorité n’a pas pris part au vote », a-t-il poursuivi, en estimant que « quand ça se passe comme ça, la plus forte opposition de l’Assemblée se retrouve en capacité d’avoir les postes qui lui reviennent et notamment ce poste ».          « Si, sur le fond, les débats seront normaux, c’est-à-dire des débats qui assument des divergences, je compte aussi faire en sorte que cette commission continue d’être un lieu où on débat plus du fond que de forme ou du buzz », a insisté le député de Seine-Saint-Denis. « Manifestement, [Jean-Philippe Tanguy] ne partage pas cet esprit, mais ça ne m’étonne pas, vu le parti qui est le sien », a ajouté M. Coquerel, en référence aux accusations de « piraterie » du député du Rassemblement national, qui briguait également la présidence de la commission.          « L’idée n’est pas de contrôler ou faire je ne sais quelle chasse aux sorcières individuelle, ce n’est pas mon intention. Par contre, si je peux me servir de la levée des secrets fiscaux pour travailler avec la commission sur les sujets d’évasion fiscale, je ne m’en priverai pas », a commenté le député de Seine-Saint-Denis. « Nous défendons un programme de rupture avec le néolibéralisme, mais on sait le faire dans le cadre de la démocratie et du respect de chacun », a conclu le nouveau président de la commission des finances.                                     Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   LE MONDE D’APRES AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda jeudi 30 juin :         Les huit commissions permanentes – chaque député doit appartenir à l’une d’entre elles – se sont réunies pour élire leur bureau, constitué du secrétariat (quatre places), de la vice-présidence (quatre places) et de la présidence. La majorité présidentielle a obtenu la présidence de sept des huit commissions.La commission des finances est de loin la plus scrutée, car elle a un rôle stratégique d’examen des budgets avant leur arrivée dans l’hémicycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d’achat, attendu en juillet. Elle offre aussi l’accès à des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les dévoiler. Le député « insoumis » Eric Coquerel l’a emporté, jeudi, face à son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d’un vote à bulletin secret à l’Assemblée nationale. Au troisième tour, Eric Coquerel a obtenu vingt et une voix, Jean-Philippe Tanguy a réuni onze voix, et Véronique Louwagie (LR), neuf voix.A 15 heures, le bureau de l’Assemblée nationale procède aux nominations des députés dans les délégations parlementaires, parfois partagées avec le Sénat, qui font office d’instance d’expertise dans cinq domaines : droits des femmes et à l’égalité des chances entre les hommes et les femmes, renseignement, outre-mer, collectivités territoriales, et les sujets couverts par l’office parlementaire d’évaluation des choix scientifiques et technologiques.Depuis lundi, la première ministre, Elisabeth Borne, consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement », voire de leur participation à un gouvernement, ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi. L’hôte de Matignon reçoit Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, à partir de 20 heures. En fin de semaine, Mme Borne doit présenter au chef de l’Etat des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ».         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, l’inexorable normalisation du Rassemblement national après l’obtention de deux vice-présidencesPodcast - Le RN à l’Assemblée : après la dédiabolisation, la notabilisationA l’Assemblée nationale, la Nupes à l’épreuve de la lutte des placesLa « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolueEcologie : les dossiers urgents aux mains d’Agnès Pannier-Runacher         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                           Assemblée nationale : Eric Coquerel (LFI) remporte la très stratégique présidence de la commission des finances                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-30T15:56:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T03:56:23+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","description":"La premi\u00e8re ministre fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat sera examiné par l’Assemblée à partir du 18 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-30T15:56:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T03:56:23+00:00"
  NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Le proche d\u2019Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d\u2019Ajaccio pour si\u00e9ger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l\u2019avenir politique de l\u2019\u00eele, explique notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Marcangeli, l\u2019anti-Simeoni \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s Horizons         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli, l\u2019anti-Simeoni \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s Horizons","dateModified":"2022-06-30T16:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:50:08+00:00","articleBody":"    Bon c'est bien mignon tous ces votes, mais quand est-ce qu'il commence le vrai travail parlementaire ?     Impatientdelesvoirsengueuler          Bonjour,          Le premier texte examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e pendant la session extraordinaire sera, \u00e0 compter du 11\u00a0juillet, le projet de loi sanitaire permettant le maintien de \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb face au Covid. Il devrait ensuite arriver au S\u00e9nat le 20\u00a0juillet.          Les premi\u00e8res s\u00e9ances de questions au gouvernement sont programm\u00e9es en principe le 12\u00a0juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et le 13 au S\u00e9nat. Egalement au menu le 12\u00a0juillet au S\u00e9nat et le 13 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le projet de loi pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 partir du 18\u00a0juillet. Le projet de loi de finances rectificative y est, lui, programm\u00e9 \u00e0 compter du 20\u00a0juillet.          Il y aura encore, le 26\u00a0juillet au S\u00e9nat et le 27 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur le projet de programme de stabilit\u00e9 pour les ann\u00e9es 2022-2027.          Au vu de ce programme charg\u00e9, selon des d\u00e9put\u00e9s, les travaux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pourraient se poursuivre jusqu\u2019\u00e0 la fin de la premi\u00e8re semaine d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T16:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:31:57+00:00","articleBody":"     Des bras, des budgets, du tri\u00a0: la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les soins non programm\u00e9s a remis, jeudi, \u00e0 Matignon ses propositions pour surmonter un \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 haut risque\u00a0\u00bb dans les services d\u2019urgences, selon le projet de rapport que l\u2019Agence France-Presse s\u2019est procur\u00e9e. La cheffe du gouvernement doit maintenant trancher parmi 41\u00a0recommandations cens\u00e9es \u00ab\u00a0faciliter la gestion de cette p\u00e9riode estivale \u00e0 haut risque\u00a0\u00bb.          Trop de patients, pas assez de soignants\u00a0: l\u2019\u00e9quation impossible n\u2019\u00e9pargne aucun h\u00f4pital, y compris les grands CHU comme \u00e0 Bordeaux, Toulouse et Grenoble, r\u00e9cemment oblig\u00e9s de restreindre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 leurs urgences. Pour sauver ce qui peut l\u2019\u00eatre, la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb pr\u00e9conise de \u00ab\u00a0r\u00e9guler les admissions\u00a0\u00bb, soit avec un \u00ab\u00a0triage param\u00e9dical \u00e0 l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb des urgences, soit par une \u00ab\u00a0r\u00e9gulation m\u00e9dicale pr\u00e9alable syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par le standard t\u00e9l\u00e9phonique du SAMU.          Le rapport sugg\u00e8re m\u00eame de limiter par endroits l\u2019acc\u00e8s aux seules \u00ab\u00a0urgence vitales\u00a0\u00bb, en particulier la nuit, cette \u00ab\u00a0suspension d\u2019activit\u00e9 partielle\u00a0\u00bb devant permettre de \u00ab\u00a0mutualiser les moyens de plusieurs services sur un seul site\u00a0\u00bb. Des mesures rejet\u00e9es par le porte-parole de l\u2019Association des m\u00e9decins urgentistes de France (AMUF), Christophe Prudhomme, qui a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0la fin du service public ouvert 24\u00a0heures sur\u00a024 (\u2026) avec comme cons\u00e9quence des morts \u00e9vitables\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, la mission souhaite une grande campagne d\u2019information sur le mode \u00ab\u00a0avant de vous d\u00e9placer, appelez\u00a0\u00bb, de m\u00eame qu\u2019une \u00ab\u00a0mise \u00e0 niveau des effectifs\u00a0\u00bb d\u2019assistants de r\u00e9gulation m\u00e9dicale (ARM) pour absorber la hausse \u00e0 pr\u00e9voir des appels au 15.          La \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb inclut \u00e9galement un recours facilit\u00e9 aux soignants rempla\u00e7ants et retrait\u00e9s, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, aux infirmiers lib\u00e9raux, aux pompiers\u2026 Pas de trace, en revanche, d\u2019une quelconque obligation de garde individuelle pour les m\u00e9decins de ville, farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ce type de contrainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences rend ses propositions \u00e0 Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-30T16:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T16:15:40+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, cette employ\u00e9e de centre d\u2019appel, f\u00e9rue de jeux vid\u00e9o, revendique son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0salari\u00e9e lambda\u00a0\u00bb, raconte notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, une \u00ab\u00a0noob\u00a0\u00bb de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, une \u00ab\u00a0noob\u00a0\u00bb de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T16:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T15:50:19+00:00","articleBody":"    Pourquoi le RN n\u2019est-il pas aux commandes de la commission des finances ? Je ne comprends pas !    Loup13         Bonjour Loup13,          Le Rassemblement national (RN) revendiquait la pr\u00e9sidence de la commission des finances au motif qu\u2019il est le groupe d\u2019opposition le plus important en effectif (89 d\u00e9put\u00e9s). Cependant, le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e stipule que la pr\u00e9sidence de cette commission doit revenir \u00e0 un \u00e9lu membre d\u2019un groupe d\u2019opposition, mais pas forc\u00e9ment du plus important d\u2019entre eux.          Ainsi, Eric Coquerel, s\u2019il se pr\u00e9sentait sous l\u2019\u00e9tiquette du groupe La France insoumise (75 d\u00e9put\u00e9s), a eu le soutien des autres partis de gauche r\u00e9unis dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui compte en tout 151 d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame si cet \u00ab\u00a0intergroupe\u00a0\u00bb n\u2019a pas d\u2019existence juridique.          Le candidat d\u00e9\u00e7u du RN, Jean-Philippe Tanguy, a pour sa part consid\u00e9r\u00e9 que la gauche avait \u00ab\u00a0forc\u00e9 le r\u00e8glement\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit du fait que rien n\u2019emp\u00eache un d\u00e9put\u00e9 de voter pour le candidat pr\u00e9sent\u00e9 par un autre groupe que celui auquel il appartient. Sa r\u00e9action en vid\u00e9o\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T15:03:52+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9clam\u00e9 jeudi matin que les 89 d\u00e9put\u00e9s RN ne soient pas plac\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite de l\u2019h\u00e9micycle, lors d\u2019une r\u00e9union avec les pr\u00e9sidents de groupe qui doit se poursuivre dans l\u2019apr\u00e8s-midi, selon plusieurs sources parlementaires. Selon des \u00e9lus de la majorit\u00e9 et de l\u2019opposition, Marine Le Pen a formul\u00e9 le v\u0153u que ses troupes soient install\u00e9es \u00e0 gauche de celles du parti Les R\u00e9publicains, en regardant les d\u00e9put\u00e9s depuis le perchoir.          Sa requ\u00eate a peu de chance d\u2019aboutir. \u00ab\u00a0On lui a rappel\u00e9 que malgr\u00e9 tout, il y a quelque chose qui s\u2019appelle la science politique, et que les politologues la classent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 sous couvert de l\u2019anonymat.          La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance), et les pr\u00e9sidents de groupe tenaient une r\u00e9union sur le placement dans l\u2019h\u00e9micycle jeudi matin. Selon un pr\u00e9sident de groupe, le placement dans l\u2019h\u00e9micycle est un moment qui donne traditionnellement lieu \u00e0 des revendications, notamment pour occuper des fauteuils historiques, comme celui de Jean Jaur\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen demande que les d\u00e9put\u00e9s RN ne si\u00e8gent pas \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-06-30T15:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand Damien Abad quitte-t-il le gouvernement ?  Merci    Abstention          Bonjour Abstention,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux pressions sur le ministre des solidarit\u00e9s, qui fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour tentative de viol, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte par une femme, la troisi\u00e8me \u00e0 l\u2019accuser d\u2019agression sexuelle ou de viol. Le ministre nie les faits en bloc.          A ce stade, il reste au gouvernement. Comme le rapportent nos coll\u00e8gues Alexandre Lemari\u00e9 et Samuel Laurent, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, souhaite pourtant son d\u00e9part\u00a0; mais Emmanuel Macron avait apport\u00e9 son soutien au ministre d\u00e9but juin, au nom de la pr\u00e9somption d\u2019innocence.          Plus de d\u00e9tails dans leur article\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T15:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:28:29+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Andy Kerbrat a battu la d\u00e9put\u00e9e sortante de la majorit\u00e9, Val\u00e9rie Oppelt, dans la 2e\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, rappelle notre correspondant Yan Gauchard.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le Nantais Andy Kerbrat, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et syndicaliste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nantais Andy Kerbrat, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et syndicaliste","dateModified":"2022-06-30T14:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T14:14:23+00:00","articleBody":"     Le camp macroniste justifie l\u2019\u00e9lection de deux vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e issus du RN par \u00ab\u00a0le respect de la volont\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb exprim\u00e9e lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e de ne plus faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e de ne plus faire barrage contre l\u2019extr...","dateModified":"2022-06-30T14:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T13:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous nous rappeler la composition de la commission des finances ? Chaque groupe y a un ou plusieurs repr\u00e9sentants en fonction de son poids politique, c'est \u00e7a ?    Technicienne          Bonjour Technicienne,          C\u2019est bien cela. Pour la commission des finances comme pour les autres, l\u2019Assembl\u00e9e nomme ses membres en d\u00e9but de l\u00e9gislature \u2013 puis chaque ann\u00e9e au d\u00e9but de la session ordinaire \u2013 \u00ab\u00a0sur la base de la repr\u00e9sentation proportionnelle\u00a0\u00bb des groupes parlementaires. Ce sont les pr\u00e9sidents de groupe qui proposent une liste de d\u00e9put\u00e9s de leur camp.          Quant \u00e0 la composition d\u00e9taill\u00e9e de la commission des finances, vous la trouverez sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:10+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte mercredi pour escroquerie apr\u00e8s la plainte du couple de d\u00e9put\u00e9s La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, mis en cause \u00e0 tort dans un article du Point finalement retir\u00e9, a signal\u00e9 jeudi le parquet de Paris, confirmant une information de BFM-TV. Les deux d\u00e9put\u00e9s avaient d\u00e9pos\u00e9 deux plaintes, dont une contre X pour faux et usage de faux et usurpation d\u2019identit\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, Le Point avait publi\u00e9 un article qui accusait ind\u00fbment le couple d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers, ce qu\u2019il avait aussit\u00f4t d\u00e9menti\u00a0: \u00ab\u00a0Tout est faux\u00a0\u00bb, avaient protest\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s. L\u2019article avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 d\u00e8s le lendemain. Dans une adresse \u00e0 ses lecteurs, le journal a admis mardi que l\u2019article s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9l\u00e9 faux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mensonger\u00a0\u00bb.          Le Point a invoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0enfumage externe, d\u2019abord\u00a0\u00bb en \u00e9crivant\u00a0: \u00ab\u00a0Des personnes ont vraisemblablement cherch\u00e9 \u00e0 vendre une fausse histoire pour jeter le discr\u00e9dit sur Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re.\u00a0\u00bb L\u2019hebdomadaire a aussi expliqu\u00e9 que les captures d\u2019\u00e9cran des SMS pr\u00e9tendument \u00e9chang\u00e9s entre la fausse employ\u00e9e et Raquel Garrido, et publi\u00e9es par le journaliste, \u00ab\u00a0constituaient un montage grossier\u00a0\u00bb.          Mardi, le journaliste du Point auteur de l\u2019article, Aziz Zemouri, a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier, affirmant que ce dernier, \u00ab\u00a0qui serait d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de la mairie de Drancy\u00a0\u00bb, dont la maire est l\u2019\u00e9pouse de M. Lagarde, l\u2019avait contact\u00e9 fin mai pour le mettre en contact avec une femme pr\u00e9tendant \u00eatre la femme de m\u00e9nage, non d\u00e9clar\u00e9e et sans papiers, du couple de d\u00e9put\u00e9s LFI. Raquel Garrido a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis face \u00e0 M. Lagarde au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, le 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte pour escroquerie dans l\u2019affaire des fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis...","dateModified":"2022-06-30T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:59:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale examinera le tr\u00e8s attendu projet de loi \u00ab\u00a0relatif aux mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, \u00e0 compter du 18\u00a0juillet, selon l\u2019Agence France-Presse, qui \u00e9voque une source parlementaire. L\u2019ordre du jour pour l\u2019examen de ce texte, qui doit permettre de sauvegarder le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais malmen\u00e9 par l\u2019inflation, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e, qui r\u00e9unit notamment les chefs de file des groupes politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 partir du 18\u00a0juillet","dateModified":"2022-06-30T13:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:23:26+00:00","articleBody":"     Le Parti socialiste a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019exclusion de 79 dissidents, candidats ou suppl\u00e9ants aux l\u00e9gislatives contre des candidats de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale, selon des membres de la direction du parti et de l\u2019opposition interne. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise mardi soir.          Le bureau national a vot\u00e9 pour cette suspension par 31 voix pour et 17 contre, a pr\u00e9cis\u00e9 Patrick Mennucci, membre du courant minoritaire oppos\u00e9 \u00e0 la direction du parti, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb.          Parmi les dissidents se trouvent l\u2019ancien ministre des transports Fr\u00e9d\u00e9ric Cuvillier, qui \u00e9tait suppl\u00e9ant d\u2019une candidate dissidente du Pas-de-Calais, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ari\u00e8ge Laurent Panifous, \u00e9lu face au d\u00e9put\u00e9 sortant et candidat de la Nupes-LFI Michel Larive, le patron du PS en Ard\u00e8che, Laurent Ughetto, mais aussi tous les dissidents de la Sarthe soutenus par le maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll, ou ceux de l\u2019H\u00e9rault soutenus par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, et le maire de Montpellier, Micha\u00ebl Delafosse.          \u00ab\u00a0Une commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb devrait \u00e9galement \u00eatre mise en place pour \u00ab\u00a0regarder le cas des f\u00e9d\u00e9rations dont on nous a signal\u00e9 qu\u2019elles auraient financ\u00e9 des dissidents, c\u2019est un cas de d\u00e9loyaut\u00e9 au parti\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Corinne Narassiguin, la num\u00e9ro deux du parti.          \u00ab\u00a0Ils veulent montrer \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon qu\u2019ils sont capables de ma\u00eetriser leur opposition\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Mennucci, pour qui la question des dissidents est une question \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0aurait d\u00fb se r\u00e9gler lors du prochain congr\u00e8s\u00a0\u00bb, pr\u00e9vu en fin d\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PS lance une proc\u00e9dure d\u2019exclusion des dissidents aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-30T12:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T12:09:04+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Porte-parole de la campagne de Marine Le Pen durant la pr\u00e9sidentielle, le nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 8\u1d49\u00a0circonscription de Moselle, habitu\u00e9 des bo\u00eetes de production de l\u2019audiovisuel, l\u2019a emport\u00e9 contre une candidate de la Nupes, \u00e9crit notre correspondant Anthony Villeneuve.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Jacobelli, de la t\u00e9l\u00e9vision au Palais-Bourbon                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Jacobelli, de la t\u00e9l\u00e9vision au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T12:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:49:29+00:00","articleBody":"     Au vu des scores du Rassemblement national dans les zones rurales lors de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives, des associations d\u2019\u00e9lus demandent au gouvernement de faire de la ruralit\u00e9 une priorit\u00e9, avec la cr\u00e9ation d\u2019un minist\u00e8re qui y soit pleinement consacr\u00e9, explique notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Les \u00e9lus ruraux appellent \u00e0 des r\u00e9ponses d\u2019ampleur apr\u00e8s\u00a0l\u2019\u00ab\u00a0avertissement\u00a0\u00bb des \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus ruraux appellent \u00e0 des r\u00e9ponses d\u2019ampleur apr\u00e8s l\u2019\u00ab\u00a0avertissement\u00a0\u00bb des \u00e9lections","dateModified":"2022-06-30T11:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:30:52+00:00","articleBody":"     Selon les informations du Monde, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, fera sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale puis, dans la foul\u00e9e, \u00e0 21\u00a0heures au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale aura lieu le 6\u00a0juillet \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pu...","dateModified":"2022-06-30T11:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:30:40+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du groupe Libert\u00e9, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires Charles de Courson, peu apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Eric Coquerel \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, jeudi 30\u00a0juin\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/f5cc5e1_1656588492981-img-3704.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles de Courson, candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T11:20:06+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris a ouvert, mardi, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour tentative de viol contre le ministre des solidarit\u00e9s, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte par une femme, la troisi\u00e8me \u00e0 l\u2019accuser d\u2019agression sexuelle ou de viol.                    Lire aussi :  L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Damien Abad fragilise sa position au sein du gouvernement","dateModified":"2022-06-30T11:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:58:01+00:00","articleBody":"     NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Cet aide-soignant en Ehpad de 46\u00a0ans est devenu le premier d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national de la Dordogne, en arrachant, avec un peu plus de 300\u00a0voix d\u2019avance, la 2\u1d49\u00a0circonscription du d\u00e9partement au d\u00e9put\u00e9 La R\u00e9publique en marche sortant, \u00e9crit notre correspondante Anne-Fleur Bost.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Serge Muller, le militant de l\u2019ombre propuls\u00e9 sous les ors du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-30T11:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:40:37+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel, le pr\u00e9sident de la commission des finances, r\u00e9pond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0Ce que porte la Nupes aura des applications dans la fa\u00e7on dont j\u2019appliquerai ce mandat, parce que c\u2019est la philosophie de ce mandat\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Eric Coquerel peu apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Je suis satisfait que cette \u00e9lection ait respect\u00e9 les formes d\u00e9mocratiques du fait que la majorit\u00e9 n\u2019a pas pris part au vote\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, en estimant que \u00ab\u00a0quand \u00e7a se passe comme \u00e7a, la plus forte opposition de l\u2019Assembl\u00e9e se retrouve en capacit\u00e9 d\u2019avoir les postes qui lui reviennent et notamment ce poste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si, sur le fond, les d\u00e9bats seront normaux, c\u2019est-\u00e0-dire des d\u00e9bats qui assument des divergences, je compte aussi faire en sorte que cette commission continue d\u2019\u00eatre un lieu o\u00f9 on d\u00e9bat plus du fond que de forme ou du buzz\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Manifestement, [Jean-Philippe Tanguy] ne partage pas cet esprit, mais \u00e7a ne m\u2019\u00e9tonne pas, vu le parti qui est le sien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Coquerel, en r\u00e9f\u00e9rence aux accusations de \u00ab\u00a0piraterie\u00a0\u00bb du d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, qui briguait \u00e9galement la pr\u00e9sidence de la commission.          \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e n\u2019est pas de contr\u00f4ler ou faire je ne sais quelle chasse aux sorci\u00e8res individuelle, ce n\u2019est pas mon intention. Par contre, si je peux me servir de la lev\u00e9e des secrets fiscaux pour travailler avec la commission sur les sujets d\u2019\u00e9vasion fiscale, je ne m\u2019en priverai pas\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons un programme de rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme, mais on sait le faire dans le cadre de la d\u00e9mocratie et du respect de chacun\u00a0\u00bb, a conclu le nouveau pr\u00e9sident de la commission des finances.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/daf6c00_1656588804396-img-9096.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel veut continuer \u00e0 faire de la commission des finances \u00ab\u00a0un lieu o\u00f9 on d\u00e9bat plus du fond...","dateModified":"2022-06-30T11:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:24:32+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy, candidat malheureux \u00e0 la commission des finances, r\u00e9pond aux questions des journalistes, jeudi 30 juin 2022 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Jean-Philippe Tanguy, le candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient de r\u00e9pondre aux questions de BFM-TV. \u00ab\u00a0L\u2019usage r\u00e9publicain qui consistait \u00e0 ce que le principal groupe d\u2019opposition d\u00e9sign\u00e9 comme tel par les \u00e9lecteurs [pr\u00e9side la commission des finances] n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. C\u2019est tr\u00e8s grave et dommage\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Tanguy.          Que s\u2019est-il pass\u00e9 au cours des diff\u00e9rentes suspensions de s\u00e9ance\u00a0entre le second et le troisi\u00e8me tour\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai essay\u00e9 avec les coll\u00e8gues de LR et du groupe Utiles [Liot], une solution qui respecte le fait que le RN avait gagn\u00e9 les \u00e9lections du point de vue de l\u2019opposition. Malheureusement, malgr\u00e9 tous nos efforts, aucun r\u00e9sultat n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. M\u00eame des solutions techniques, permettant peut-\u00eatre une pr\u00e9sidence tournante, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 retenues\u00a0\u00bb, a par ailleurs expliqu\u00e9 M.\u00a0Tanguy.          \u00ab\u00a0M\u00eame si le pr\u00e9sident Coquerel a eu des mots rassembleurs, je continue \u00e0 penser que la pr\u00e9sidence des \u201cinsoumis\u201d est non seulement ill\u00e9gitime du point de vue du r\u00e8glement, [mais] c\u2019est une piraterie, c\u2019est un danger important pour la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Ce qui est absolument affligeant, c\u2019est que la majorit\u00e9 a sciemment choisi de ne pas participer au vote et sciemment choisi que les \u201cinsoumis\u201d puissent ne pas respecter l\u2019esprit du r\u00e8glement\u00a0\u00bb, a enfin d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5eca427_1656588895573-img-9095.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La pr\u00e9sidence des \u201cinsoumis\u201d [de la commission des finances] est non seulement ill\u00e9gitime du poi...","dateModified":"2022-06-30T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:23:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu vice-pr\u00e9sident dans les commissions ?    Math         Bonjour Math,          Les scrutins sont en cours dans les huit commissions pour \u00e9lire, \u00e0 chaque fois, quatre vice-pr\u00e9sidents et quatre secr\u00e9taires. Nous publierons dans ce direct les r\u00e9sultats d\u00e8s que nous en avons connaissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:19:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi si peu de votant.es ?    Hugo         J'ai d\u00fb manquer une information. Pourquoi est il \u00e9lu avec 21 voix alors qu'il y a pr\u00e8s de 600 d\u00e9put\u00e9s ? Merci     Delest        Commission Finances : votes = 21 + 11 + 9 ! Donc il y a eu des abstentions sur les 70 voix ?    Premier Mai        Pourquoi le nombre de voix exprim\u00e9es lors du vote est-il si faible ?\r\nLe vote n\u2019a pas lieu en assembl\u00e9e pleini\u00e8re ?    Le M\u00e9giste         Bonjour,          Comme nous l\u2019expliquions plus t\u00f4t dans ce direct, seuls les 73 d\u00e9put\u00e9s membres de la commission des finances votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et les 32 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, comme il est d\u2019usage depuis 2009, ne prennent pas part au scrutin pour que le poste soit occup\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 membre d\u2019un groupe d\u2019opposition. En tenant compte de ces deux \u00e9l\u00e9ments, le taux de participation a \u00e9t\u00e9 de 100 % ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:16:54+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, la fonction de rapporteur est la seconde position-clef de la commission des finances. Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce poste jeudi matin, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Laurent Saint-Martin, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu lors des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le r\u00f4le du rapporteur est essentiel puisque c\u2019est lui, et non le pr\u00e9sident, qui doit d\u00e9fendre en s\u00e9ance publique les positions adopt\u00e9es par la commission sur le projet de loi de finances. Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, \u00e9lu du Gers, sera aussi responsable de l\u2019\u00e9tude de tous les textes budg\u00e9taires soumis \u00e0 la commission des finances et d\u00e9posera des amendements en coordination avec le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve d\u00e9sign\u00e9 rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget","dateModified":"2022-06-30T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T10:04:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, en quoi ce poste est-il strat\u00e9giquement important ?\r\n\r\nMerci !     WalterBlack         Bonjour WalterBlack,          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T10:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:57:03+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb l\u2019a emport\u00e9 jeudi sur son concurrent du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, au terme d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Au troisi\u00e8me tour, Eric Coquerel a totalis\u00e9 21\u00a0voix, Jean-Philippe Tanguy a r\u00e9uni 11\u00a0voix et V\u00e9ronique Louwagie (LR), 9\u00a0voix.          Apr\u00e8s trois suspensions de s\u00e9ance, le d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson (Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires) a retir\u00e9 sa candidature pour ce troisi\u00e8me tour d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Eric Coquerel (LFI) remporte la tr\u00e8s strat\u00e9gique pr\u00e9sidence de la commission de...","dateModified":"2022-06-30T10:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:54:56+00:00","articleBody":"     Charles de Courson (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires) a finalement retir\u00e9 sa candidature avant le troisi\u00e8me tour qui vient de d\u00e9buter pour d\u00e9cider qui prendra la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances a commenc\u00e9, Charles de Courson (LIOT...","dateModified":"2022-06-30T10:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:36:48+00:00","articleBody":"      Commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: Agn\u00e8s Firmin Le Bodo (Horizons)          Commission des affaires \u00e9conomiques\u00a0: Guillaume Kasbarian (Renaissance)          Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: Jean-Louis Bourlanges (D\u00e9mocrate)          Commission des affaires sociales\u00a0: Fadila Khattabi (Renaissance)          Commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es\u00a0: Thomas Gassilloud (Renaissance)          Commission du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire\u00a0: Jean-Marc Zulesi (Renaissance)          Commission des lois constitutionnelles, de la l\u00e9gislation et de l\u2019administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique\u00a0: Sacha Houli\u00e9 (Renaissance)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents des commissions permanentes \u00e9lus, en attendant l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commissi...","dateModified":"2022-06-30T10:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:34:33+00:00","articleBody":"     Jean-Louis Bourlanges, d\u00e9put\u00e9 de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine, membre du groupe D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants), a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Louis Bourlanges (D\u00e9mocrate) est \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-06-30T09:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:33:01+00:00","articleBody":"     Sacha Houli\u00e9, d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de la Vienne et membre du groupe Renaissance, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des lois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 (Renaissance) est \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des lois","dateModified":"2022-06-30T09:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:32:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPourquoi y a t il une suspension de s\u00e9ance concernant l'\u00e9lection \u00e0 la commission des finances ?    Jujub        des raisons aux suspensions de s\u00e9ance?    A         Bonjour,          Les suspensions de s\u00e9ance en commission sont fr\u00e9quentes. La d\u00e9cision de suspendre revient \u00e0 ses membres et \u00e0 ceux du bureau provisoire, pour diff\u00e9rentes raisons. Ici, c\u2019est probablement pour laisser le temps aux groupes politiques pr\u00e9sents d\u2019\u00e9changer sur les r\u00e9sultats des premiers tours et s\u2019accorder sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour le troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:28:49+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nQue se passera-t-il en cas de m\u00eame r\u00e9sultat au troisi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection en cours ?    Tom         Bonjour,          Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Eric Coquerel, serait \u00e9lu avec 20\u00a0voix si les r\u00e9sultats sont identiques aux tours pr\u00e9c\u00e9dents, puisque seule la majorit\u00e9 relative des suffrages exprim\u00e9s est n\u00e9cessaire au troisi\u00e8me tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#548022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:26:53+00:00","articleBody":"    Pourquoi n\u2019y a-t-il que 41 d\u00e9put\u00e9s qui participent \u00e0 ce vote s\u2019il est si strat\u00e9gique que \u00e7a ?    Criticaquatique         Bonjour,          Seuls les 73\u00a0d\u00e9put\u00e9s membres de la commission des finances votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident et les 32\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, comme il est d\u2019usage depuis plusieurs ann\u00e9es, ne prennent pas part au scrutin pour que le poste soit occup\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 membre d\u2019un groupe d\u2019opposition. En tenant compte de ces deux \u00e9l\u00e9ments, le taux de participation est de 100\u00a0% ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T09:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:22:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre doit retrouver Emmanuel Macron, vendredi, pour lui faire des propositions sur une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  La \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb d\u2019Elisabeth Borne, \u00e0 la recherche d\u2019une majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb d\u2019Elisabeth Borne, \u00e0 la recherche d\u2019une majorit\u00e9 absolue","dateModified":"2022-06-30T09:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:12:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une suspension de s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e avant le troisi\u00e8me tour d\u00e9cisif pour la pr\u00e9sidence de la co...","dateModified":"2022-06-30T09:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:06:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Firmin Le Bodo (Horizons) est \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la commission des affaires culturelles, de l\u2019\u00e9d...","dateModified":"2022-06-30T09:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T09:05:01+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel (LFI)\u00a0: 20 voix.          Jean-Philippe Tanguy (RN)\u00a0: 11 voix.          V\u00e9ronique Louwagie (LR)\u00a0: 8 voix.          Charles De Courson (LIOT)\u00a0: 2 voix.          Aucun candidat n\u2019ayant rassembl\u00e9 la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, un troisi\u00e8me tour va donc avoir lieu d\u2019ici quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances vient d\u2019avoir lieu, avec le m\u00eame nombr...","dateModified":"2022-06-30T09:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:58:51+00:00","articleBody":"     Le vote du premier tour pour briguer la pr\u00e9sidence de la commission des finances vient d\u2019avoir lieu. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (LFI), Jean-Philippe Tanguy (RN) et V\u00e9ronique Louwagie (LR ) \u00e9taient candidats et un quatri\u00e8me s\u2019est finalement invit\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute\u00a0: il s\u2019agit de Charles de Courson (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, LIOT).          Le candidat de La France insoumise totalise 20\u00a0voix sur 41, le candidat du Rassemblement national r\u00e9unit 11\u00a0voix, la candidat de LR, 8 voix\u00a0; et enfin le candidat de LIOT,  deux voix. Il y aura donc un second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas d\u2019\u00e9lection d\u00e8s le premier tour pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T09:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:51:38+00:00","articleBody":"           Le candidat de la Nupes \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, Eric Coquerel (La France insoumise), pr\u00e9sent dans la salle de la commission de l'Assembl\u00e9e nationale, le jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Le candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, Jean-Philippe Tanguy (\u00e0 droite), pr\u00e9sent dans la salle de la commission de l'Assembl\u00e9e nationale, le jeudi 30 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/c28e0e1_1656578831730-img-9090.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel (LFI) et Jean-Philippe Tanguy (RN), deux des trois candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commiss...","dateModified":"2022-06-30T08:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:45:22+00:00","articleBody":"      Les huit commissions permanentes \u2013 chaque d\u00e9put\u00e9 doit appartenir \u00e0 l\u2019une d\u2019entre elles \u2013, se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois de la 16\u1d49\u00a0l\u00e9gislature depuis 10\u00a0h\u00a030 pour \u00e9lire leur bureau, constitu\u00e9 du secr\u00e9tariat (quatre places), de la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et de la pr\u00e9sidence. Le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revient \u00e0 un \u00e9lu si\u00e9geant dans un groupe d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition. Un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral est aussi \u00e9lu aux finances, ainsi qu\u2019\u00e0 la commission des affaires sociales.          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (La France insoumise), Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) et V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains) briguent la pr\u00e9sidence de la commission des finances lors d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                     Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les huit commissions permanentes se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois de la 16\u1d49 l\u00e9gislature pour \u00e9lir...","dateModified":"2022-06-30T08:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:41:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous suivez le direct politique quotidiennement\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-06-30T08:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:36:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte ont notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix de la majorit\u00e9 pour acc\u00e9der au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au d\u00e9triment de l\u2019alliance de gauche.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e, le Rassemblement national obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, la Nupes d\u00e9nonce un arrangement avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, le Rassemblement national obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, la Nupes d\u00e9nonce un a...","dateModified":"2022-06-30T08:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:24:18+00:00","articleBody":"    73 membres de la commission des finances moins 32 de la majorit\u00e9 = 41 prenant part au vote ; avec ses 20 d\u00e9put\u00e9s la Nupes peut ne pas avoir la pr\u00e9sidence si tout le monde se coalise contre elle, non ? quelle est le mode de scrutin ?    Maria         Bonjour Maria,          Tout \u00e0 fait\u00a0: si les 11 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN), les 8 d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains (LR) et les 2 d\u00e9put\u00e9s du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires votent pour le candidat du RN, Jean-Philippe Tanguy, ce dernier obtiendra la majorit\u00e9 absolue et sera \u00e9lu pr\u00e9sident de la commission des finances. Cela reste tr\u00e8s incertain, d\u2019une part parce que le co\u00fbt politique pour LR de soutenir le RN serait important, d\u2019autre part parce que le parti de droite pr\u00e9sente aussi une candidate, V\u00e9ronique Louwagie, qui devrait r\u00e9cup\u00e9rer une partie des bulletins au premier tour.          Pour le mode de scrutin, nous l\u2019avons d\u00e9taill\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T08:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:17:23+00:00","articleBody":"     Domination de LFI, divergence de strat\u00e9gie face au RN\u00a0: la d\u00e9signation du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e a mis au jour les difficult\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 avancer unie, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et Julie Carriat.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la lutte des places         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la lutte des places","dateModified":"2022-06-30T08:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T08:05:03+00:00","articleBody":"     Pour mieux comprendre le scrutin qui va avoir lieu pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030, vous trouverez ci-dessous la r\u00e9partition des 73\u00a0d\u00e9put\u00e9s, par groupe parlementaire. Comme il est d\u2019usage sur ce poste, la majorit\u00e9 ne devrait pas prendre part au vote. Au total, vingt d\u00e9put\u00e9s sont membres de groupe int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0:         3\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, membre de la Nupes          10 d\u00e9put\u00e9s La France insoumise, membre de la Nupes          8 d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains          2 d\u00e9put\u00e9s Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, Outre-mer et territoires          11 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national          4 d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s, membre de la Nupes          3 d\u00e9put\u00e9s du groupe Ecologiste, membre de la Nupes           Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, qui ne prendront pas part au vote\u00a0:         4 d\u00e9put\u00e9s Horizons et apparent\u00e9s          6 d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate          22 d\u00e9put\u00e9s de Renaissance       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rapports de force politiques au sein de la commission des finances","dateModified":"2022-06-30T08:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:58:19+00:00","articleBody":"     Le 22\u00a0juin, trois jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national (RN) ont fait leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale autour de Marine Le\u00a0Pen, elle-m\u00eame r\u00e9\u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais.          L\u2019arriv\u00e9e au Parlement d\u2019un groupe aussi puissant a un go\u00fbt de revanche pour la candidate malheureuse \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: son parti d\u00e9passe aujourd\u2019hui largement son pr\u00e9c\u00e9dent record de 1986, o\u00f9 le Front national avait obtenu 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la proportionnelle.          Comment expliquer ce score plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019attendu aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0? La volont\u00e9 de Marine Le\u00a0Pen de transformer sa formation en parti de gouvernement qui joue le jeu des institutions va-t-elle ancrer durablement le RN dans le paysage politique\u00a0? Ou, au contraire, affaiblir son positionnement antisyst\u00e8me\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, notre journaliste Franck Johann\u00e8s, explique les cons\u00e9quences de la perc\u00e9e bleu marine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Le RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9diabolisation, la \u00ab\u00a0notabilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T08:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:30:31+00:00","articleBody":"     Les dix groupes parlementaires de la 16\u1d49\u00a0l\u00e9gislature, ainsi que leur pr\u00e9sidents, sont d\u00e9sormais connus. La r\u00e9partition officielle des d\u00e9put\u00e9s dans ces regroupements par couleur politique permet, au-del\u00e0 des r\u00e9sultats des coalitions form\u00e9es pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, de dessiner le visage de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  D\u00e9couvrez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et ses 577 d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans quels groupes politiques si\u00e8gent les 577 d\u00e9put\u00e9s de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-30T08:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T07:15:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin (La France insoumise) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Franceinfo. Il a r\u00e9agi aux propositions d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen qui souhaitent taxer \u00ab\u00a0les profiteurs de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant qu\u2019Emmanuel Macron a dit il y a des profiteurs de guerre. Elle dit pareil. Je veux qu\u2019on explique pourquoi il y a ce point aveugle dans le programme du Front national et qu\u2019au fond, c\u2019est le m\u00eame point aveugle chez les macronistes. Et c\u2019est un point essentiel, parce que ce que ne voudront surtout pas les dirigeants du syst\u00e8me, ce que voudront surtout pas ceux dont la fortune a tripl\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est qu\u2019on mette au centre la question du partage\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Ruffin.          \u00ab\u00a0Evidemment, on va d\u00e9poser des amendements, notamment dans le paquet de pouvoir d\u2019achat, parce que vous savez que les propositions de loi, en v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est de la fum\u00e9e. \u00c7a ne va pas passer dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019ancien journaliste, promettant qu\u2019il allait \u00ab\u00a0hyper-amender\u00a0\u00bb le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat du gouvernement. \u00ab\u00a0On va le r\u00e9\u00e9crire\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit,  proposant \u00ab\u00a0une indexation des salaires sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a grosso modo 10 % de la valeur ajout\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de tout ce qui est produit dans le pays qui passe du travail des salari\u00e9s vers le capital\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9.          \u00ab\u00a0La question, aujourd\u2019hui, c\u2019est comment on fait pour que l\u2019on n\u2019ait pas, je le r\u00e9p\u00e8te, certains qui se gavent et qui ne laissent que les miettes \u00e0 ceux qui travaillent\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas des bons d\u2019achat, ce n\u2019est pas des primes, ce n\u2019est pas des machins dont on nous sert et nous ressert maintenant depuis un an qui r\u00e9solvent ce probl\u00e8me-l\u00e0. Les Fran\u00e7ais font vivre le pays, ils doivent vivre de leur travail\u00a0\u00bb, a-t-il encore estim\u00e9. \u00ab\u00a0La gauche doit \u00eatre une force r\u00e9gulatrice de cette \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Ce n\u2019est pas s\u00fbr que c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019on retrouvera les gens, parce que cela appara\u00eet maintenant comme \u00e9tant des d\u00e9bats lointains. En revanche, dire voil\u00e0, on doit pouvoir vivre de notre travail, c\u2019est une question simple\u00a0\u00bb, a encore dit l\u2019ancien journaliste.          R\u00e9agissant enfin au fait que le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue du Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret. \u00ab\u00a0On le voit comme l\u2019histoire s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais vous le verrez dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, pour que le syst\u00e8me se maintienne, pour qu\u2019on maintienne le libre-\u00e9change, pour qu\u2019on maintienne la concurrence, pour qu\u2019on maintienne ce partage des richesses compl\u00e8tement injuste, il va y avoir des rapprochements entre la famille lib\u00e9rale et la famille autoritaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le d\u00e9put\u00e9 LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin promet qu\u2019il va \u00ab\u00a0hyper-amender\u00a0\u00bb le projet de loi pouvoir d\u2019achat du gouvernemen...","dateModified":"2022-06-30T07:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:58:33+00:00","articleBody":"     Outre l\u2019enjeu politique de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la commission des finances, les sept autres commissions permanentes \u00e9lisent en m\u00eame temps, jeudi matin, leur bureau. Ces derniers comprennent un pr\u00e9sident, quatre vice-pr\u00e9sidents et quatre secr\u00e9taires. Deux commissions, celles des finances et des affaires sociales, disposent, en plus, d\u2019un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral.          Le mode de scrutin est le m\u00eame que pour le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une \u00e9lection est organis\u00e9e par fonction (pr\u00e9sident, vice-pr\u00e9sidents, secr\u00e9taires) et seuls les d\u00e9put\u00e9s membres de la commission peuvent y participer. Si un nom rassemble la majorit\u00e9 absolue au premier tour, il est \u00e9lu. Un second tour similaire est organis\u00e9 si des places restent \u00e0 pourvoir, puis un troisi\u00e8me \u00e0 la majorit\u00e9 relative si n\u00e9cessaire. Si le nombre de candidats pour une fonction est \u00e9gal au nombre de places (ce qui devrait arriver dans certaines commissions si un accord entre partis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9), ils sont directement nomm\u00e9s.          Ci-dessous, la liste des diff\u00e9rentes commissions et le nombre de d\u00e9put\u00e9s correspondant \u2013 la liste compl\u00e8te a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel cette nuit\u00a0:         Commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation (71\u00a0d\u00e9put\u00e9s)          Commission des affaires \u00e9conomiques (73)          Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res (71)          Commission des affaires sociales (73)          Commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es (70)          Commission du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire (73)          Commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire (73)          Commission des lois constitutionnelles, de la l\u00e9gislation et de l\u2019administration g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9publique (73)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont \u00e9lire leur bureau","dateModified":"2022-06-30T07:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:45:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne trouve pas le lien vers le live d'hier, pouvez-vous m'aider?\r\n\r\nEncore merci pour votre travail    Pattes de poulet         Bonjour Pattes de poulet, notre direct de la veille est ici. Bonne lecture et ne partez pas loin du live du jour, c\u2019est ici que \u00e7a se passe pour l\u2019\u00e9lection des bureaux des commissions de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera examin\u00e9 par l\u2019Ass...","dateModified":"2022-06-30T06:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:39:00+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de Sud Radio ce matin. L\u2019ancien candidat du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s\u2019est r\u00e9joui de la tenue du proc\u00e8s \u00ab\u00a0exemplaire\u00a0\u00bb des attentats du 13-Novembre, dont le verdict a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. \u00ab\u00a0Je suis plut\u00f4t fier de la justice de mon pays parce qu\u2019il y avait un v\u00e9ritable d\u00e9fi de faire entendre la parole des victimes face \u00e0 une telle barbarie\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Roussel. \u00ab\u00a0Le plus important, c\u2019\u00e9tait de pouvoir parler [pour les victimes] et de pouvoir entendre aussi les auteurs de cette barbarie. \u00c7a participe du deuil. Et puis, nous avons un tel combat \u00e0 mener contre ce terrorisme meurtrier barbare, qu\u2019il faut comprendre. Ce proc\u00e8s a permis d\u2019apporter quelques r\u00e9ponses\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 communiste a aussi \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la bataille des postes qui a lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale cette semaine. \u00ab\u00a0La lutte des places qui se m\u00e8ne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme on dit chez moi, \u00e7a m\u2019horripile les tripes. Je ne supporte pas \u00e7a. Et donc, je laisse chacun \u00e0 ses petites affaires. Mais c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de mes pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Fabien Roussel. \u00ab\u00a0Chacun veut avoir sur sa carte de visite [\u2026] secr\u00e9taire, vice-pr\u00e9sident et tralali et tralala. Franchement, les Fran\u00e7ais attendent de nous que d\u00e8s juillet, il y ait du sonnant et du tr\u00e9buchant qui rentre dans leur porte-monnaie, qui remplisse le frigo, qui permette de payer le litre d\u2019essence pour partir en vacances\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est dans 10\u00a0jours, le d\u00e9part en vacances, et on a un litre d\u2019essence qui d\u00e9passe les 2,30\u00a0euros du litre\u00a0\u00bb, a encore alert\u00e9 M. Roussel.          Le communiste a enfin appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, vis\u00e9 par une plainte pour tentative de viol. Mme\u00a0Borne \u00ab\u00a0avait dit elle-m\u00eame \u201cil n\u2019y a pas de plainte, donc il n\u2019y a pas de raison de d\u00e9missionner\u201d. Mais maintenant qu\u2019il y en a une, qu\u2019elle mette ses actes en coh\u00e9rence avec ce qu\u2019elle a dit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La lutte des places qui se m\u00e8ne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme on dit chez moi, \u00e7a m\u2019horripile...","dateModified":"2022-06-30T07:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:35:46+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise et nouveau questeur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Woerth, a consid\u00e9r\u00e9 sur Europe\u00a01, jeudi matin, que le bureau du Palais-Bourbon \u00e9lu hier \u00e9tait une \u00ab\u00a0photographie\u00a0\u00bb des diff\u00e9rentes forces \u00e9lues en consid\u00e9rant que la pr\u00e9sence de deux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national au sein de la vice-pr\u00e9sidence \u00e9tait \u00ab\u00a0de l\u2019arithm\u00e9tique, pas de la politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous ceux qui cherchent \u00e0 voir des accords politiques l\u00e0-dedans, soit ils n\u2019y connaissent rien, soit ils mentent\u00a0\u00bb, commente Eric Woerth, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Les accords politiques, \u00e7a viendra sur les textes\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, qui a ralli\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel il y a quelques mois, a appliqu\u00e9 la m\u00eame logique \u00e0 la nomination du pr\u00e9sident de la commission des finances, qui doit avoir lieu ce matin, en d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0l\u2019arithm\u00e9tique, l\u00e0 encore, elle va parler\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019imagine que la majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rerait quelqu\u2019un d\u2019autre pour pr\u00e9sider la commission des finances que quelqu\u2019un issu de l\u2019extr\u00eame gauche. Mais encore une fois, ce sont les cons\u00e9quences de la formation de l\u2019Assembl\u00e9e (\u2026) Les Fran\u00e7ais ont voulu la constituer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Entre le candidat de La France insoumise, Eric Coquerel, et celui du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, M.\u00a0Woerth a dit pr\u00e9f\u00e9rer la candidate Les R\u00e9publicains, V\u00e9ronique Louwagie, qui a tr\u00e8s peu de chances d\u2019\u00eatre \u00e9lue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Eric Woerth, l\u2019\u00e9lection de deux vice-pr\u00e9sidents issus du Rassemblement national est \u00ab\u00a0de l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-30T06:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:18:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e mouvement\u00e9e dans tous les groupes politiques, mercredi, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans le coll\u00e8ge des six vice-pr\u00e9sidents, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, Mariama Darame et Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019inexorable normalisation du Rassemblement national apr\u00e8s l\u2019obtention de deux vice-pr\u00e9sidences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019inexorable normalisation du Rassemblement national apr\u00e8s l\u2019obtention de...","dateModified":"2022-06-30T06:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T06:12:56+00:00","articleBody":"     Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9matin\u00a0\u00bb\u00a0sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Il est important que la justice puisse faire son travail dans de bonnes conditions\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M. Vallaud, r\u00e9agissant au fait que le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour tentative de viol. \u00ab\u00a0Est-ce que la situation est tenable pour Damien Abad comme pour le gouvernement, c\u2019est au gouvernement de prendre ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Boris Vallaud.          La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a confirm\u00e9 mercredi la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0aide alimentaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb de 100\u00a0euros par foyer et de 50\u00a0euros par enfant, en faveur des neuf millions de foyers les plus modestes. \u00ab Tant mieux pour les familles qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier. Un m\u00e9nage avec deux enfants, \u00e7a va faire un ch\u00e8que de 200\u00a0euros, le surco\u00fbt de l\u2019inflation c\u2019est 220\u00a0euros. Ce n\u2019est pas suffisant ce que propose le gouvernement\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste. \u00ab\u00a0Un ch\u00e8que ce n\u2019est pas un salaire, je pr\u00e9f\u00e9rerais toujours l\u2019augmentation des salaires et du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros plut\u00f4t que des ch\u00e8ques, une fois, qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous allez donc passer cinq ans\u00a0\u00e0 dire \u201dc\u2019est pas assez\u201d ?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Caroline Roux. \u00ab\u00a0Oui, on va faire mieux que \u00e7a\u00a0: on va expliquer comment faire plus et mieux\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. Vallaud, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons am\u00e9liorer les propositions du gouvernement au Parlement. Au gouvernement de nous dire s\u2019il est pr\u00eat \u00e0 bloquer le prix de l\u2019essence notamment, s\u2019il est pr\u00eat \u00e0 augmenter les salaires et le smic\u00a0?\u00a0\u00bb.          Hier, le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue du Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret. \u00ab\u00a0Il y a 200\u00a0d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas du Rassemblement national qui ont vot\u00e9 pour le Rassemblement national, alors qu\u2019ils avaient d\u2019autres choix. Cela veut dire que la banalisation de l\u2019extr\u00eame droite continue d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Il ne faut pas jouer avec les allumettes, il faut se garder de ce genre d\u2019exp\u00e9rience funeste et de collusions qui finissent en g\u00e9n\u00e9ral dangereusement\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Boris Vallaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud estime \u00ab\u00a0pas suffisante\u00a0\u00bb l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence pour les familles modestes et...","dateModified":"2022-06-30T06:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:55:04+00:00","articleBody":"     L\u2019absence d\u2019accord entre partis sur l\u2019attribution des postes-cl\u00e9s du Palais-Bourbon a provoqu\u00e9 un vote en s\u00e9ance hier, dont voici les r\u00e9sultats\u00a0:          Six d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus vice-pr\u00e9sidents\u00a0:         Na\u00efma Moutchou (Horizons), Elodie Jacquier-Laforge (D\u00e9mocrate), Val\u00e9rie Rabault (Parti socialiste), Caroline Fiat (La France insoumise), S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte (Rassemblement national).           Trois d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus questeurs\u00a0:         Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains), Marie Gu\u00e9venoux et Eric Woerth (Renaissance).           Douze d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus secr\u00e9taires\u00a0:         Christophe Blanchet, Caroline Janvier, Claire Pitollat, R\u00e9my Rebeyrotte et Jean Terlier (Renaissance), Soumya Bourouaha (Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine), Yannick Favennec-B\u00e9cot (Horizons), Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Pierre Morel-A-L\u2019Huissier (Libert\u00e9, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires), et Laurence Vichnievsky (D\u00e9mocrate), Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Hubert Julien-Laferri\u00e8re (Ecologiste).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les postes pourvus hier au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-30T06:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:49:26+00:00","articleBody":"      Dans la bataille pour les postes strat\u00e9giques du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la 16e\u00a0l\u00e9gislature \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi, a pr\u00e9figur\u00e9 de la teneur des affrontements \u00e0 venir dans un H\u00e9micycle fragment\u00e9 en dix groupes. Au terme de cette s\u00e9ance, le Rassemblement national (RN) a obtenu pour la premi\u00e8re fois de son histoire deux vice-pr\u00e9sidences \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pourvues par le d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu et l\u2019\u00e9lue de Lot-et-Garonne H\u00e9l\u00e8ne Laporte. En r\u00e9coltant respectivement 290 et 284\u00a0voix, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour gr\u00e2ce \u00e0 des votes de la majorit\u00e9 et de la droite, dans un scrutin \u00e0 bulletin secret.          Une enqu\u00eate pour tentative de viol a \u00e9t\u00e9 ouverte, mardi, apr\u00e8s qu\u2019une femme a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, a annonc\u00e9, mercredi, le parquet de Paris, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance contre la personne (BRDP). La plaignante accuse le ministre d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e \u00e0 Paris en 2010, selon une source proche du dossier. A la mi-juin, Mediapart avait publi\u00e9 le t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accusait le ministre d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je ne peux plus me taire\u00a0\u00bb, avait-elle dit au m\u00e9dia d\u2019investigation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-30T05:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:38:53+00:00","articleBody":"      Les huit commissions permanentes \u2013 chaque d\u00e9put\u00e9 doit appartenir \u00e0 l\u2019une d\u2019entre elles \u2013, se r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 pour \u00e9lire leur bureau, constitu\u00e9 du secr\u00e9tariat (quatre places), de la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et de la pr\u00e9sidence. Le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revient \u00e0 un \u00e9lu si\u00e9geant dans un groupe d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition. Un rapporteur g\u00e9n\u00e9ral est aussi \u00e9lu aux finances, ainsi qu\u2019\u00e0 la commission des affaires sociales.          La commission des finances est de loin la plus scrut\u00e9e, car elle a un r\u00f4le strat\u00e9gique d\u2019examen des budgets avant leur arriv\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, ou de projets de loi, comme celui sur le pouvoir d\u2019achat attendu en juillet. Elle offre aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations couvertes par le secret fiscal, sans cependant pouvoir les d\u00e9voiler. Les d\u00e9put\u00e9s Eric Coquerel (La France insoumise), Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) et V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains) briguent la pr\u00e9sidence de la commission des finances lors d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          A 15\u00a0heures, le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale proc\u00e8de aux nominations des d\u00e9put\u00e9s dans les diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations parlementaires, parfois partag\u00e9es avec le S\u00e9nat, qui font office d\u2019instance d\u2019expertise dans cinq domaines\u00a0: droits des femmes et \u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, renseignement, outre-mer, collectivit\u00e9s territoriales, et les sujets couverts par l\u2019office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques.          Depuis lundi, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d\u2019un possible \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb, voire de leur participation \u00e0 un gouvernement, ainsi qu\u2019\u00e0 propos du vote des prochains textes de loi. L\u2019h\u00f4te de Matignon re\u00e7oit Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 20 heures. En fin de semaine, Mme\u00a0Borne, doit pr\u00e9senter au chef de l\u2019Etat des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda jeudi 30 juin\u00a0:","dateModified":"2022-06-30T05:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html#547548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/30/l-actualite-politique-en-direct-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-examine-par-l-assemblee-a-partir-du-18-juillet_6132669_823448.html","datePublished":"2022-06-30T05:33:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans notre direct quotidien pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0! Nous nous pencherons aujourd\u2019hui, notamment, sur l\u2019\u00e9lection des bureaux des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir de 10 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-30T05:33:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/30/19-10">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elu depuis quatorze ans à Saffré, 4 000 habitants, l’enseignant a ravi la 6e circonscription de Loire-Atlantique à la coalition présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Jean-Claude Raux, la voix d’une petite commune      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elu depuis quatorze ans à Saffré, 4 000 habitants, l’enseignant a ravi la 6e circonscription de Loire-Atlantique à la coalition présidentielle.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-11">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Roger Chudeau a été élu député de la 2ᵉ circonscription du Loir-et-Cher pour le Rassemblement national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : en Sologne, Roger Chudeau veut lutter contre la désertification médicale      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Roger Chudeau a été élu député de la 2ᵉ circonscription du Loir-et-Cher pour le Rassemblement national.          Par Jordan Pouille( Correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          
  
   Roger Chudeau, député RN de la 2e circonscription du Loir-et-Cher.


<article-nb="2022/06/30/19-12">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Andy Kerbrat a battu la députée sortante de la majorité, Valérie Oppelt, dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : le Nantais Andy Kerbrat, « insoumis » et syndicaliste      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Andy Kerbrat a battu la députée sortante de la majorité, Valérie Oppelt, dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-13">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le maire de Vierzon, déjà député de la 2e circonscription du Cher entre 2012 et 2017, a retrouvé son siège sous les couleurs de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Nicolas Sansu, le communiste qui a évité le duel « droite libérale versus extrême droite »      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le maire de Vierzon, déjà député de la 2e circonscription du Cher entre 2012 et 2017, a retrouvé son siège sous les couleurs de la Nupes.          Par Jordan Pouille( Correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nicolas Sansu, ici à l’Assemblée nationale en 2015, vient de retrouver son siège au Palais-Bourbon. Il avait déjà été député entre 2012 et 2017.  ERIC FEFERBERG / AFP               Il se dit fan des Eagles et de Thomas Dutronc, amateur d’athlétisme et de randonnée, bien d’autres passions encore révélatrices de son éclectisme, et issu d’une famille où on est communiste de père en fils. « Du pur atavisme familial », reconnaît ce titulaire d’un DEA en sciences économiques. A 54 ans, le maire de Vierzon (Cher) depuis 2008, père de trois enfants, vient de libérer son fauteuil de premier édile pour celui de député à l’Assemblée nationale, après sa victoire dans la 2e circonscription du Cher.                           Lire aussi :  Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                 Un hémicycle qu’il avait découvert en 2012 pour le quitter en 2017, au profit de la candidate MoDem Nadia Essayan. Cinq ans plus tard, celle-ci a été éliminée au premier tour, permettant à M. Sansu de prendre sa revanche en remportant au second tour son duel contre Christine Poly, la candidate du Rassemblement national. « L’union de la gauche et mon ancrage territorial ont beaucoup joué », analyse M. Sansu, ravi d’avoir empêché « droite libérale et extrême droite » de s’affronter. « Il était plus sage que j’aille à l’élection pour éviter le pire à cette circonscription », estime-t-il.          Combat contre la dégradation de l’hôpital public          En tant que maire, M. Sansu a beaucoup ferraillé contre la dégradation de l’hôpital public. Le 8 octobre 2021, au côté des maires de Bourges et de Saint-Amand-Montrond, il a porté plainte contre X pour mise en danger de la vie d’autrui car le SMUR de Bourges, en manque d’effectifs, avait annoncé ne pas pouvoir fonctionner durant la nuit. « Seulement deux équipages du SMUR doivent couvrir l’ensemble du département. En conséquence, c’est donc toute la population du Cher qui est victime de perte de chance de survie en cas d’urgence vitale », avait-il dénoncé.          Aujourd’hui redevenu député, il revient à la charge en interpellant le directeur régional de l’agence régionale de santé face aux fermetures de lits massives. Il exige un rendez-vous et des solutions. « L’Etat ferme des lits cet été dans tout le département. Je ne sais pas comment les habitants du Cher et du Berry vont pouvoir se soigner. Le résultat du RN montre bien cette inquiétude de l’abandon du service public sur le territoire. »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-nicolas-sansu-le-communiste-qui-a-evite-le-duel-droite-liberale-versus-extreme-droite_6132741_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Nicolas Sansu, le communiste qui a \u00e9vit\u00e9 le duel \u00ab\u00a0droite lib\u00e9rale versus extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T13:30:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T13:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Nupes","Parti communiste","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Le maire de Vierzon, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription du Cher entre 2012 et 2017, a retrouv\u00e9 son si\u00e8ge sous les couleurs de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":" Correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/205/0/2492/1246/1342/671/60/0/4d1c3b2_1656359142184-000-par8137046.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-14">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS.Empêché de se présenter dans sa ville du Mans, c’est dans la 8e circonscription de Loire-Atlantique que l’« insoumis » a été élu député pour la Nupes. Une opportunité pour celui qui a signé le livret programmatique sur la mer du candidat de LFI à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Matthias Tavel, le « M. Economie maritime » de Jean-Luc Mélenchon      NOUVEAUX DÉPUTÉS.Empêché de se présenter dans sa ville du Mans, c’est dans la 8e circonscription de Loire-Atlantique que l’« insoumis » a été élu député pour la Nupes. Une opportunité pour celui qui a signé le livret programmatique sur la mer du candidat de LFI à la présidentielle.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Matthias Tavel, à Paris, le 21 juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Atterrissage réussi. A 34 ans, Matthias Tavel, qui vit au Mans (Sarthe), est le nouveau député de la 8e circonscription de Loire-Atlantique, qui englobe la ville de Saint-Nazaire, bastion du Parti socialiste. Ne pas croire que la partie était gagnée d’avance : le protégé de Jean-Luc Mélenchon, leader de La France insoumise, a dû batailler contre un élu socialiste parti en dissidence au premier tour, tout en ferraillant contre la députée sortante, Audrey Dufeu, qui appartenait à la majorité présidentielle. Les accusations de parachutage ont plu de toutes parts. Sur le sujet, l’intéressé, visage juvénile et boucles brunes, masque sa lassitude en usant d’une joyeuse pirouette : « Je crois que tous les électeurs ont voté en connaissance de cause vu la campagne faite sur ce thème par mes adversaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes fête une victoire ternie par le succès inattendu de l’extrême droite aux législatives 2022                 M. Tavel, défait au Mans lors des législatives de 2017, n’était « plus autorisé » à concourir dans sa ville, du fait de sa fonction d’adjoint au chef du bureau Droit du séjour des étrangers à la préfecture de Sarthe depuis 2019. L’intéressé ne nie pas que cet « empêchement » lié au code électoral était bienvenu, car il a « envie de porter la question maritime à l’Assemblée nationale ». Aimant « les mots et l’écriture », il a cosigné le Livret programmatique sur la mer de la campagne présidentielle de M. Mélenchon, et officie comme directeur de la rédaction de L’Insoumission hebdo, publication fondée par son mentor en 1979, initialement sous le nom de Données et arguments.          « Républicain jusqu’au bout des ongles »          Pacsé et père de deux enfants, il a baigné très tôt « dans l’univers de la politique ». Son grand-père était militant communiste ; son père, instituteur retraité comme sa mère, est résolument à gauche. Après avoir intégré Sciences Po Paris « grâce à une mention au bac », il est rapidement devenu collaborateur puis directeur adjoint de cabinet de M. Mélenchon de 2011 à 2017. Il a mené sa « première campagne électorale » en 2005 contre le traité constitutionnel européen. Auteur de deux livres sur le sujet, il déplore que l’idéal européen ait été dévoyé, charriant une litanie de maux sociaux : « travail détaché, casse des services publics, concurrence déloyale, délocalisation ». D’où « l’idée de la désobéissance, de la rupture avec un certain nombre de règles européennes pour que le progrès social redevienne la boussole ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                 Il va bientôt démissionner de son mandat d’élu régional des Pays de la Loire, entamé en 2021 après avoir fait liste commune avec Matthieu Orphelin, député écologiste de Maine-et-Loire déçu du macronisme. Une alliance qu’il ne « regrette pas » même si, précise-t-il, « les “insoumis” n’ont pas choisi la tête de liste ».        Il vous reste 27.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-matthias-tavel-le-m-economie-maritime-de-jean-luc-melenchon_6132738_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Matthias Tavel, le \u00ab\u00a0M.\u00a0Economie maritime\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-06-30T13:00:04+02:00","datePublished":"2022-06-30T13:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S.Emp\u00each\u00e9 de se pr\u00e9senter dans sa ville du\u00a0Mans, c\u2019est dans la 8e\u00a0circonscription de Loire-Atlantique que l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 pour la Nupes. Une opportunit\u00e9 pour celui qui a sign\u00e9 le livret programmatique sur la mer du candidat de LFI \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Yan Gauchard","description":"Nantes, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/513/0/5472/2736/1342/671/60/0/69db2cb_1656357823519-538289.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-15">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Confrontée à un lourd déficit, France compétences, l’instance de régulation et de financement du secteur, a adopté, jeudi, une délibération qui programme une baisse de 10 % des dotations aux organismes de formation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Coup de rabot budgétaire sur l’apprentissage      Confrontée à un lourd déficit, France compétences, l’instance de régulation et de financement du secteur, a adopté, jeudi, une délibération qui programme une baisse de 10 % des dotations aux organismes de formation.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h52, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le monde de l’apprentissage est soumis à une cure de sobriété budgétaire. Les crédits alloués aux organismes de formation vont être réduits en deux temps, de 5 % à compter du 1er septembre, puis d’un montant qui devrait être équivalent à partir du 1er avril 2023. C’est la conséquence de la délibération adoptée, jeudi 30 juin, par le conseil d’administration de France compétences, l’instance de régulation et de financement du secteur. Entre 750 et 800 millions d’euros d’économies sont attendues de ces arbitrages, qui ont été pris en concertation étroite avec l’Etat – à sa demande même, aux dires de plusieurs protagonistes. Une partie du patronat est mécontente, tout comme les responsables de structures accueillant des apprentis : ils craignent que ce double coup de rabot casse la dynamique favorable dont le système bénéficie depuis plusieurs années.          Si elle est controversée, cette décision ne constitue nullement une surprise. Elle résulte d’un processus engagé en décembre 2021 qui a consisté à passer en revue chaque financement – ou « niveau de prise en charge » – attribué aux contrats d’apprentissage. Un travail de bénédictin réalisé sur un peu plus de 42 000 valeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage est dans une « impasse financière », selon la Cour des comptes                 L’un des buts de l’opération est de contribuer au renflouement de France compétences, dont le budget s’avère structurellement déficitaire, de 4,6 milliards d’euros en 2020 et de 3,2 milliards en 2021… Cette année, le trou pourrait avoisiner les 6 milliards. Une situation synonyme d’« impasse financière » pour la Cour des comptes, qui a remis, le 23 juin, un rapport très documenté sur le sujet.          Primes exceptionnelles pour les patrons          Le problème est lié aux transformations profondes que l’apprentissage a connues durant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. La loi de septembre 2018 « pour la liberté de choisir son avenir professionnel » a cherché à promouvoir cette voie pour acquérir des qualifications en facilitant l’ouverture de centres de formation d’apprentis (CFA). Le texte a également bouleversé les modalités de financement : désormais, pour chaque jeune signataire d’un contrat, une somme est attribuée en fonction du « niveau de prise en charge » fixé par les branches professionnelles ou, à défaut, par l’Etat (sur proposition de France compétences). Parallèlement, des primes exceptionnelles ont été instaurées en 2020 au profit des patrons qui embauchent ce type de main-d’œuvre.          Toutes ces mesures sont à l’origine de l’essor impressionnant de l’apprentissage : en 2021, quelque 730 000 contrats ont été conclus, contre 290 000 cinq ans plus tôt. Revers de la médaille : France compétences n’a pas assez d’argent pour payer la facture. D’où les déficits récurrents, auxquels l’opérateur fait face à coups d’expédients (emprunts bancaires, subventions de l’Etat).        Il vous reste 63.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/coup-de-rabot-budgetaire-sur-l-apprentissage_6132736_823448.html"},"headline":"Coup de rabot budg\u00e9taire sur l\u2019apprentissage","dateCreated":"2022-06-30T12:52:19+02:00","datePublished":"2022-06-30T12:52:19+02:00","dateModified":"2022-06-30T14:35:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 un lourd d\u00e9ficit, France comp\u00e9tences, l\u2019instance de r\u00e9gulation et de financement du secteur, a adopt\u00e9, jeudi, une d\u00e9lib\u00e9ration qui programme une baisse de 10\u00a0% des dotations aux organismes de formation.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/124/0/4629/2314/1342/671/60/0/bd40099_1656583264928-000-19p79j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-16">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le trentenaire a été élu, le 19 juin, dans la 8e circonscription du Nord et entend défendre son territoire depuis les bancs de l’hémicycle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : David Guiraud, sniper de LFI, se pose en défenseur de Roubaix      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Le trentenaire a été élu, le 19 juin, dans la 8e circonscription du Nord et entend défendre son territoire depuis les bancs de l’hémicycle.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/30/19-17">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Mosellan, trésorier du RN depuis juillet 2021, le jeune trentenaire aurait été ministre si Marine Le Pen avait conquis l’Elysée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Kévin Pfeffer, l’ex-protégé de Florian Philippot devenu député      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Mosellan, trésorier du RN depuis juillet 2021, le jeune trentenaire aurait été ministre si Marine Le Pen avait conquis l’Elysée.          Par Anthony Villeneuve(correspondant à Metz)         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour le Rassemblement national (RN), la Moselle est un terrain propice aux parachutages. Le département vient d’ailleurs d’envoyer deux Parisiens à l’Assemblée nationale : le porte-parole du parti, Laurent Jacobelli, et le directeur de la communication, Alexandre Loubet. Mais le troisième député RN de Moselle, celui de la 6e circonscription, n’a pas le même profil. Kévin Pfeffer, 31 ans, est un enfant du pays. Né à Forbach, il a grandi autour de Stiring-Wendel, « ma ville », comme il aime à le dire.          C’est là qu’il a pris le temps de se ressourcer, dans la soirée du mardi 21 juin, entre deux allers-retours à Paris et une réunion plénière du conseil régional du Grand-Est, où il siège depuis 2015. « J’étais à la Fête de la musique à Stiring-Wendel, raconte-t-il. En déambulant, j’ai véritablement pris conscience que j’avais gagné. Les habitants m’interpellaient pour me féliciter. Certains m’ont dit qu’ils votaient Front national depuis vingt ans et que, à force d’essuyer des défaites, ils ne croyaient plus en la victoire… »          Lui y a toujours cru. C’est la raison pour laquelle il est resté. Car, il y a cinq ans, il aurait pu quitter le navire et suivre son mentor, Florian Philippot, lequel a claqué la porte du Front national, fin 2017, pour créer Les Patriotes. Les deux hommes s’étaient rencontrés en 2012, au moment où M. Philippot était parachuté à Forbach pour les législatives. Kévin Pfeffer venait de prendre sa carte, après avoir été « subjugué par Marine Le Pen lors d’un meeting à Strasbourg », se souvient-il. Chez l’énarque Philippot, il admire l’intelligence et le sens politique. « La stratégie de dédiabolisation du parti qu’il a orchestrée était la bonne, dit-il. Nous en tirons les bénéfices aujourd’hui. »          Pari gagnant          « Son départ en 2017 a été un moment très compliqué pour moi, car je m’étais engagé à ses côtés pendant cinq ans, ajoute M. Pfeffer. Il m’avait beaucoup appris, aidé à prendre des responsabilités au sein du parti, et nous avions tissé des liens d’amitié. Mais nous avions un désaccord politique majeur. Lui considérait que Marine Le Pen devait passer la main. Moi, au contact du terrain, je sentais qu’elle allait rebondir. » Pari gagnant.          Sans Florian Philippot, Kévin Pfeffer poursuit son ascension sous l’aile de Marine Le Pen au sein du RN. Successivement directeur de campagne, puis attaché parlementaire, ce titulaire d’un DUT génie biologique et d’une licence de management se consacre exclusivement à la politique depuis quelques années. En juillet 2021, il devient même trésorier du parti. Si Marine Le Pen avait été élue présidente, il aurait été ministre. A défaut, il deviendra député, investi pour les législatives dans « sa » circonscription, celle dans laquelle avait été parachuté M. Philippot dix ans auparavant.        Il vous reste 11.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-kevin-pfeffer-l-ex-protege-de-florian-philippot-devenu-depute_6132734_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: K\u00e9vin Pfeffer, l\u2019ex-prot\u00e9g\u00e9 de Florian Philippot devenu d\u00e9put\u00e9","dateCreated":"2022-06-30T12:30:05+02:00","datePublished":"2022-06-30T12:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Mosellan, tr\u00e9sorier du RN depuis juillet\u00a02021, le jeune trentenaire aurait \u00e9t\u00e9 ministre si Marine Le Pen avait conquis l\u2019Elys\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Villeneuve","description":"correspondant \u00e0 Metz"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/88/0/709/354/1342/671/60/0/ea1b640_1656510325631-rke-vin-pfeffer-de-pute-de-la-moselle.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-18">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le proche d’Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d’Ajaccio pour siéger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l’avenir politique de l’île.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Laurent Marcangeli, l’anti-Simeoni à la tête des députés Horizons      Le proche d’Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d’Ajaccio pour siéger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l’avenir politique de l’île.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le maire d’Ajaccio et député nouvellement élu Laurent Marcangeli arrive pour assister à une réunion du parti français de centre-droit Horizons pour désigner un président de groupe parlementaire à Paris, le 21 juin 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               L’intégrale des Mémoires de guerre trône en bonne place dans la bibliothèque du bureau du maire d’Ajaccio. Laurent Marcangeli (Horizons), 41 ans, élu député le 19 juin avec 51,76 % des voix dans la 1re circonscription de Corse-du-Sud, s’apprête pourtant à quitter ce cénacle local au style Empire en y laissant les quinze volumes de la prestigieuse collection Plon, mais emportera avec lui, à Paris, un cliché de Charles de Gaulle réalisé en 1958 dans la cité impériale, au matin de la Ve République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les trois députés nationalistes de Corse réélus aux élections législatives avant les négociations sur l’autonomie de l’île                 Cet enfant d’Ajaccio, né dans une famille de sensibilité autonomiste et que ses camarades surnommaient « le maire » sur les bancs du lycée Fesch, n’a jamais caché son admiration pour « le général » auquel il a consacré son mémoire de maîtrise d’histoire, pas plus que ses hautes ambitions politiques. A 16 ans, l’adolescent, carte du Rassemblement pour la République (RPR) en poche, se passionnait déjà pour la campagne de Jacques Chirac, en 1995.          Péripéties          Jeune avocat, c’est sur les ruines de l’héritage de l’immuable droite bonapartiste ajaccienne que Laurent Marcangeli a construit son parcours, sans être un héritier politique. Elu conseiller municipal, en 2008, face au maire Simon Renucci (divers gauche), qui avait conquis la citadelle municipale sept ans plus tôt, le jeune loup de la droite insulaire (Union pour un mouvement populaire, UMP), alors dans les petits papiers de Nicolas Sarkozy et de son représentant départemental, Marcel Francisci, va enchaîner les succès politiques. Elu conseiller général en 2011, il bat à la surprise générale le député sortant Simon Renucci avec un écart de moins de trois cents voix aux législatives de 2012. Là, c’est un 18 juin, jour de commémoration de l’appel de Londres, qu’il réserve sa première apparition publique à Ajaccio. S’il multiplie les références au gaullisme, le parlementaire accepte aussi « la main tendue » des nationalistes pour se rendre, le 5 août 2012, aux journées internationales de Corte, la « Mecque » des indépendantistes.          L’ancien élève de la faculté de Corse assure que « le mot “autonomie” ne lui fait pas peur ». Ce rapprochement discret avec Edmond Simeoni, figure tutélaire du nationalisme, sera déterminant dans sa conquête d’Ajaccio, en 2014, là encore d’une courte tête. Entachée d’irrégularité, la justice signalant des « manœuvres frauduleuses », l’élection sera annulée, et Laurent Marcangeli démissionne aussitôt, mais il sera réélu, six mois plus tard, face à Simon Renucci qui dénonce une inflation des procurations avant de se retirer de la vie politique. Le dossier pénal est toujours à l’instruction, mais n’a pas abouti.        Il vous reste 42.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-laurent-marcangeli-l-anti-simeoni-a-la-tete-des-deputes-horizons_6132733_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Laurent Marcangeli, l\u2019anti-Simeoni \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s Horizons","dateCreated":"2022-06-30T12:20:46+02:00","datePublished":"2022-06-30T12:20:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Horizons","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Le proche d\u2019Edouard Philippe, qui va quitter la mairie d\u2019Ajaccio pour si\u00e9ger au Palais-Bourbon, incarnera une autre voix face aux nationalistes dans le cycle de discussions entre la Corse et Paris sur l\u2019avenir politique de l\u2019\u00eele.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/648/0/7784/3892/1342/671/60/0/94dfe0b_1656515226574-715312.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-19">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Face aux milliards dépensés pour protéger le pouvoir d’achat, les oppositions poussent pour mettre les grands groupes à contribution. Le gouvernement renvoie la décision à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises      Face aux milliards dépensés pour protéger le pouvoir d’achat, les oppositions poussent pour mettre les grands groupes à contribution. Le gouvernement renvoie la décision à la fin de l’année.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La nouvelle Assemblée vient à peine d’entamer ses travaux que les premiers débats économiques se font jour. Faut-il taxer les « superprofits » réalisés par certaines multinationales dans un contexte d’inflation élevée et de pénuries, pour financer les milliards d’euros que le gouvernement dépense pour protéger le pouvoir d’achat des Français ?          Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a dans l’immédiat repoussé l’idée. « La taxation des surprofits des groupes n’est pas forcément la meilleure solution. Nous préférons que l’argent aille directement dans les poches des Français plutôt que dans les caisses de l’Etat », a-t-il plaidé dans une interview aux Echos, mercredi 29 juin. « Nous allons demander un effort aux pétroliers pour faire baisser les prix à la pompe », a indiqué mercredi, sur France 2, Clément Beaune, le ministre délégué chargé de l’Europe. Pour l’instant, « il n’est pas question d’instaurer une taxe », a-t-il ajouté.          Les oppositions se sont engouffrées dans la brèche. Le secrétaire national du Parti communiste, Fabien Roussel, a annoncé mercredi, sur Europe 1, qu’il allait déposer une proposition de loi pour « faire baisser immédiatement de 35 centimes les taxes sur l’essence » et pour « taxer de manière exceptionnelle, sur 2021-2022, les bénéfices des compagnies pétrolières, dont Total ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                 Le groupe La France Insoumise (LFI), qui doit déposer, avec la Nupes, une proposition de loi « pour répondre à l’urgence sociale », prévoit d’y inclure la « taxation des profiteurs de crise », « ceux ayant fait des bénéfices inhabituels pendant les années Covid », précise le député (LFI) de Seine-Saint-Denis Eric Coquerel. Pour le Rassemblement national, Marine Le Pen avait proposé dès la campagne présidentielle de taxer les groupes pétroliers, qualifiés de « profiteurs de guerre ».          Désireux de ne pas augmenter les impôts – la ligne rouge que s’est fixée l’exécutif – Bruno Le Maire négocie pour l’heure au cas par cas. « Nous attendons des entreprises des propositions concrètes qui améliorent directement le pouvoir d’achat des Français », fait valoir le ministre de l’économie. « En quoi les gens paieront-ils moins cher leur plein d’essence si on taxe les superprofits de Total ? Mieux vaut une ristourne », glisse-t-on à Bercy.          « Bien sûr qu’on saurait faire »          Jeudi 30 juin, TotalEnergies (ex-Total) a d’ailleurs annoncé une « remise d’été » de 12 centimes par litre en juillet et août sur les autoroutes. Elle s’ajoutera aux 18 centimes de remise gouvernementale. Le groupe « considère positivement l’idée d’étendre la remise au-delà de l’été, en liaison avec le gouvernement ». Lundi, Bruno Le Maire avait rencontré Patrick Pouyanné, le patron du pétrolier. Le secteur des banques et des assurances a également été sondé, assure-t-on à Bercy, de même que l’armateur CMA CGM, qui s’est vu demander « un geste pour le transport des matières premières du bâtiment ».        Il vous reste 39.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/inflation-la-tentation-de-taxer-les-superprofits-des-entreprises_6132731_823448.html"},"headline":"Inflation\u00a0: la tentation de taxer les superprofits des entreprises","dateCreated":"2022-06-30T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-30T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Face aux milliards d\u00e9pens\u00e9s pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat, les oppositions poussent pour mettre les grands groupes \u00e0 contribution. Le gouvernement renvoie la d\u00e9cision \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ca2ecac_fw1-global-forex-0530-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/30/19-20">
<filnamedate="20220630"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220630"><AAMMJJHH="2022063019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3ᵉ circonscription de Loire-Atlantique, cette employée de centre d’appel, férue de jeux vidéo, revendique son côté « salariée lambda ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Attentats du 13-Novembre : contre la terreur, un procès exemplaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Avortement aux Etats-Unis : « Facebook, Twitter ou Google doivent réfléchir au type d’informations qu’elles collectent »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vestige d’un ancien monde, le traité sur la charte de l’énergie met en péril la transition énergétique »   Santiago Lefebvre Fondateur de ChangeNOW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Fascinant Chouchani », de Sandrine Szwarc, et « Juive et républicaine », de Joseph Voignac : les « autres intellectuels » de la transmission                   Culture « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Vienne, MC Solaar écrit son autobiographie en version jazzy             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Attaques à la seringue, une psychose depuis 1819                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Ségolène Amiot, une « noob » de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon      NOUVEAUX DÉPUTÉS. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3ᵉ circonscription de Loire-Atlantique, cette employée de centre d’appel, férue de jeux vidéo, revendique son côté « salariée lambda ».          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ségolène Amiot, à Paris, le 21 juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Elle n’a pas traîné pour se mettre en action. Sa première sortie, écharpe tricolore de députée sur l’épaule, Ségolène Amiot l’a consacrée à l’école Nelson-Mandela, située dans l’un des quartiers d’une des communes les plus pauvres de Loire-Atlantique, à Saint-Herblain, près de Nantes. L’objet de cette visite : soutenir les enseignants et les parents des 373 élèves de ce groupe scolaire qui exigent la réintégration de l’établissement dans le Réseau d’éducation prioritaire renforcé (REP +), afin de bénéficier de moyens supplémentaires.          Le lendemain, Mme Amiot, ancienne vice-présidente du centre gay et lesbien de Nantes, a participé à un rassemblement en soutien à un jeune réfugié victime d’une agression homophobe dans la région de Saint-Nazaire. La journée de dimanche n’a pas été chômée non plus : au menu, un pique-nique orchestré pour « s’opposer à un projet de station Total sur une zone humide à Vigneux-de-Bretagne, soit un non-sens écologique ».          « Changer les lois »          L’agenda de cette première semaine vaut feuille de route pour le mandat. Investie par la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), l’élue, qui a triomphé dans la 3e circonscription de Loire-Atlantique – ancien fief de Jean-Marc Ayrault, passé dans le giron macroniste en 2017 –, entend garder les pieds sur le terrain. A 36 ans, cette salariée d’un centre d’appel, qui a sollicité une mise en disponibilité après sa victoire, est « fière d’être une salariée lambda, une madame tout-le-monde, à laquelle les citoyens peuvent s’identifier, à l’instar de Rachel Keke [gouvernante, devenue députée de la 7e circonscription du Val-de-Marne] ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rachel Keke, du combat des femmes de chambre de l’Ibis Batignolles à l’Assemblée nationale                 Originaire du Finistère, cette aînée d’une fratrie de cinq enfants, diagnostiquée dyslexique à l’âge de 12 ans, dit avoir abandonné des études d’ostéopathie, faute de moyens financiers. Elle a fait « plein de petits boulots, mal payés, allant des missions intérimaires dans le nettoyage industriel à des ménages, en passant par auxiliaire de vie ». Avant donc d’exercer la fonction de chargée d’assistance technique au sein d’une plate-forme téléphonique, ce qui lui a valu son premier engagement politique au sein du syndicat CGT.          Elle a rejoint La France insoumise (LFI), en 2016, au moment de la loi El Khomri, synonyme à ses yeux « de casse du code du travail ». « Après l’adoption de cette loi, dit-elle, j’ai eu le sentiment que si je voulais aider mes collègues et les salariés d’une manière générale, il fallait changer les lois. » On l’a donc vue tracter pour Carole Malard, infirmière de profession et candidate mélenchoniste lors des précédentes législatives : « C’est elle qui m’a donné envie d’y aller en me montrant qu’une ou un député, c’est un représentant du peuple. Cela peut être une cariste, un enseignant, un maçon. Donc ça pouvait être moi. » Un silence, et cette passionnée de broderie bigoudène et de jardinage, également férue de jeux vidéo avec son mari, reprend tout sourire : « Je suis la “noob” [néophyte dans l’univers des jeux vidéo] de l’Assemblée nationale. C’est chouette de se dire qu’à LFI, on a réussi ça : avoir vraiment des gens qui représentent la diversité des Français. Dans leurs origines, leurs handicaps ou leurs genres. »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/30/assemblee-nationale-segolene-amiot-une-noob-de-lfi-dans-le-grand-jeu-du-palais-boubon_6132728_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, une \u00ab\u00a0noob\u00a0\u00bb de LFI dans le grand jeu du Palais-Bourbon","dateCreated":"2022-06-30T11:54:44+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:54:44+02:00","dateModified":"2022-06-30T18:30:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["La France insoumise","Nupes","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"NOUVEAUX D\u00c9PUT\u00c9S. Elue La France insoumise-Nupes dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Loire-Atlantique, cette employ\u00e9e de centre d\u2019appel, f\u00e9rue de jeux vid\u00e9o, revendique son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0salari\u00e9e lambda\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Yan Gauchard","description":"Nantes, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/962/0/3648/1824/1342/671/60/0/8be77b6_1656357679474-000-32cz8du.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  
