<FILE-date="2022/07/04/19">

<article-nb="2022/07/04/19-1">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Football : Igor Tudor nommé entraîneur de l’Olympique de Marseille      Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 19h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Igor Tudor lorsqu’il entraînait l’Udinese Calcio, à l’occasion d’un match contre l’AS Roma, le 13 avril 2019.  TIZIANA FABI / AFP                 La période de flottement ne se sera pas éternisée à l’Olympique de Marseille (OM). Alors que le départ de Jorge Sampaoli avait provoqué la stupeur, vendredi 1er juillet, chez l’ensemble des supporteurs marseillais, après une saison terminée à la deuxième place du championnat, le club a réagi en officialisant, lundi, l’arrivée d’Igor Tudor sur le banc. Le technicien croate, libre depuis son départ du Hellas Vérone (Italie) à la fin de mai, s’est engagé avec l’OM pour deux saisons.            Si l’opération s’est réalisée avec tant de célérité – quand le Paris-Saint-Germain tarde à officialiser l’identité de son nouvel entraîneur –, c’est que le président marseillais, Pablo Longoria, avait senti le vent tourner avec Sampaoli. Ce dernier, mécontent de la direction prise par le recrutement de l’OM en ce début de marché des transferts, a donc choisi de quitter le club.                             Lire aussi :  Jorge Sampaoli, l’entraîneur de l’Olympique de Marseille, quitte le club                   En engageant Tudor, Marseille croit en la « continuité et l’ambition du projet », comme le club l’écrit dans son communiqué d’officialisation. L’entraîneur croate de 44 ans ressemble en effet à l’éruptif Sampaoli sur bien des aspects : une intensité de tous les instants à l’entraînement, un jeu offensif et une agressivité requise à la perte du ballon.              Tudor est « reconnu pour sa philosophie de jeu portée vers l’avant », ajoute ainsi l’OM dans son communiqué. Une affirmation qui s’est vérifiée ces derniers mois en Serie A, pour sa première et unique saison sur le banc à Vérone. Nommé entraîneur en septembre alors que le championnat italien avait déjà débuté, Tudor a transformé le visage du Hellas, en en faisant une équipe offensive qui a terminé à la neuvième place, avec la cinquième meilleure attaque du championnat.            L’Olympique de Marseille annonce aujourd’hui la signature d’𝗜𝗴𝗼𝗿 𝗧𝘂𝗱𝗼𝗿 au poste d’entraîneur.✍️


<article-nb="2022/07/04/19-2">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Girondins de Bordeaux : Gérard Lopez, homme d’affaires et président des risques      L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le propriétaire du club de football des Girondins de Bordeaux, Gérard Lopez, après une audition devant la DNCG, à Paris, le 14 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               C’est l’heure de vérité pour Gérard Lopez. Le président des Girondins de Bordeaux a rendez-vous, mardi 5 juillet, devant la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français. Cette audition en appel est celle de la dernière chance pour le club, qui a été rétrogradé en National le 14 juin en raison de ses pertes financières, trois semaines après sa relégation sportive en Ligue 2. Une décision qui, si elle était confirmée, signifierait la faillite de l’entreprise, car sa structure de coûts est trop lourde pour évoluer au niveau amateur.          Retour douze mois en arrière. Le 23 juillet 2021, l’homme d’affaires hispano-luxembourgeois reprend officiellement les Girondins, au bord de la faillite après le désengagement des fonds d’investissement américains King Street et Fortress. Un an après ce rachat, M. Lopez a trouvé un accord sur les dettes du club avec les deux créanciers le 1er juillet, soit quatre jours avant l‘examen crucial du plan de sauvetage devant les autorités financières. Afin de convaincre la DNCG de la viabilité du club, Gérard Lopez s’est engagé à transférer la moitié des 52 millions d’euros dus à ces fonds vers sa société Jogo Bonito et à injecter 10 millions d’euros en fonds propres. Bordeaux Métropole a aussi fait un geste en acceptant un moratoire sur les 5 millions qu’elle aurait dû percevoir en 2022-2023 pour la location du stade Matmut Atlantique.                           Lire aussi :  Football : Bordeaux, relégué en L2, sanctionné d’une relégation administrative en National 1                 Lille, le Royal Excel Mouscron (Belgique), le club portugais de Boavista, Bordeaux… Les aventures de Gérard Lopez dans le football se succèdent et, à chaque fois, l’histoire semble se répéter : un club – avec un passé – en difficulté, une arrivée tonitruante avec des objectifs ambitieux, des montages financiers aussi sophistiqués qu’opaques, et puis, à l’arrivée, des retards de salaires qui s’accumulent et la soupe à la grimace pour les supporteurs.          Focalisé sur la création de valeur          La rancune de certains fans est tenace, même au LOSC, le club de Lille, qu’il a pourtant mené au titre de champion de France en 2021 avec Christophe Galtier, pressenti pour devenir l’entraîneur du Paris-Saint-Germain, et Luis Campos, le conseiller sportif du club. « C’est un beau parleur qui connaît bien le foot, mais il n’est pas fiable. Il a laissé les finances dans un état catastrophique », déclare Franck Deffenain, responsable d’un groupe de supporteurs à Tourcoing (Nord).          Fidèle à sa logique de professionnel de la finance qui se focalise sur la création de valeur, M. Lopez souligne que celle de l’effectif des Dogues au moment de son départ était estimée à 330 millions d’euros, un montant supérieur à son endettement. Il a été débarqué fin 2020, quelques mois avant le titre, parce qu’il ne pouvait plus rembourser l’emprunt de 225 millions d’euros à plus de 10 % d’intérêts contracté auprès du fonds américain Elliott pour acheter le LOSC. La pandémie de Covid-19 – qui a rendu le monde du football exsangue – a montré les limites de sa stratégie, qui repose sur le « trading » de joueurs. A savoir : recruter de nombreux jeunes prometteurs pour revendre les meilleurs à prix d’or.        Il vous reste 60.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/girondins-de-bordeaux-gerard-lopez-homme-d-affaires-et-president-des-risques_6133309_3242.html"},"headline":"Girondins de Bordeaux\u00a0: G\u00e9rard Lopez, homme d\u2019affaires et pr\u00e9sident des risques","dateCreated":"2022-07-04T17:31:15+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:31:15+02:00","dateModified":"2022-07-04T17:31:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies","Justice sportive","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires hispano-luxembourgeois, auditionn\u00e9 mardi 5\u00a0juillet par la DNCG, se d\u00e9m\u00e8ne pour \u00e9viter la faillite du club girondin dont il est propri\u00e9taire. L\u2019opacit\u00e9 de ses montages financiers lui vaut une r\u00e9putation sulfureuse dans le monde du football.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/0a51d3a_1656867474406-000-32cg9ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-3">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                               Les Décodeurs        Cyclisme             Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes      Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le bus de l’équipe AG2R-La Mondiale, et le coureur français Romain Bardet, le 4 juillet 2019.  JEFF PACHOUD / AFP                 1957 fut la dernière année où le Tour fit réellement le tour de la France, du moins entièrement à vélo. Partie de Nantes pour arriver à Paris 4 665 kilomètres plus loin, et remportée par Jacques Anquetil, la 44e édition de la Grande Boucle ne comportait aucun transfert. Autrement dit, à chaque étape, la ville d’arrivée était aussi la ville de départ, et les coureurs n’étaient pas amenés en bus – ou en avion – d’un point à un autre.            Les Tour du XXIe siècle, à l’inverse, usent et abusent des transferts : en moyenne 1 382 kilomètres à vol d’oiseau (et 1 839 kilomètres par la route), quand, du premier Tour en 1903, à 1939, les 33 premières éditions n’ont connu que deux transferts (pour un total de… 400 kilomètres par la route en 1904 et en 1906) – pour des étapes qui dépassaient souvent 300 km néanmoins. En la matière, l’année 2018 avait jusqu’ici battu tous les records : un tracé de 3 330 kilomètres à vélo pour… 2 740 kilomètres de transfert en bus ou en avion.              À l’image d’un tracé 2021 qui faisait la part belle aux massifs montagneux et qui cherchait en parcourir un maximum, le tracé du Tour de France 2022 fait dans le dénivelé et se place en deuxième position de ceux avec le plus de transferts en bus ou en avion. La 109e édition du Tour ne compte « que » 1 979 km de transferts à vol d’oiseau, soit environ 2 680 km par la route, pour partie due au transfert de 657 km à vol d’oiseau entre Sønderborg (Danemark) et Dunkerque (Nord). La grande boucle 2022 se situe donc dans la moyenne supérieure des transferts du XXIe siècle, de ceux qui usent les coureurs et la caravane.                   
    #transferts {
  width: 100%;
  min-height: 600px
}

#transferts .grasdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 105%;
  font-weight: 600;
}

#transferts .titre {
  margin-top: 10px;
  padding: .4em 0;
  display: block;
}

#transferts .texte {
  margin: 1em 0;
  padding: 0;
}

#transferts .explications {
  font-size: 1.5rem;
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  margin: 20px 0px;
  padding: 10px;
  background-color: #f5f6f8;
  color: #383f4e
}


.tooltipdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  border-radius: 0;
  padding: 2rem 1.5rem;
  position: absolute;
  z-index: 9999;
  max-width: 400px;
  -webkit-box-shadow: none !important;
  box-shadow: none !important;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important;
  background: #FFF;
  color: #131e2b;
  font-size: 1.4rem;
  z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 600;
  font-size: 110%;
  margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
  color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
  border-radius: 50%;
  width: 1rem;
  height: 1rem;
  border: 0;
  display: inline-block;
  margin: -.3rem .5rem 0 0;
  vertical-align: middle;
  cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
  display: block !important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
  margin-top: 1rem;
  border-top: 1px solid #e8eaee;
  padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
  background: #FFF;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important
}

.arrow {
  width: 70px;
  height: 16px;
  overflow: hidden;
  position: absolute;
  left: 50%;
  margin-left: -35px;
  bottom: -16px
}

.arrow:after {
  content: "";
  position: absolute;
  left: 20px;
  top: -20px;
  width: 25px;
  height: 25px;
  -webkit-transform: rotate(45deg);
  -moz-transform: rotate(45deg);
  -ms-transform: rotate(45deg);
  -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
  line-height: 1.2;
  color: #98a1a7
}

#transferts .source {
  border-top: 1px solid #E2E4E9;
  border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
  padding: 15px 0;
  color: #717B8E;
  font-size: 90%;
}

#transferts .passelect,
#transferts .axis {
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none
}

#transferts .graphetransferts {
  padding: 4px;
  text-align: center
}

#transferts .barre {
  fill: #FFc832
}

#transferts .barre.dernier {
  fill: #ff8a31
}

#transferts .barre:hover {
  fill: #F19300;
  cursor: pointer
}

#transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #f56a00
}

#transferts .y path,
#transferts .y stroke,
#transferts .y line {
  display: none
}

#transferts .x path,
#transferts .x stroke {
  display: none
}

.graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 dotted #FFF;
  background-color: #f5f6f8;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}

.graphetransferts label:hover {
  background-color: #dcdddf
}

.graphetransferts .axis .tick text {
  font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  fill: rgba(0, 0, 0, .75);
  font-size: 1.2rem;
  font-weight: 600
}

.graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(0, 0, 0, .4);
  font-size: 1.4rem;
  font-weight: 500
}

#transferts .axis .tick line,
#transferts .axis path,
#transferts .grid .domain,
#transferts .grid .tick:first-of-type {
  display: none
}

#transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
  stroke-dasharray: 2, 2;
  stroke-opacity: 1;
  stroke-width: 1px;
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none;
  pointer-events: none
}

.graphetransferts span.dessus {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;

}

@media screen and (max-width:500px) {
  .tooltipdecodeurs {
    position: fixed;
    bottom: 0 !important;
    left: 0 !important;
    top: auto !important;
    right: auto !important;
    min-width: 100% !important;
    border-radius: 0;
    padding: 1.5rem;
    z-index: 9999;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border-left: 0 !important;
    border-right: 0 !important;
    border-bottom: 0 !important;
    background: #fcfcfd !important;
    color: #383f4e
  }

  .tooltipdecodeurs:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: .5rem;
    right: .5rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem
  }

  .graphetransferts span.dessus:hover {
    border-bottom: 0 solid #FFF
  }

  .graphetransferts .tick text {
    font-size: 1rem
  }

}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  border-width: 1px 0 0 0;
  background: #181a1e !important;
  color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
  color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
  border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .explications {
  background-color: #3f4142;
  color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 solid #FFF;
  background-color: #3f4142;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label:hover {
  background-color: #686868
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .source {
  color: #E2E4E9;
}


[data-color-mode="dark"] #transferts .barre {
  fill: #ff9d7f
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier {
  fill: #e53600
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre:hover {
  fill: #ff6233;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #992400
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               


Le kilométrage des transferts en forte hausse à partir des années 1970
Ce graphique représente la longueur des transferts lors de chaque édition du Tour de 1903 à 2022. Lors de plusieurs édition (dont 1948, 1949, 1950, etc.), il n'y a eu aucun transfert, les villes d'arrivée étaient toutes des villes de départ. De 1903 à 1939, seules deux éditions (1904 et 1906) ont connu un transfert, pour un total de 340 km.


 Classer par distance des transferts

Source : ASO ; décompte et calculs par Le Monde





/*require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/moment.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, moment) {
 */
/*  La localisation de Moment.js  */

er' : ''); }, });

/* Les variables */

var largeur = document.getElementById("transferts").offsetWidth;
var margin = {
    top: 40,
    right: 20,
    bottom: 30,
    left: largeur / 10
};
 500) {
    ratio = 2
} else {
    ratio = 2.5
    margin.left = largeur / 8
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".graphetransferts").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .range([0, width]);

var y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(6)
    .tickFormat(function(d) {
 500) ? " km" : "")
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y);

var data = [{ "an": 1904, "distance": 331, "route": 378 },
        { "an": 1906, "distance": 29, "route": 40 },
        { "an": 1947, "distance": 103, "route": 114 },
        { "an": 1951, "distance": 38, "route": 43 },
        { "an": 1955, "distance": 30, "route": 45 },
        { "an": 1956, "distance": 62, "route": 83 },
        { "an": 1957, "distance": 0, "route": 0 },
        { "an": 1958, "distance": 80, "route": 108 },
        { "an": 1959, "distance": 112, "route": 142 },
        { "an": 1960, "distance": 164, "route": 273 },
        { "an": 1961, "distance": 112, "route": 171 },
        { "an": 1962, "distance": 165, "route": 264 },
        { "an": 1963, "distance": 54, "route": 67 },
        { "an": 1964, "distance": 192, "route": 259 },
        { "an": 1965, "distance": 285, "route": 341 },
        { "an": 1966, "distance": 92, "route": 118 },
        { "an": 1967, "distance": 29, "route": 45 },
        { "an": 1968, "distance": 106, "route": 142 },
        { "an": 1969, "distance": 72, "route": 104 },
        { "an": 1970, "distance": 305, "route": 359 },
        { "an": 1971, "distance": 768, "route": 1039 },
        { "an": 1972, "distance": 173, "route": 245 },
        { "an": 1973, "distance": 448, "route": 605 },
        { "an": 1974, "distance": 806, "route": 1059 },
        { "an": 1975, "distance": 930, "route": 1381 },
        { "an": 1976, "distance": 1061, "route": 1481 },
        { "an": 1977, "distance": 710, "route": 992 },
        { "an": 1978, "distance": 732, "route": 1011 },
        { "an": 1979, "distance": 737, "route": 912 },
        { "an": 1980, "distance": 1121, "route": 1522 },
        { "an": 1981, "distance": 787, "route": 1070 },
        { "an": 1982, "distance": 1310, "route": 1743 },
        { "an": 1983, "distance": 660, "route": 894 },
        { "an": 1984, "distance": 514, "route": 656 },
        { "an": 1985, "distance": 478, "route": 630 },
        { "an": 1986, "distance": 394, "route": 507 },
        { "an": 1987, "distance": 1375, "route": 1744 },
        { "an": 1988, "distance": 1113, "route": 1486 },
        { "an": 1989, "distance": 1033, "route": 1352 },
        { "an": 1990, "distance": 1034, "route": 1393 },
        { "an": 1991, "distance": 913, "route": 1190 },
        { "an": 1992, "distance": 840, "route": 1063 },
        { "an": 1993, "distance": 1131, "route": 1435 },
        { "an": 1994, "distance": 1004, "route": 1386 },
        { "an": 1995, "distance": 1241, "route": 1718 },
        { "an": 1996, "distance": 758, "route": 1052 },
        { "an": 1997, "distance": 786, "route": 1097 },
        { "an": 1998, "distance": 1077, "route": 1418 },
        { "an": 1999, "distance": 987, "route": 1346 },
        { "an": 2000, "distance": 600, "route": 780 },
        { "an": 2001, "distance": 1055, "route": 1384 },
        { "an": 2002, "distance": 1140, "route": 1493 },
        { "an": 2003, "distance": 1182, "route": 1425 },
        { "an": 2004, "distance": 1503, "route": 2006 },
        { "an": 2005, "distance": 1487, "route": 1987 },
        { "an": 2006, "distance": 1204, "route": 1645 },
        { "an": 2007, "distance": 1045, "route": 1303 },
        { "an": 2008, "distance": 789, "route": 1116 },
        { "an": 2009, "distance": 1325, "route": 1803 },
        { "an": 2010, "distance": 951, "route": 1261 },
        { "an": 2011, "distance": 1347, "route": 1783 },
        { "an": 2012, "distance": 1362, "route": 1782 },
        { "an": 2013, "distance": 1568, "route": 2085 },
        { "an": 2014, "distance": 1383, "route": 1837 },
        { "an": 2015, "distance": 1724, "route": 2294 },
        { "an": 2016, "distance": 1096, "route": 1571 },
        { "an": 2017, "distance": 1569, "route": 2058 },
        { "an": 2018, "distance": 2136, "route": 2743 },
        { "an": 2019, "distance": 1476, "route": 2075 },
        { "an": 2020, "distance": 1561, "route": 2089 },
        { "an": 2021, "distance": 1523, "route": 2049 },
        { "an": 2022, "distance": 1979, "route": 2680 }
    ],
    dico = {
        "2022": { "numéro": 109, "début": "01/07/2022", "fin": "24/07/2022", "distance": 3350, "départ": "Copenhague", "pays": "Danemark" },
        "2021": { "numéro": 108, "début": "26/06/2021", "fin": "18/07/2021", "distance": 3414, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2020": { "numéro": 107, "début": "29/08/2020", "fin": "20/09/2020", "distance": 3484, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "2019": { "numéro": 106, "début": "06/07/2019", "fin": "28/07/2019", "distance": 3460, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "2018": { "numéro": 105, "début": "30/06/2018", "fin": "22/07/2018", "distance": 3329, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2017": { "numéro": 104, "début": "01/07/2017", "fin": "23/07/2017", "distance": 3540, "départ": "Düsseldorf", "pays": "Allemagne" },
        "2016": { "numéro": 103, "début": "20/07/2016", "fin": "24/07/2016", "distance": 3529, "départ": "Mont-Saint-Michel", "pays": "France" },
        "2015": { "numéro": 102, "début": "04/07/2015", "fin": "26/07/2015", "distance": 3360, "départ": "Utrecht", "pays": "Pays-Bas" },
        "2014": { "numéro": 101, "début": "05/07/2014", "fin": "27/07/2014", "distance": 3653, "départ": "Leeds", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2013": { "numéro": 100, "début": "29/06/2013", "fin": "21/07/2013", "distance": 3404, "départ": "Porto-Vecchio", "pays": "France" },
        "2012": { "numéro": 99, "début": "30/06/2012", "fin": "22/07/2012", "distance": 3497, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2011": { "numéro": 98, "début": "02/07/2011", "fin": "24/07/2011", "distance": 3630, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2010": { "numéro": 97, "début": "03/07/2010", "fin": "25/07/2010", "distance": 3642, "départ": "Rotterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "2009": { "numéro": 96, "début": "04/07/2009", "fin": "26/07/2009", "distance": 3460, "départ": "Monaco", "pays": "Monaco" },
        "2008": { "numéro": 95, "début": "05/07/2008", "fin": "27/07/2008", "distance": 3559, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2007": { "numéro": 94, "début": "07/07/2007", "fin": "29/07/2007", "distance": 3570, "départ": "Londres", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2006": { "numéro": 93, "début": "01/07/2006", "fin": "23/07/2006", "distance": 3657, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "2005": { "numéro": 92, "début": "02/07/2005", "fin": "24/07/2015", "distance": 3593, "départ": "Fromentine", "pays": "France" },
        "2004": { "numéro": 91, "début": "03/07/2004", "fin": "25/07/2004", "distance": 3391, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2003": { "numéro": 90, "début": "05/07/2003", "fin": "27/07/2003", "distance": 3427, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "2002": { "numéro": 89, "début": "06/07/2002", "fin": "28/07/2002", "distance": 3278, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "2001": { "numéro": 88, "début": "07/07/2001", "fin": "29/07/2001", "distance": 3458, "départ": "Dunkerque", "pays": "France" },
        "2000": { "numéro": 87, "début": "01/07/2000", "fin": "23/07/2000", "distance": 3662, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1999": { "numéro": 86, "début": "03/07/1999", "fin": "25/07/1999", "distance": 3870, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1998": { "numéro": 85, "début": "11/07/1998", "fin": "02/08/1998", "distance": 3875, "départ": "Dublin", "pays": "Irlande" },
        "1997": { "numéro": 84, "début": "05/07/1997", "fin": "27/07/1997", "distance": 3950, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1996": { "numéro": 83, "début": "29/06/1996", "fin": "27/07/1996", "distance": 3765, "départ": "s-Hertogenbosch", "pays": "Pays-Bas" },
        "1995": { "numéro": 82, "début": "01/07/1995", "fin": "23/07/1995", "distance": 3635, "départ": "Saint-Brieuc", "pays": "France" },
        "1994": { "numéro": 81, "début": "02/07/1994", "fin": "24/07/1994", "distance": 3978, "départ": "Lille-Euralille", "pays": "France" },
        "1993": { "numéro": 80, "début": "03/07/1993", "fin": "25/07/1993", "distance": 3714, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1992": { "numéro": 79, "début": "04/07/1992", "fin": "26/07/1992", "distance": 3983, "départ": "Saint-Sébastien", "pays": "Espagne" },
        "1991": { "numéro": 78, "début": "06/07/1991", "fin": "28/07/1991", "distance": 3914, "départ": "Lyon", "pays": "France" },
        "1990": { "numéro": 77, "début": "30/06/1990", "fin": "22/07/1990", "distance": 3504, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1989": { "numéro": 76, "début": "01/07/1989", "fin": "23/07/1989", "distance": 3285, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "1988": { "numéro": 75, "début": "04/07/1988", "fin": "24/07/1988", "distance": 3286, "départ": "La Baule", "pays": "France" },
        "1987": { "numéro": 74, "début": "01/07/1987", "fin": "26/07/1987", "distance": 4231, "départ": "Berlin", "pays": "Allemagne" },
        "1986": { "numéro": 73, "début": "04/07/1986", "fin": "27/07/1986", "distance": 4094, "départ": "Boulogne-Billancourt", "pays": "France" },
        "1985": { "numéro": 72, "début": "28/06/1985", "fin": "21/07/1985", "distance": 4109, "départ": "Plumelec", "pays": "France" },
        "1984": { "numéro": 71, "début": "29/06/1984", "fin": "22/07/1984", "distance": 4021, "départ": "Montreuil", "pays": "France" },
        "1983": { "numéro": 70, "début": "01/07/1983", "fin": "24/07/1983", "distance": 3809, "départ": "Fontenay-sous-Bois", "pays": "France" },
        "1982": { "numéro": 69, "début": "02/07/1982", "fin": "25/07/1982", "distance": 3507, "départ": "Bâle", "pays": "Suisse" },
        "1981": { "numéro": 68, "début": "25/06/1981", "fin": "19/07/1981", "distance": 3753, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "1980": { "numéro": 67, "début": "26/06/1980", "fin": "20/07/1980", "distance": 3842, "départ": "Francfort", "pays": "Allemagne" },
        "1979": { "numéro": 66, "début": "27/06/1979", "fin": "22/07/1979", "distance": 3765, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1978": { "numéro": 65, "début": "29/06/1978", "fin": "23/07/1978", "distance": 3908, "départ": "Leiden", "pays": "Pays-Bas" },
        "1977": { "numéro": 64, "début": "30/06/1977", "fin": "24/07/1977", "distance": 4096, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1976": { "numéro": 63, "début": "24/06/1976", "fin": "18/07/1976", "distance": 4017, "départ": "Merlin-Plage", "pays": "France" },
        "1975": { "numéro": 62, "début": "26/06/1975", "fin": "20/07/1975", "distance": 4000, "départ": "Charleroi", "pays": "Belgique" },
        "1974": { "numéro": 61, "début": "27/06/1974", "fin": "21/07/1974", "distance": 4098, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1973": { "numéro": 60, "début": "30/06/1973", "fin": "22/07/1973", "distance": 4090, "départ": "Scheveningen", "pays": "Pays-Bas" },
        "1972": { "numéro": 59, "début": "01/07/1972", "fin": "23/07/1972", "distance": 3846, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1971": { "numéro": 58, "début": "26/06/1971", "fin": "18/07/1971", "distance": 3608, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1970": { "numéro": 57, "début": "26/06/1970", "fin": "19/07/1970", "distance": 4254, "départ": "Limoges", "pays": "France" },
        "1969": { "numéro": 56, "début": "28/06/1969", "fin": "20/07/1969", "distance": 4117, "départ": "Roubaix", "pays": "France" },
        "1968": { "numéro": 55, "début": "27/06/1968", "fin": "21/07/1968", "distance": 4492, "départ": "Vittel", "pays": "France" },
        "1967": { "numéro": 54, "début": "29/06/1967", "fin": "23/07/1967", "distance": 4779, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1966": { "numéro": 53, "début": "21/06/1966", "fin": "14/07/1966", "distance": 4329, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1965": { "numéro": 52, "début": "22/06/1965", "fin": "14/07/1965", "distance": 4188, "départ": "Cologne", "pays": "Allemagne" },
        "1964": { "numéro": 51, "début": "22/06/1964", "fin": "14/07/1964", "distance": 4504, "départ": "Rennes", "pays": "France" },
        "1963": { "numéro": 50, "début": "23/06/1963", "fin": "14/07/1963", "distance": 4138, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1962": { "numéro": 49, "début": "24/06/1962", "fin": "15/07/2017", "distance": 4274, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1961": { "numéro": 48, "début": "25/06/1961", "fin": "16/07/1961", "distance": 4397, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1960": { "numéro": 47, "début": "26/06/1960", "fin": "17/07/1960", "distance": 4173, "départ": "Lille", "pays": "France" },
        "1959": { "numéro": 46, "début": "25/06/1959", "fin": "18/07/1959", "distance": 4358, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1958": { "numéro": 45, "début": "26/06/1958", "fin": "19/07/1958", "distance": 4319, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "1957": { "numéro": 44, "début": "27/06/1957", "fin": "20/07/1957", "distance": 4669, "départ": "Nantes", "pays": "France" },
        "1956": { "numéro": 43, "début": "05/07/1956", "fin": "28/07/1956", "distance": 4498, "départ": "Reims", "pays": "France" },
        "1955": { "numéro": 42, "début": "07/07/1955", "fin": "30/07/1955", "distance": 4495, "départ": "Le Havre", "pays": "France" },
        "1954": { "numéro": 41, "début": "08/07/1954", "fin": "01/08/1954", "distance": 4656, "départ": "Amsterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "1953": { "numéro": 40, "début": "03/07/1953", "fin": "26/07/1953", "distance": 4476, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "1952": { "numéro": 39, "début": "25/06/1952", "fin": "19/07/1952", "distance": 4898, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1951": { "numéro": 38, "début": "04/07/1951", "fin": "29/07/1951", "distance": 4690, "départ": "Metz", "pays": "France" },
        "1950": { "numéro": 37, "début": "13/07/1950", "fin": "07/08/1950", "distance": 4773, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1949": { "numéro": 36, "début": "30/06/1949", "fin": "24/07/1949", "distance": 4808, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1948": { "numéro": 35, "début": "30/06/1948", "fin": "25/07/1948", "distance": 4922, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1947": { "numéro": 34, "début": "25/06/1947", "fin": "20/07/1947", "distance": 4642, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1906": { "numéro": 4, "début": "04/07/1906", "fin": "29/07/1906", "distance": 4545, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1904": { "numéro": 2, "début": "02/07/1904", "fin": "25/04/1904", "distance": 2428, "départ": "Paris", "pays": "France" }
    };


/* on range par année */
 a.an - b.an);

 d.distance)]);

 d.an))
    .paddingInner(0.1);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(data)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.an == data[data.length - 1].an) maclasse += " dernier"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 0)
    .attr("height", y.bandwidth())
 y(d.an))
 x(d.distance))
    .attr("data-tt", function(d) {
Tour " + d.an + " | " + dico[d.an]["numéro"] + "e édition"
"
" + milliers(d.distance) + " km de transfert à « vol d'oiseau »"
" + milliers(d.route) + " km environ en empruntant les routes"
        return html
    });

/* la grille verticale */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(5)
}

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
    )


/* quand tu veux classer*/
d3.select("input#changerClassement").on("change", onChange);

function onChange() {
    var y0 = y.domain(data.sort(this.checked ? function(a, b) {
                return a.distance - b.distance;
            } : function(a, b) {
                return d3.ascending(a.an, b.an);
            })
            .map(function(d) {
                return d.an;
            }))
        .copy();

    svg.selectAll("rect.barre")
        .sort(function(a, b) {
            return y0(b.an) - y0(a.an);
        });

    var transition = svg.transition().duration(500),
        delay = function(d, i) {
            return i * 10;
        };

    transition.selectAll("rect.barre")
        .delay(delay)
        .attr("y", function(d) {
            return y0(d.an);
        });

    transition.select(".y.axis")
        .call(yAxis)
        .selectAll("g")
        .delay(delay);
};

/* Fonction pour les milliers */

function milliers(p) {
    if (p         return p
    } else {
        renvoi = String((p / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
        return renvoi
    }
};

make_tooltip("rect.barre")

<article-nb="2022/07/04/19-4">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le club historique est menacé de disparition après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières du football français. Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Football : le tout-Bordeaux s’inquiète pour l’avenir des Girondins      Le club historique est menacé de disparition après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières du football français. Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h48, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les mésaventures des Girondins de Bordeaux touchent-elles à leur fin ? Mardi 5 juillet, Gérard Lopez doit présenter devant la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG) un plan de sauvetage du club qu’il a racheté il y a tout juste un an. Le 14 juin, le gendarme financier du football a décidé, après examen de la situation financière du club, la rétrogradation en National 1 (troisième division) des Girondins de Bordeaux (FCGB), déjà relégués sportivement en Ligue 2 à l’issue d’une saison terminée à la dernière place de L1.          Une décision qui, si elle était confirmée en appel, serait synonyme de dépôt de bilan pour le FCGB, une institution du foot français : le club ne pourrait alors plus compter sur la manne des droits télé et sur la redistribution de l’argent généré par la création en mars de la société commerciale de la Ligue de football professionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs français de football comptent se refaire une santé avec l’argent du fonds CVC                 Particulièrement visés par la DNCG : un trou de 40 millions d’euros dans le budget et le manque de garanties présentées par Gérard Lopez pour le combler. Depuis, le président du club assure avoir trouvé un accord avec les créanciers des Girondins, les fonds d’investissement américains King Street et Fortress.          Gérard Lopez s’engage à apporter 10 millions d’euros au capital et à transférer la moitié de la dette (qui s’élève à 52 millions d’euros) vers sa société Jogo Bonito. Ces éléments ont été versés au dossier envoyé vendredi à la DNCG, soit quatre jours avant la décision en appel. « On a répondu point par point et de manière précise aux motivations formulées par la DNCG », se félicite la direction du FCGB.          L’hypothèse d’un rachat          Malgré une saison calamiteuse ponctuée de nombreux scandales dans et en dehors des vestiaires, les partenaires économiques et les responsables politiques locaux ont mis la main à la poche pour soutenir le club au scapulaire plus que centenaire. A commencer par le président de Bordeaux Métropole, Alain Anziani, qui a « consenti à un effort conséquent » concernant le loyer du stade Matmut Atlantique, dont la construction a été financée dans le cadre d’un partenariat public-privé.          La métropole a décidé d’​​étaler la dette du club (5,8 millions d’euros) sur les deux prochaines saisons, et de lisser les loyers des deux années à venir jusqu’au terme de la saison 2024-2025. Une annonce justifiée par la peur que le club disparaisse, « ce qui impliquerait la fin de revenus liés au loyer ».          Le maire de Bordeaux, Pierre Hurmic, a lui aussi tenu à réaffirmer son soutien au FCGB. Il a demandé aux créanciers de « bâtir avec le président du club un projet financier et sportif permettant d’assurer le maintien des Girondins de Bordeaux en Ligue 2 et sa remontée en Ligue 1 dans les meilleurs délais ».        Il vous reste 49.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/football-le-tout-bordeaux-s-inquiete-pour-l-avenir-des-girondins_6133280_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le tout-Bordeaux s\u2019inqui\u00e8te pour l\u2019avenir des Girondins","dateCreated":"2022-07-04T13:48:31+02:00","datePublished":"2022-07-04T13:48:31+02:00","dateModified":"2022-07-04T15:14:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Football","Sport"],"description":"Le club historique est menac\u00e9 de disparition apr\u00e8s l\u2019annonce de sa rel\u00e9gation en troisi\u00e8me division par les autorit\u00e9s financi\u00e8res du football fran\u00e7ais. Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/328/0/2868/1434/1342/671/60/0/f048d77_1652551130763-000-328m68p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-5">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Jusqu’en 2017, la CAN se déroulait en début d’année civile. Le comité exécutif de la CAF a ensuite décidé de déplacer l’épreuve en été.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Football             La Coupe d’Afrique des nations reprogrammée en janvier 2024      Jusqu’en 2017, la CAN se déroulait en début d’année civile. Le comité exécutif de la CAF a ensuite décidé de déplacer l’épreuve en été.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h45, mis à jour à 07h03    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/04/19-6">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Si la victoire est revenue à un sprinteur néerlandais, comme la veille, cette troisième étape a surtout valu pour son succès populaire au Danemark. En trois journées, les locaux ont prouvé leur amour du vélo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Dylan Groenewegen à la fête, des Danois fous de vélo      Si la victoire est revenue à un sprinteur néerlandais, comme la veille, cette troisième étape a surtout valu pour son succès populaire au Danemark. En trois journées, les locaux ont prouvé leur amour du vélo.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Sonderborg (Danemark)) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Sonderborg (Danemark))         Publié hier à 20h26, mis à jour à 07h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Néelandais Dylan Groenewegen remporte la troisième étape du Tour de France, le 3 juillet 2022, à Sonderborg au Danemark.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Topographie de son territoire oblige, le Danois a une certaine conception de la montagne. Alors, ce dimanche 3 juillet, pour la troisième étape du Tour de France, le public a sorti les craies – comme le veut l’usage des supporteurs dans les cols alpins ou pyrénéens – dans les trois difficultés répertoriées pour le classement du meilleur grimpeur. En quatrième catégorie, il ne faut pas exagérer non plus.            Quand on sait que la côte de Hejlsminde Strand est, en réalité, une montée de 800 mètres, on n’est pas vraiment surpris de trouver l’asphalte bariolé sur la quasi-intégralité des 182 kilomètres parcourus entre Vejle et Sonderborg, via Haderslev autoproclamée « ville des saucisses ». Ni d’ailleurs d’apprendre que les deux seuls coureurs locaux à avoir porté le maillot à pois du meilleur grimpeur ces dix dernières années sont Michael Morkov et Magnus Cort Nielsen… plutôt des sprinteurs.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent                   Ce dimanche, comme à son habitude, le premier s’est concentré sur son rôle de poisson-pilote de Fabio Jakobsen, favori désigné après sa victoire de samedi. Mais le sprint est une horlogerie délicate. Même pour la Quick-Step. « On avait tout bien fait jusqu’à ce dernier virage, explique Florian Sénéchal, chargé d’amener le Néerlandais entre la flamme rouge et les 500 derniers mètres. Mais quand je me retourne, Fabio n’était plus là. C’est comme ça. Parfois, tu dois donner un coup de frein et tu perds dix places. C’est le Tour et tout le monde veut nous battre. »            🥇 🇳🇱 @GroenewegenD took the win in Sønderberg after an incredibly tightly-contested sprint!

— LeTour (@Tour de France™)              Ironie de l’histoire, le vainqueur du jour est un autre Néerlandais. Et pas n’importe lequel. Le nom de Dylan Groenewegen est associé depuis août 2020 à la terrible chute du même Jakobsen sur le Tour de Pologne, pour laquelle il a été suspendu neuf mois. Le coureur de la BikeExchange Jayco devance d’une roue Wout van Aert, maillot jaune et collectionneur compulsif de deuxièmes places sur ce Tour. « J’aime gagner des courses et, quand je suis si près de la victoire comme ce fut le cas les trois derniers jours, c’est un peu frustrant », soupire le Belge de Jumbo-Visma.            « Je me suis vraiment éclaté »            Un constat à l’opposé de celui de Magnus Cort Nielsen qui a peut-être terminé 156e, à 3 min 25 s du vainqueur, mais qui a aussi levé les bras sur la ligne, tout sourire sous sa célèbre bacchante blonde. Le coureur d’EF Education Easy-Post résume sa journée au micro de France 2 : « Je me suis vraiment éclaté. C’était juste l’euphorie. Incroyable. »              Décidé à honorer son maillot de meilleur grimpeur, le Danois s’est dit qu’avant de voir la caravane du Tour plier bagage en direction de Dunkerque (Nord), autant aller chercher les trois petits points en jeu du classement de la montagne. A peine le départ donné, il est parti. Tout seul. Et a roulé longtemps. Pas loin de 140 km. Avec une bonne partie de la population du royaume présente pour l’applaudir à son passage, tel un prince héritier.            Depuis le début de ce Tour, Magnus Cort Nielsen a fui le peloton : il en est déjà à près de sept heures d’échappée. « C’est vraiment quelque chose de spécial d’ouvrir la route sur le Tour de France, racontait Cyril Barthe (B & B Hotels-KTM), lui-même échappé – et vite distancé – par le moustachu, samedi. Quand on voit tout ce monde… Etre acclamé par ce public, ça donne la chair de poule ! »            Un succès populaire digne de Londres en 2007            Les organisateurs avaient promis que cette escapade danoise serait celle des bordures et de la ferveur. Si on n’a pas eu les premières, la seconde a sauté aux yeux et aux tympans du suiveur. Dès 9 h 30, certains Danois avaient installé leur campement sur le bord de la route, à Kolding, où le peloton n’était pourtant attendu que cinq heures plus tard. En ce dimanche relativement ensoleillé – la pluie n’a commencé qu’une dizaine de minutes avant l’arrivée –, ils étaient des milliers sur le passage du Tour.              De quoi rappeler des souvenirs au « doyen » de cette édition, le Belge Philippe Gilbert (Lotto-Soudal), douze Tours de France au compteur : « Ça m’a fait penser à 2007 et au départ à Londres. Ici, c’était très impressionnant. Presque comme s’il y avait la moitié du pays sur le bord de la route. »                             Lire aussi :  Revivez la 3e étape du Tour : victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune                   Les 182 kilomètres du tracé ont pris des airs de festival géant entre les barnums montés au milieu des villages, les mille et une tables de pique-nique plus ou moins bien dressées – certaines avec nappe en tissu et verres à pied –, ou encore les remorques agricoles et autres conteneurs transformés en tribune. La devanture de l’hôtel Osterso situé en bord de mer dans la commune d’Aabenraa a été intégralement peinte en jaune, tandis que, çà et là, ont poussé des maisons à pois rouges, clin d’œil au maillot du meilleur grimpeur. « On a bossé dur, hein », rigolait cette Danoise.            Is half the country out on the road or something?!?

C'est la moitié du pays qui est en bord de route ?!?


<article-nb="2022/07/04/19-7">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le pilote Ferrari s’est imposé devant la Red Bull de Sergio Perez et la Mercedes de Lewis Hamilton sur le circuit de Silverstone, en Angleterre. La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Carlos Sainz remporte sa première victoire à l’issue d’un Grand Prix de Grande-Bretagne mouvementé      Le pilote Ferrari s’est imposé devant la Red Bull de Sergio Perez et la Mercedes de Lewis Hamilton sur le circuit de Silverstone, en Angleterre. La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h31, mis à jour hier à 23h47    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pilote Ferrari Carlos Sainz célèbre sa victoire au Grand Prix de Grande-Bretagne en brandissant le drapeau espagnol, dimanche 3 juillet à Silverstone, en Angleterre.  JUSTIN TALLIS / AFP                 La 150e tentative a été la bonne pour Carlos Sainz en formule 1. L’Espagnol a remporté la première victoire de sa carrière au volant de sa Ferrari, dimanche 3 juillet, lors du Grand Prix de Grande-Bretagne, dixième manche du championnat du monde. Le Mexicain Sergio Perez (Red Bull) et le Britannique Lewis Hamilton (Mercedes) l’accompagnent sur le podium, tandis que le Néerlandais Max Verstappen, toujours leader au championnat mais en difficulté au volant de sa Red Bull, termine à une modeste septième place.            La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant. Le Thaïlandais Alexander Albon (Williams) et le Chinois Guanyu Zhou (Alfa Romeo), deux des pilotes impliqués dans l’accident, n’ont pas de « blessures graves », a précisé la Fédération internationale de l’automobile (FIA), qui a annoncé que les deux pilotes « ont été contrôlés au centre médical » du circuit de Silverstone. Après examens, Zhou est sorti du centre médical « en bonne santé » tandis qu’Albon a été transporté à l’hôpital « pour des examens de précaution », avant d’en sortir dans la soirée.            Les images extrêmement impressionnantes du crash de Guanyu Zhou au départ du #BritishGP 

— CanalplusF1 (@CANAL+ F1®)              Les images de l’accident montrent que les monoplaces de Pierre Gasly (AlphaTauri), de George Russell (Mercedes) et de Guanyu Zhou sont entrées en contact à l’approche du premier virage. A la suite de cet accident, la course a été interrompue avant un nouveau départ. Carlos Sainz a profité de celui-ci pour prendre son envol en tête de la course, lui qui avait signé la pole position devant le champion du monde, Max Verstappen.            « Je n’oublierai jamais ce week-end »            Par ailleurs, alors que la course était encore neutralisée, plusieurs personnes ont « tenté », selon la Fédération internationale de l’automobile, de s’introduire sur la piste. « Ces personnes ont été immédiatement éloignées et l’affaire est, maintenant, traitée par les autorités locales », a déclaré la FIA.                             Lire aussi :  Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff                   L’opération a été revendiquée par le groupe d’activistes écologistes britannique Just Stop Oil, qui milite pour l’arrêt de l’exploration des énergies fossiles au Royaume-Uni. « Cinq militants de Just Stop Oil ont perturbé le Grand Prix de Grande-Bretagne à Silverstone en faisant intrusion sur la piste et en s’y asseyant », a déclaré, de son côté, l’association écologiste.              En course, les derniers tours de piste ont notamment vu Sergio Perez, Lewis Hamilton et Charles Leclerc (Ferrari) offrir une belle lutte pour la deuxième place, multipliant les dépassements. Perez ayant réussi à s’extraire du trio, c’est ensuite une haletante lutte pour la troisième place qu’ont offert le Britannique et le Monégasque aux 400 000 spectateurs présents autour du circuit.            On vous laisse juste apprécier le spectacle en compagnie de @Julien_FEBREAU 🎙️😍


<article-nb="2022/07/04/19-8">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Roger Federer « espère pouvoir revenir une fois encore » à Wimbledon      Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 16h48, mis à jour hier à 18h05    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Roger Federer à Wimbledon, le 3 juillet 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Il n’a plus joué en compétition depuis son élimination, en 2021, en quarts de finale de Wimbledon en en raison de son genou blessé. « J’espère pouvoir revenir une fois encore. Wimbledon me manque. Je savais en quittant le court l’an dernier que l’année qui venait serait dure », a déclaré Roger Federer, dimanche 3 juillet, à l’occasion d’une cérémonie pour le 100e anniversaire du Centre Court.            « Je ne pensais pas que ça prendrait autant de temps pour revenir sur le circuit. Le genou n’a pas été tendre avec moi », a ajouté le Suisse de 40 ans, vainqueur à huit reprises sur le gazon du Grand Chelem qu’il a foulé pour la première fois en 1999.            The Moment Roger Federer returned to Wimbledon‘s Center Court. #Federer https://t.co/9T5SWKYRnm— _shaering (@Simon Häring)              « J’ai eu la chance de jouer beaucoup de matchs sur ce court, a rappelé Federer. Ça fait bizarre de me retrouver ici dans un autre rôle. Mais c’est génial d’être aux côtés de tant d’autres champions. Ce court m’a donné mes plus grandes victoires mais aussi mes plus grandes défaites. Mon plus grand moment a été mon entrée sur le court en 2001 à côté de Pete Sampras [qu’il avait battu en cinq sets en huitièmes de finale]. »            Long travail de remise en forme            A ses côtés, dimanche, sur le plus mythique des courts de tennis, se tenaient vingt-trois autres lauréats du plus prestigieux des tournois de tennis, de Stan Smith (vainqueur en 1972) à Novak Djokovic (en quête d’un 7e trophée), en passant par Stefan Edberg (1988, 1990), la détentrice du record de 24 titres du Grand Chelem Margaret Court (1963, 1965, 1970), Chris Evert (1974, 1976, 1981), John McEnroe (1981, 1983, 1984), Rod Laver (1961, 1962, 1968, 1969), Björn Borg (1976, 1977, 1978, 1979, 1980) ou encore Billie Jean King (1966, 1967, 1968, 1972, 1973, 1975). Manquait notamment la détentrice du record (neuf titres) à Wimbledon, l’Américaine d’origine tchécoslovaque Martina Navratilova.              « A 17 ans, j’ai joué mon tout premier match ici et, comme on avait commencé tard, le match s’est étalé sur deux jours. C’était magique et merveilleux. Je savais que c’est là que je devais être », a commenté Billie Jean King.            Roger Federer, en pleine reconstruction physique après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial l’an prochain, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne, explique-t-il dimanche dans le quotidien suisse Tagesanzeiger. « Comment, quand et pour quoi faire, je ne sais pas encore. Mais ce serait l’idée », a avancé le champion suisse, interrogé par le journal zurichois sur son intention de poursuivre sur les courts en 2023, alors qu’il fêtera ses 41 ans en août.                              Lire aussi   Roger Federer ne reprendra pas la compétition au moins avant « l’été 2022 »                   Le champion aux vingt titres du Grand Chelem devrait faire son retour à la Laver Cup, qui aura lieu à la O2 Arena de Londres (du 23 au 25 septembre), puis dans sa ville natale de Bâle, du 24 au 30 octobre. Le Suisse, vainqueur de 103 trophées au fil de ses plus de vingt ans de carrière, n’a joué que six matchs en 2020 et treize en 2021. Il pointe actuellement à la 97e place mondiale.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/roger-federer-espere-pouvoir-revenir-une-fois-encore-a-wimbledon_6133164_3242.html"},"headline":"Roger Federer \u00ab\u00a0esp\u00e8re pouvoir revenir une fois encore\u00a0\u00bb \u00e0 Wimbledon","dateCreated":"2022-07-03T16:48:49+02:00","datePublished":"2022-07-03T16:48:49+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:05:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le champion suisse en pleine reconstruction physique, apr\u00e8s un an sans comp\u00e9tition, esp\u00e8re \u00eatre encore sur le circuit mondial en\u00a02023, si sa reprise se passe sans encombre \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/294/0/3525/1762/1342/671/60/0/9029f5a_5619403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-9">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le sprinteur néerlandais (BikeExchange Jayco) s’impose au sprint lors de la troisième étape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Bravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux ! Ce tryptique au Danemark était une vraie fête populaire.                    Le 03/07 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les perdants du jour                                       Le 03/07 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d’Eurosport        « C’était un long chemin. Merci à mon équipe de m’avoir ramené sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c’était très dur », a déclaré le sprinteur néerlandais, en référence à sa suspension de neuf mois suite à la terrible chute de Fabio Jakobsen qu’il avait provoquée sur le Tour de Pologne en 2020.           « J’ai failli tomber à 9 km de l’arrivée. Mes coéquipiers m’ont ramené à l’avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils. »                     Le 03/07 à 17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint de cette troisième étape en vidéo        Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le problème du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouvé une faille au milieu de la route.                                        Le 03/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C’est vrai ! Aucun de nous n’avait misé sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal négocié le dernier virage à l’approche de la ligne d’arrivée et son « poisson-pilote » Michael Morkov était tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.                    Le 03/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En image, le sprint à quatre très serré                                       Le 03/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert rit jaune        Troisième étape, troisième deuxième place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor ?                    Le 03/07 à 17:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e         Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne !                    Le 03/07 à 17:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Groenewegen remporte la troisième étape au sprint !        Le coureur de l’équipe BikeExchange Jayco s’est imposé de peu devant Wout Van Aert.                    Le 03/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jakobsen a raté son virage. Il a reculé...                    Le 03/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On retrouve aussi les Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m !                    Le 03/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge !                            Le 03/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que trois km        Les équipes Alpecin et Quick-Step emmènent le peloton                    Le 03/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent à l’avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.                    Le 03/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 5 km à parcourir         Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl mènent le peloton.                    Le 03/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectomètres de l’étape.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une troisième étape de 182 kilomètres propice à une (nouvelle) arrivée en sprint massif après celle remportée, samedi, par le Néerlandais Fabio Jakobsen.         Où ? Entre Vejle (dans la péninsule du Jutland) et Sonderborg (près de la frontière allemande), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas         A lire en attendant         Tour de France 2022 : force brute, bandeau qui tombe et boîte à pharmacie         Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »         Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 3e étape du Tour : victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
  L\u2019histoire est sacr\u00e9ment particuli\u00e8re. En\u00a02020, le N\u00e9erlandais Dylan Groenewegen \u00e9tait suspendu neuf mois par l\u2019UCI pour avoir provoqu\u00e9 une chute terrible de son compatriote Fabio Jakobsen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une \u00e9tape du Tour de Pologne. Le pronostic vital de Jakobsen \u00e9tait engag\u00e9 et ce dernier allait subir une op\u00e9ration de cinq heures sans certitude de pouvoir retrouver toutes ses facult\u00e9s physiques. Pr\u00e8s de deux ans plus tard, Jakobsen a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 et Groenewegen s\u2019est impos\u00e9 sur la troisi\u00e8me ce dimanche \u00e0 Sonderborg, au Danemark.          Dans un sprint \u00e0 quatre, le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco a pris le meilleur sur le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) et le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies). C\u2019est la troisi\u00e8me fois en trois jours que Van Aert termine deuxi\u00e8me. Au moins, le \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb belge a confort\u00e9 son maillot jaune en obtenant des bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          A noter que certains coureurs ont termin\u00e9 attard\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape. Ainsi, Rigoberto Uran, Damiano Caruso, Thibaut Pinot, Guillaume Martin ou encore Bauke Mollema ont conc\u00e9d\u00e9 39 s sur les meilleurs au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) a anim\u00e9 cette troisi\u00e8me \u00e9tape en faisant la course en solitaire. Avec le maillot \u00e0 pois sur les \u00e9paules, le Danois a ajout\u00e9 trois points de plus \u00e0 son escarcelle dans le classement du meilleur grimpeur.                 Le coureur n\u00e9erlandais Dylan Groenewegen (\u00e0 droite) s\u2019est impos\u00e9 au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant le maillot jaune du Belge Wout Van Aert dimanche 3 juillet \u00e0 Sonderborg, au Danemark. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/2d0d3af_938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert rit jaune en terminant derri\u00e8re Groenewegen","dateModified":"2022-07-03T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T16:14:15+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0! On se retrouve, non pas demain, puisque ce sera la journ\u00e9e de repos, mais mardi pour vivre la quatri\u00e8me \u00e9tape de la Grande Boucle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:55:43+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)          Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) \u00e0 7 s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 14 s           Wout Van Aert conforte son maillot jaune \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Sonderborg.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/17d0a46_1656863610508-capture-d-e-cran-2022-07-03-a-17-53-25.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la troisi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-03T15:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:52:13+00:00","articleBody":"           Le coureur n\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco, Dylan Groenewegen (au centre) a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant Wout Van Aert (\u00e0 gauche) et Jasper Philipsen (\u00e0 droite) dimanche 3 juillet \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg, au Danemark. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5a5350d_5620230-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sprint massif, un vrai","dateModified":"2022-07-03T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:49:52+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait  \u00e9mouvant de voir le bonheur rayonnant de Magnus tout au long de ces 3 jours dans son pays !\r\nBravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux\u00a0! Ce tryptique au Danemark \u00e9tait une vraie f\u00eate populaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:44:49+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les perdants du jour ","dateModified":"2022-07-03T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:43:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un long chemin. Merci \u00e0 mon \u00e9quipe de m\u2019avoir ramen\u00e9 sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s dur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le sprinteur n\u00e9erlandais, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa suspension de neuf mois suite \u00e0 la terrible chute de Fabio Jakobsen qu\u2019il avait provoqu\u00e9e sur le Tour de Pologne en 2020.           \u00ab\u00a0J\u2019ai failli tomber \u00e0 9 km de l\u2019arriv\u00e9e. Mes co\u00e9quipiers m\u2019ont ramen\u00e9 \u00e0 l\u2019avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d\u2019Eurosport","dateModified":"2022-07-03T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:37:52+00:00","articleBody":"     Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le probl\u00e8me du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouv\u00e9 une faille au milieu de la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint de cette troisi\u00e8me \u00e9tape en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-03T15:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:33:25+00:00","articleBody":"    Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C\u2019est vrai\u00a0! Aucun de nous n\u2019avait mis\u00e9 sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal n\u00e9goci\u00e9 le dernier virage \u00e0 l\u2019approche de la ligne d\u2019arriv\u00e9e et son \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb Michael Morkov \u00e9tait tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:31:47+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En image, le sprint \u00e0 quatre tr\u00e8s serr\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:30:01+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me \u00e9tape, troisi\u00e8me deuxi\u00e8me place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert rit jaune","dateModified":"2022-07-03T15:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:27:18+00:00","articleBody":"     Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e ","dateModified":"2022-07-03T15:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:59+00:00","articleBody":"     Le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco s\u2019est impos\u00e9 de peu devant Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen remporte la troisi\u00e8me \u00e9tape au sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:14+00:00","articleBody":"     Jakobsen a rat\u00e9 son virage. Il a recul\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:47+00:00","articleBody":"     On retrouve aussi les Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:56+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes Alpecin et Quick-Step emm\u00e8nent le peloton      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que trois km","dateModified":"2022-07-03T15:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:34+00:00","articleBody":"     A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent \u00e0 l\u2019avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:20:53+00:00","articleBody":"     Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl m\u00e8nent le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:19:21+00:00","articleBody":"     La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:47+00:00","articleBody":"     Des coureurs ont chut\u00e9 sur des pav\u00e9s juste apr\u00e8s un r\u00e9tr\u00e9cissement de la route. On a vu \u00e0 terre des dossards de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, Movistar ou Bahrain Victorious. Les principaux favoris du sprint ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e va se d\u00e9rouler sur un grand boulevard, avec un dernier virage \u00e0 600 m de la ligne. A noter aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9tape, les coureurs voyageront vers le Nord de la France, o\u00f9 la course reprendra mardi apr\u00e8s la premi\u00e8re des trois journ\u00e9es de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 10 km de Sonderborg, le peloton roule \u00e0 vive allure","dateModified":"2022-07-03T15:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:09:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs passent sous la banderole des 15 derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:07:38+00:00","articleBody":"    On ne parle pas assez \u00e0 mon go\u00fbt de la magnifique moustache de Magnussen (triple M, donc). Dans quel sport a-t-on une bacchante qui peut rivaliser ?    Pic saoul                EF Education-Easypost team's Danish rider Magnus Cort Nielsen wearing the climber's dotted jersey cycles in a breakaway during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. Danish rider Magnus Cort Neilsen led the the Tour de France through colossal crowds as stage three ran through the region of Jutland with Dutch rider Wout van Aert hoping to protect the overall leader's yellow jersey. (Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP           Vous voulez parler de Magnus Cort Nielsen et sa moustache blonde que l\u2019on aura eu le temps d\u2019observer ces deux derni\u00e8res \u00e9tapes\u00a0?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/6050cf3_5619378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:49+00:00","articleBody":"     Vainqueur du sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour hier \u00e0 Nyborg, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) vise un nouveau succ\u00e8s tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 Sonderborg. Il doit beaucoup \u00e0 son co\u00e9quipier, le Danois Michael Morkov. Pr\u00e9sentation d\u2019un \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont les sprinteurs r\u00eavent\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Morkov, le \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont tous les sprinteurs r\u00eavent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:22+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de sprinteurs contr\u00f4lent la course en vue de l\u2019emballage final. Vu la route large et plate jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour un sprint massif \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton est group\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:56:26+00:00","articleBody":"           Des fans de cyclisme devant une maison \u00e0 pois rouges applaudissent le long du parcours \u00e0 Diernaes Strand pr\u00e8s de Haderslev lors de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. BO AMSTRUP \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/a611f4b_1656858733736-766945.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits pois danois ","dateModified":"2022-07-03T14:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:51:39+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 allure soutenue. Difficile pour un coureur de s\u2019extraire dans ces conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trente derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T14:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:48:04+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019une lourde chute \u00e0 l\u2019approche de l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape hier, Ruben Guerreiro (EF Education-EasyPost) a publi\u00e9 sur son compte Instagram une photo de ses griffures pour le moins impressionnantes dans son dos. \u00ab\u00a0Combat contre des tigres\u00a0\u00bb, a-t-il inscrit en l\u00e9gende. Et le guerrier portugais est toujours dans le peloton.                 @INSTAGRAM RUBEN GUERREIRO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5c656be_1656859075646-ruben-guerreiro.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les stigmates de Ruben Guerreiro","dateModified":"2022-07-03T14:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:46:00+00:00","articleBody":"           UAE Team Emirates team's Slovenian rider Tadej Pogacar (R) speaks with UAE Team Emirates team's Spanish rider Marc Soler (L) as they cycle during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. (Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP) ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          #JSUL. Tu connais la blague du jour :\r\n Hier \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre le jour des bordures, aujourd\u2019hui c\u2019est le jour des syldaves.     Milou        #JSUL- \"Tu as vu papa mes jolies lunettes et mon joli casque, c'est maman qui me les a donn\u00e9s ce matin\" !    arreuh         #JSUL - Top Gun 3 - \"H\u00e9 Ice, On est quand m\u00eame mieux que dans nos avions... Et on \u00e9met moins de carbone\"    Cross     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un best of de vos r\u00e9ponses au JSUL","dateModified":"2022-07-03T14:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:33:56+00:00","articleBody":"    Qui est le favoris sur cette \u00e9tape, et sur le tour de France     Augustin          En ce qui concerne les favoris \u00e0 la victoire finale, on vous recommande cet article sur le duel annonc\u00e9 entre Tadej Pogacar et l\u2019aigle bic\u00e9phale de la Jumbo-Visma\u00a0(Primoz Roglic et Jonas Vingegaard).          Pour ce qui est de l\u2019\u00e9tape du jour, voici les pronostics du service \u00a0:          Alexandre (au Danemark)\u00a0>> 1) Ewan 2) Jakobsen 3) Dainese 4) Philipsen 5) Van Aert          Aude (au Danemark) >> 1) Van Aert 2) Philipsen 3) Jakobsen 4) Ewan 5) Sagan          Nicolas (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Sagan 3) Ewan 4) Pedersen 5) Van Aert          Florian (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Ewan  3) Philipsen 4) Van Aert 5) Sagan      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:25:46+00:00","articleBody":"     A 52\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 repris par le peloton. Sachant la mission impossible pour la victoire finale, le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost a rel\u00e2ch\u00e9 son effort. Le maillot \u00e0 pois a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son objectif en grappillant les trois points distribu\u00e9s aujourd\u2019hui au classement du meilleur grimpeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a plus de coureur \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T14:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:24:34+00:00","articleBody":"     Comme il faut bien un peu occuper ce live, on se dit que Magnus Cort-Nielsen pourrait reprendre un standard danois de son choix. Apr\u00e8s tout, Thierry Marie avait bien chant\u00e9 \u00ab\u00a0j\u2019irai voir ma Normandie\u00a0\u00bb lors de son \u00e9chapp\u00e9e - victorieuse - de 234\u00a0km entre Arras et Le\u00a0Havre. Thomas Voeckler est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 tendre son micro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si Magnus poussait la chansonnette\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T14:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:23:37+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Proposez vos l\u00e9gendes (avec le hashtag JSUL) \u00e0 cette photo, une s\u00e9lection des meilleures propositions sera publi\u00e9e avant les 40 derniers kilom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment #JSUL du jour...","dateModified":"2022-07-03T14:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:16:26+00:00","articleBody":"    On retourne en sieste jusqu'\u00e0 quelle heure?    Ovalie         D\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude de nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, vous pouvez d\u00e9sormais faire la sieste jusqu\u2019\u00e0 16h51 (c\u2019est pr\u00e9cis, attention) avant l\u2019emballage final vers Sonderborg.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:13:10+00:00","articleBody":"     Le Danois se fait plaisir en sprintant tout seul\u00a0devant son public ! Le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost aura donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les trois points de la journ\u00e9e au classement du meilleur grimpeur. Reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir s\u2019il va poursuivre son effort en solitaire ou couper son effort. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le plus combatif de cette troisi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen passe au sommet de la c\u00f4te de Genner Strand","dateModified":"2022-07-03T14:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:10:17+00:00","articleBody":"     Sur notre trajet, on est pass\u00e9 devant la maison de Magnus Cort-Nielsen. Le coureur d\u2019EF Education a eu le temps de refaire la d\u00e9co dans la soir\u00e9e.                          Photo Aude Lasjaunias                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/66a0c73_1656857306795-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bord de route","dateModified":"2022-07-03T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:08:48+00:00","articleBody":"     La situation est calme sur la route du Tour. Le peloton r\u00e9duit tranquillement l\u2019\u00e9cart sur l\u2019homme de t\u00eate. Magnus Cort Nielsen compte 1 min 20 s d\u2019avance \u00e0 l\u2019approche de la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Genner Strand, class\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les bordures arrivent souvent sur le Tour quand on ne les attend pas. Souvenez-vous la fameuse \u00e9tape de Lavaur en\u00a02020. Alors, celle d\u2019aujourd\u2019hui pourrait-elle rattraper la d\u00e9ception d\u2019hier\u00a0? Pour avoir effectu\u00e9 tout le parcours dans notre belle voiture allemande de location, on ne va pas vous mentir\u00a0: les routes ne sont pas assez \u00e0 d\u00e9couvert avec ce bel encha\u00eenement de villes, villages et sous-bois. Le vent souffle bien de c\u00f4t\u00e9, mais on voit mal des \u00e9quipes essayer de mettre le peloton en file indienne. Apr\u00e8s, on a souvent l\u2019habitude de se tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les bordures\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T13:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"    Chaque ann\u00e9e, au moment du d\u00e9part de la grande boucle, je me pose la m\u00eame question. Les 5-6 premi\u00e8res \u00e9tapes de plat apportent-elles vraiment quelque chose \u00e0 la renomm\u00e9e du Tour? Il ne s'y passe rien. On s'ennuie \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran     Milou         C\u2019est un constat qui \u00e9tait vrai il y a quelques temps. Depuis quelques ann\u00e9es, les organisateurs du Tour essaient de pimenter ces premiers jours de course, souvent r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9quipes de sprinteurs et que beaucoup peuvent en effet trouver l\u00e9nifiantes.          Mais souvenez-vous, en 2021, le Tour \u00e9tait parti de Bretagne et la deuxi\u00e8me \u00e9tape s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9e \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie. Le N\u00e9erlandais Mathieu van der Poel s\u2019\u00e9tait empar\u00e9 du maillot jaune que Julian Alaphilippe \u00e9tait all\u00e9 chercher la veille \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Landerneau, au sommet de la c\u00f4te de la Fosse aux Loups (3e cat).          Idem en 2020. D\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape, le peloton s\u2019\u00e9tait attaqu\u00e9 dans l\u2019arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois \u00e0 deux cols de 1re cat\u00e9gorie, le col de la Colmiane et le col de Turini. Pinot \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 terre sous les trombes d\u2019eau orageuses, abandonnant toute ambition au g\u00e9n\u00e9ral. Pas franchement de quoi s\u2019ennuyer \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:54:47+00:00","articleBody":"           Le coureur danois de l\u2019\u00e9quipe EF Education-Easypost, Magnus Cort Nielsen, avec le maillot \u00e0 pois du classement du meilleur grimpeur, p\u00e9dale seul en t\u00eate de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/cd73ed4_5619392-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnus Cort Nielsen encourag\u00e9 sur ses terres  ","dateModified":"2022-07-03T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:53:07+00:00","articleBody":"    Les bord des routes danoises sont aussi remplies que les plages de la C\u00f4te d'Azur en juillet!    Ovalie         C\u2019est vrai, et d\u2019ailleurs, il n\u2019est pas exclu de revoir dans quelques jours les m\u00eames visages, un peu plus rougis par le soleil, sur les emplacements des campings de la C\u00f4te d\u2019Azur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:49:23+00:00","articleBody":"     Le Danois Magnus Cort Nielsen compte d\u00e9sormais moins de deux minutes d\u2019avance sur le peloton. L\u2019\u00e9cart a fondu apr\u00e8s la lutte pour les points du sprint interm\u00e9diaire.          Alors que la foule est toujours aussi mass\u00e9e au bord de la route, le maillot \u00e0 pois de l\u2019homme de t\u00eate se marie tr\u00e8s bien avec les drapeaux danois agit\u00e9s par les spectateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 75\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:42:06+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)\u00a0: 77 pts          Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl)\u00a0: 74 pts          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost)\u00a0: 42 pts          Peter Sagan (TotalEnergies)\u00a0: 36 pts          Mads Pedersen (Trek-Segafredo)\u00a0: 30 pts           Puisque Wout Van Aert endosse d\u00e9j\u00e0 le maillot jaune, le maillot vert est port\u00e9 aujourd\u2019hui par son dauphin, Fabio Jakobsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 pour le maillot vert","dateModified":"2022-07-03T13:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:35:54+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est bien le meilleur \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb du peloton. Deuxi\u00e8me du contre-la-montre inaugural vendredi, leader du classement g\u00e9n\u00e9ral depuis hier soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une) \u00e0 Nyborg, le Belge a fait la bonne op\u00e9ration dans la course au maillot vert. Il est pass\u00e9 deuxi\u00e8me sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire apr\u00e8s le passage du coureur \u00e9chapp\u00e9, Magnus Cort Nielsen.          Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte prend la troisi\u00e8me place, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen la quatri\u00e8me et le Slovaque Peter Sagan la cinqui\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune remporte le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-03T13:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:28:35+00:00","articleBody":"    Il faut se reveiller de la sieste a quelle heure aujdhui?    Augustin         Maintenant\u00a0! Pour assister au sprint interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:27:15+00:00","articleBody":"     Le peloton, qui compte environ 3 min de retard sur le coureur \u00e9chapp\u00e9, se rapproche du sprint interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 Christiansfeld, \u00e0 91,5\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e. Les pr\u00e9tendants au classement par points (maillot vert) vont s\u2019expliquer. Hier, c\u2019est l\u2019Australien Caleb Ewan (Lotto-Soudal) qui avait r\u00e9gl\u00e9 le sprint du peloton lors du sprint interm\u00e9diaire de la deuxi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sprint interm\u00e9diaire en approche ","dateModified":"2022-07-03T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:22:55+00:00","articleBody":"     La preuve en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oui, le Danemark aime le v\u00e9lo... ","dateModified":"2022-07-03T13:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:21:00+00:00","articleBody":"     L\u2019homme de t\u00eate est pass\u00e9 au sommet de la deuxi\u00e8me difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Hejlsminde Strand, r\u00e9pertori\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie. Le Danois Magnus Cort Nielsen se fait plaisir devant son public et r\u00e9colte en prime un point de plus dans le classement de la montagne. Il portera \u00e0 nouveau le maillot \u00e0 pois apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:50:08+00:00","articleBody":"     Le cycliste breton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Son manageur, Marc Madiot, l\u2019a officiellement investi le 29 juin dans ce r\u00f4le, avec un Thibaut Pinot charg\u00e9 d\u2019\u00eatre son \u00ab\u00a0ange gardien en montagne\u00a0\u00bb. Romain Bardet \u00e9tant tourn\u00e9 vers les victoires d\u2019\u00e9tapes, Gaudu s\u2019avance \u00e0 25 ans comme le meilleur espoir fran\u00e7ais de bien figurer au classement g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9couvrez son interview\u00a0pour Le Monde\u00a0:                    Lire aussi :  David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-03T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:49:39+00:00","articleBody":"              Notre ami danois peut il perdre sa tunique a pois aujourd'hui ?     Lucas Prost         Non, Magnus Cort Nielsen a r\u00e9ussi sa mission du jour. Il compte d\u00e9sormais 4 points au classement de la montagne (3 remport\u00e9s hier et 1 pour l\u2019instant aujourd\u2019hui) alors qu\u2019il n\u2019en reste plus que 2 \u00e0 prendre d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg.          Le Danois peut m\u00eame esp\u00e9rer assurer son maillot \u00e0 pois jusque mardi soir. S\u2019il glane les deux derniers points du jour, il en comptera 6 et sera assur\u00e9 d\u2019\u00eatre au minimum premier ex-aequo apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape Dunkerque-Calais o\u00f9... 6 points au total seront distribu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T12:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:48:44+00:00","articleBody":"           Des spectateurs applaudissent le peloton  lors de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France,  au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/36f65ba_1656850515936-766661.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate (2)","dateModified":"2022-07-03T12:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:40:05+00:00","articleBody":"     Le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve sans pont maritime \u00e0 traverser dans le final cette fois. Le parcours de 182 kilom\u00e8tres, bien que marqu\u00e9 par trois difficult\u00e9s de quatri\u00e8me cat\u00e9gorie entre Vejle et S\u00f6nderborg, est propice \u00e0 une (nouvelle) arriv\u00e9e en sprint massif.          Attention, tout de m\u00eame, si le peloton ne va pas rouler au-dessus de la mer Baltique comme samedi, des bordures peuvent tout de m\u00eame survenir. \u00ab\u00a0On peut subir des vents de c\u00f4t\u00e9 dans des secteurs non abrit\u00e9s. Les 40 derniers kilom\u00e8tres se font sur de grandes routes\u00a0\u00bb, note le Danois Kasper Asgreen, de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le local de l\u2019\u00e9tape aura pour mission de lancer son sprinteur, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, vers une deuxi\u00e8me victoire.          Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: force brute, bandeau qui tombe et bo\u00eete \u00e0 pharmacie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:30:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai fait du v\u00e9lo dans un stade de 200 kilom\u00e8tres. Fou\u00a0! Merci le Danemark.\u00a0\u00bb Hier, sur Twitter, le coureur fran\u00e7ais Pierre Rolland, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019avant de la course en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, a rendu hommage aux spectateurs pr\u00e9sents en nombre au bord de la route.          Une foule d\u00e9j\u00e0 vue lors du contre-la-montre inaugural vendredi dans les rues de Copenhague\u00a0et que l\u2019on attend cet apr\u00e8s-midi sur la route de Sonderborg. A Kolding, au km 54, les spectateurs sont d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9s depuis ce matin, comme en t\u00e9moigne cette photo prise \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par notre journaliste Aude Lasjaunias, trois heures avant le passage estim\u00e9 du peloton.                A Kolding, au Danemark. AUDE LASJAUNIAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/25d3458_1656845023865-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate ","dateModified":"2022-07-03T12:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:25:41+00:00","articleBody":"     Porteur du maillot \u00e0 pois apr\u00e8s son \u00e9chapp\u00e9e de la veille, le coureur danois Magnus Cort Nielsen a de nouveau d\u00e9cid\u00e9 de fausser compagnie au peloton d\u00e8s le d\u00e9part de la course.          Apr\u00e8s 40 km seul en t\u00eate sur les routes de son pays natal, le puncheur d\u2019Education First-EasyPost compte plus de quatre minutes d\u2019avance sur le reste des coureurs et conforte sa premi\u00e8re place au classement de la montagne\u00a0: il est pass\u00e9 en t\u00eate de la premi\u00e8re difficult\u00e9 (la c\u00f4te de Koldingvej, cat\u00e9gorie 4) et est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danois Magnus Cort Nielsen r\u00e9cidive","dateModified":"2022-07-03T12:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:20:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qui s\u2019appelle rendre la pareille \u00e0 son compatriote. Vendredi, lors du contre-la-montre inaugural, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e9tait confortablement install\u00e9 dans son si\u00e8ge de leader provisoire et semblait en passe de gagner l\u2019\u00e9tape, mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur Yves Lampaert qui termina le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb cinq secondes plus vite. Ce dernier endossa donc le premier maillot jaune du Tour de France 2022.          Ce samedi, la tunique dor\u00e9e est pass\u00e9e sur les \u00e9paules de\u2026 Wout Van Aert. A Nyborg, le triple champion du monde de cyclo-cross a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral (pour une petite seconde\u00a0!) \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place, au sprint, derri\u00e8re le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/464b237_84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, le nouveau maillot jaune","dateModified":"2022-07-03T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:10:00+00:00","articleBody":"     Le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen s\u2019est impos\u00e9, samedi, \u00e0 Nyborg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une deuxi\u00e8me \u00e9tape redout\u00e9e par le peloton\u2026 mais qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e plut\u00f4t d\u00e9cevante.                    La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Chez les favoris \u00e0 la victoire finale, c\u2019est le statu quo. Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: alors, elles \u00e9taient o\u00f9 ces bordures\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Storeb\u00e6ltsbroen a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 sans dommages ","dateModified":"2022-07-03T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:00:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le contre-la-montre inaugural remport\u00e9 par le Belge Yves Lampaert et une deuxi\u00e8me \u00e9tape r\u00e9gl\u00e9e au sprint par le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, tous deux coureurs de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve avec une \u00e9tape de plat.          Le parcours de 182\u00a0km entre Vejle et S\u00f6nderborg est propice \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e en sprint massif. Mais les baroudeurs auront envie de tenter leurs chances avant la journ\u00e9e de repos de lundi, qui permettra \u00e0 la caravane de transiter vers Dunkerque, avant la suite de la course dans le Nord de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/04/19-10">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ A 36 ans, le Danois n’est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s’agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent      A 36 ans, le Danois n’est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s’agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg, Danemark)         Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Michael Morkov (à droite) célèbre la victoire de son sprinteur, Sam Bennett lors de la 10e étape du Tour de France 2020, le 8 septembre 2020 à Saint-Martin-de-Ré.  FRANCK FAUGERE / AFP                 Comment remporter une étape au sprint sur le Tour de France ? Oui, il faut être capable d’envoyer les watts dans la dernière ligne droite, de jouer des coudes face à ses congénères et d’éviter, si possible, de lécher le bitume. Sinon, vous pouvez aussi signer dans l’équipe Quick-Step et vous faire déposer les yeux presque fermés par Michael Morkov.            L’essayer, c’est l’adopter et gagner. Demandez à Fabio Jakobsen. Après Elia Viviani, Sam Bennett et Mark Cavendish, le Néerlandais a été placé en orbite par cette fusée Saturne conçue au Danemark en 1985 pour lever les bras sur le Tour de France. Après sa victoire à Nyborg, Jakobsen prendra la roue du « local » pour essayer de s’imposer à Sonderborg, ville d’arrivée de la 3e étape.                             Revivez le direct :  Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune                   A l’année, le Néerlandais se « partage » les services de Morkov avec Cavendish, auquel il a été préféré pour ce Tour 2022. Et les deux ne jurent que par lui. « Je suis flatté que Mark et Fabio disent vouloir courir avec moi, avoue au Monde ce solide bébé de 1,83 mètre. Dans l’équipe, on a toujours eu plusieurs bons sprinteurs, c’est notre ADN et j’ai pris l’habitude de travailler pour l’un ou l’autre. »              Le bonheur au travail, c’est possible, le Danois dit nager dedans depuis qu’il a trouvé, sur le tard, sa vocation de « poisson-pilote », ce rôle entre ombre et lumière, cet emploi d’ouvrier ultraspécialisé chargé de remonter, placer et lancer son sprinteur dans le dernier kilomètre. Aujourd’hui, Morkov met tout le peloton d’accord. Dans son genre, il est le meilleur mais n’éprouve aucune envie de se mettre à son compte.            Plus de son âge. A vrai dire, Michael Morkov n’est pas un sprinteur reconverti en poisson-pilote, comme la plupart de ses confrères. En 2012, le Tour le découvre comme chasseur d’échappées et même porteur du maillot du… meilleur grimpeur pendant six jours. « J’étais chez Saxo-Bank et on s’était retrouvés au dernier moment sans leader après l’histoire du steak de Contador. » Suspendu pour dopage, l’Espagnol avait tenté d’expliquer – sans convaincre – la présence de clenbutérol dans ses urines par la consommation d’un aloyau de veau.            A l’époque, Morkov roule pour le « Pistolero » et n’a pas trop l’occasion de faire parler sa petite pointe de vitesse pour le service d’un autre. « Je suis passé pro chez Saxo grâce à Bjarne Riis. Il n’était pas très intéressé pour avoir un sprinteur et l’équipe était concentrée sur les classements généraux. »              Sa victoire d’étape de la Vuelta en 2013 ne change rien à son horizon professionnel. Sans le formuler, ce spécialiste de la piste ressent être à contre-emploi dans ce rôle « d’équipier à tout faire ». En 2016, Alexander Kristoff lui propose de rejoindre son « train » au sein de la formation Katusha. Au départ, Morkov n’en est jamais que l’un des « wagons » avant de devenir le poisson-pilote attitré du Norvégien.            Un équipier champion olympique            Les débuts sont délicats pourtant, mais l’élève apprend vite. Studieux, il voit et revoit tous les sprints possibles disponibles sur YouTube. « Je voulais comprendre ce rôle ce poisson-pilote. J’étudiais la manière dont Mark Renshaw emmenait Mark [Cavendish], quand il produisait son effort, comment il s’adaptait en fonction du vent, de la largeur de la route. J’ai senti que j’avais un bon potentiel pour occuper ce rôle, avec mes qualités de pistard. »            Dans les rues de Copenhague, ce père de deux enfants est d’ailleurs surtout interpellé comme le champion olympique de l’américaine en 2021 avec son compatriote Lasse Norman Hansen. « Au Danemark, je pense que ma carrière sera toujours résumée à Tokyo et, à ce titre, plutôt qu’à mon rôle d’équipier », dit-il. Sur piste comme sur route, Morkov a pour lui un QI sprint plus élevé que la moyenne, avec une facilité d’analyser la situation en un dixième de seconde et tout de suite de s’y adapter.                            « Je crois vraiment à cette idée que chaque arrivée a son histoire, avance le trentenaire. Il s’agit de trouver la bonne solution pour placer son leader, sentir quelle équipe va prendre les choses en main ou si c’est nous. » Quand, dans les années 1990, Mario Cipollini demandait à ses équipiers de lui dégager une large voie romaine avant de lâcher les chevaux, la Quick-Step préfère souvent surgir dans les trois derniers kilomètres pour profiter du travail des autres.              Michael Morkov connaît sa mission. Il laisse son coéquipier Kasper Asgreen tirer un bout droit pour replacer son équipe en tête ; lui, demande à son sprinteur du jour de garder sa roue et de surtout lui faire confiance. « C’est essentiel. Dans le feu de l’action, il faut ne pas se poser de question et que ça soit instinctif, détaille-t-il. Parfois, je sens que je dois le déposer à 250 mètres de la ligne ou à 150 mètres. Mais, dans certaines situations, mon rôle peut changer. Quand Mark [Cavendish] gagne la 4e étape à Fougères l’an dernier, il y a encore un coureur échappé et le sprint n’est pas du tout organisé, je suis obligé de le replacer à 500 mètres et ensuite le laisser se débrouiller par lui-même. »            « Dans la roue de Morkov, même moi je peux gagner »            Cette alchimie, Morkov l’entretient par un échange constant avec ses sprinteurs. « Je passe beaucoup de temps à discuter avec Mark, Fabio et même les autres coureurs du train, c’est un vrai travail d’équipe. » Avec Cavendish, la connexion remonte à bien plus longtemps. Les deux se sont connus, affrontés mais appréciés sur piste lors des épreuves de l’américaine ou de la course aux points. « J’ai eu l’occasion d’être dans la roue de Morkov, et même moi je peux gagner », ironise le sprinteur de l’île de Man après une victoire d’étape au Tour de Belgique en juin après presque quatre saisons de galère.            En mars, Morkov manque presque d’inscrire Milan-Turin à son palmarès, riche aussi de deux titres de champion du Danemark. Ce jour-là, Cavendish n’a qu’à se dresser sur ses pédales à 50 mètres de la ligne pour enlever la semi-classique italienne. Son poisson-pilote termine 7e en roue libre. Dans ses rêves les plus inavouables, s’imagine-t-il un scénario à la Gert Steegmans ?              En 2007, le Belge de la Quick-Step « oublie » de couper son effort et remporte la 2e étape du Tour de France à Gent devant son leader, Tom Boonen. « Je me souviens de cet épisode, j’étais devant ma télé, sourit Morkov. C’est une belle histoire et ç’aurait pu m’arriver sur d’autres courses, mais pas sur le Tour, honnêtement. Et puis je n’y pense pas du tout, je suis juste concentré sur mon travail d’équipier et heureux de le faire. » La victoire par procuration lui va très bien.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg, Danemark)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/tour-de-france-2022-michael-morkov-le-poisson-pilote-dont-tous-les-sprinteurs-revent_6133142_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Michael Morkov, le \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont tous les sprinteurs r\u00eavent","dateCreated":"2022-07-03T09:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T09:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"A 36\u00a0ans, le Danois n\u2019est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s\u2019agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Nyborg, Danemark"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/245/0/2931/1465/1342/671/60/0/85aa8ee_1656739167024-000-1x2864.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-11">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ En difficulté depuis le début de la saison, l’écurie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver goût à la victoire. Et tant pis si la rivalité entre les deux Britanniques doit en pâtir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : George Russell et Lewis Hamilton, l’union sacrée pour ramener Mercedes au sommet      En difficulté depuis le début de la saison, l’écurie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver goût à la victoire. Et tant pis si la rivalité entre les deux Britanniques doit en pâtir.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 08h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les pilotes Mercedes George Russell et Lewis Hamilton (combinaisons noires), entouré de Max Verstappen, et des pilotes Ferrari Charles Leclerc et Carlos Sainz Jr, lors du Grand Prix de Bahrain, le 12 mars 2021.  MAZEN MAHDI / AFP                 La dernière fois que la formule 1 a transité à Silverstone, en plein cœur de l’Angleterre, le duel entre Lewis Hamilton et Max Verstappen avait été d’une rare intensité. Le Britannique était sorti triomphant du Grand Prix de Grande-Bretagne 2021, jouant aux autotamponneuses avec son rival. Un an plus tard, le tableau a changé. C’est avec beaucoup moins de certitudes qu’Hamilton, son jeune coéquipier, George Russell, et leur écurie Mercedes abordent ce rendez-vous à domicile, dont le départ sera donné dimanche 3 juillet.            En neuf courses cette saison, les deux pilotes britanniques n’ont toujours pas gagné. A leur crédit, seulement cinq podiums : deux pour le septuple champion du monde et trois pour le nouveau venu chez Mercedes.              Derrière Red Bull et Ferrari – les deux écuries qui dominent cette première moitié de saison –, le constructeur allemand s’accroche malgré une voiture, la W13, qu’Hamilton a récemment décrite comme « la pire qu’il ait jamais conduite ». Mais lors du dernier Grand Prix du Canada, le 19 juin, ce dernier a signé un podium réconfortant, trois mois après un autre, à Bahreïn, en ouverture de la saison.                             Lire aussi :  Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff                   Même si le circuit de Silverstone possède des caractéristiques qui conviennent à Mercedes (une piste plutôt lisse et des virages rapides), le directeur de l’écurie, Toto Wolff, affiche un optimisme modéré : « Notre voiture est heureuse ici, mais on ne veut pas être trop confiant sur le fait qu’on va “éclater” tout le monde. Nous l’avons été après Barcelone [3e et 5e] et on a été déçus », confie-t-il au Monde.            Problèmes techniques chez Mercedes            S’il sait que sa voiture version 2022 nécessite encore beaucoup de travail, l’Autrichien peut compter sur ses pilotes. « Normalement, dans une écurie, tout est cloisonné. Chaque pilote travaille avec ses ingénieurs, observe le cinquantenaire. Entre eux, il y a une réelle interaction. »              Directeur de l’ingénierie de piste de Mercedes, Andrew Shovlin fait le même constat : « George et Lewis sont très engagés à résoudre les problèmes. Ils collaborent étroitement pour essayer d’élever le niveau de l’équipe parce que nous savons que, en ce moment, nous ne sommes pas assez rapides. »            Ce n’était pourtant pas gagné entre le champion, réputé pour être dur avec les coéquipiers qui peuvent le concurrencer – ce qui n’était pas le cas du Finlandais Valtteri Bottas la saison dernière – et le jeune talent, qui se voit offrir sa première chance dans une telle écurie. Mais, depuis le mois de mars, faute de bons résultats, c’est l’union sacrée chez Mercedes, qui se débat avec les problèmes techniques. En cause, notamment, ce que l’on appelle le marsouinage, c’est-à-dire l’effet des rebonds sur la piste, qui provoquent chez les pilotes des douleurs au dos et à la tête. « Les problèmes généraux inhérents à ces voitures 2022 sont loin d’être résolus, analyse George Russell. Nous sommes encore loin de là où nous devons être. »            Alors qu’il aborde sa quatrième saison en F1 à seulement 24 ans, George Russell, réputé très exigeant – « on dirait qu’il est chez nous depuis dix ans », s’émerveille Toto Wolff – est le mieux placé des deux pilotes. Il compte 74 points de retard sur Verstappen, le leader du championnat, et Mercedes pointe à 116 unités de Red Bull au classement des constructeurs. Car avant de se mesurer l’un à l’autre, il faut déjà être en mesure de rivaliser avec les voitures les plus rapides. Un truisme que ces deux pilotes ont intégré. « Ils savent qu’il faut d’abord trouver des solutions pour la voiture, rappelle le directeur de l’écurie. On double la vitesse de développement si l’on collabore. C’est du pragmatisme. »            Combler l’écart avec la concurrence            Et si le cadet a dominé son aîné sept fois sur neuf en course, pas question de déboulonner l’idole. Car si la perte controversée de son titre, en décembre 2021, a marqué Lewis Hamilton, Toto Wolff a plutôt constaté, cette année, de « la malchance » que de « la non-performance ». « On ne va jamais digérer la fin de saison dernière, mais on doit l’accepter, explique le patron de l’écurie. Ça va se remettre en ordre. Lewis est très fort dans sa tête. »              Le constructeur allemand travaille sans relâche pour tenter de combler l’écart qui le sépare de la concurrence. Andrew Shovlin en viendrait presque à regretter la période 2013-2016, quand Hamilton se battait farouchement pour le titre face à son coéquipier Nico Rosberg.  « Nous savons mieux gérer ce genre de situation. J’aime à penser que nous la gérerons bien quand elle se présentera à nouveau », veut croire le chef des ingénieurs chez Mercedes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Formule 1 : Ferrari, la renaissance d’un mythe italien                   Pour avoir le droit à une bataille au sommet entre Lewis Hamilton et George Russell, qui diviserait en deux camps tout ce que compte la Grande-Bretagne de fans de formule 1, l’écurie devra mériter à nouveau le surnom de ses monoplaces, les « Flèches d’argent ». « La réalité est que nous devons définir une direction de développement qui nous portera pour les années à venir. Pour l’instant, nous sommes toujours concentrés sur ce championnat, analyse Andrew Shovlin. Il peut y avoir un moment plus tard dans l’année où nous devrons décider : pouvons-nous y arriver ou non ? »            Et le temps presse car l’ingénieur le concède, « plus ça dure, plus ça devient improbable ». Peut-on imaginer Lewis Hamilton rester une année de plus à se battre pour les places d’honneur, ou même George Russell ronger son frein ? « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et qui puisse gagner des courses et des championnats », assène Toto Wolff. Par exemple dès Silverstone.                              Lire aussi   Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                        Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/formule-1-george-russell-et-lewis-hamilton-l-union-sacree-pour-ramener-mercedes-au-sommet_6133139_3242.html"},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: George Russell et Lewis Hamilton, l\u2019union sacr\u00e9e pour ramener Mercedes au sommet","dateCreated":"2022-07-03T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-03T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"En difficult\u00e9 depuis le d\u00e9but de la saison, l\u2019\u00e9curie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver go\u00fbt \u00e0 la victoire. Et tant pis si la rivalit\u00e9 entre les deux Britanniques doit en p\u00e2tir.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/87/0/4928/2464/1342/671/60/0/bba6155_5715521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-12">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le cycliste breton a été désigné unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Têtu, il a toujours assumé ses ambitions et ne cherche pas à se comparer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »      Le cycliste breton a été désigné unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Têtu, il a toujours assumé ses ambitions et ne cherche pas à se comparer.          Propos recueillis par Alexandre Pedro         Publié hier à 07h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               David Gaudu au départ de la première étape du Critérium du Dauphiné à La Voulte-sur-Rhône (Ardèche), le 5 juin 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP               Quand il a échangé avec Le Monde, en mai, dans un café parisien, David Gaudu affichait déjà son envie d’être le leader de l’équipe Groupama-FDJ pour ce Tour de France 2022. Son manageur, Marc Madiot, l’a officiellement investi le 29 juin dans ce rôle, avec un Thibaut Pinot chargé d’être son « ange gardien en montagne ». Romain Bardet tourné vers les victoires d’étapes, Gaudu s’avance à 25 ans comme le meilleur espoir français de bien figurer au classement général. Pas de quoi effrayer celui qui est annoncé comme un grand talent depuis sa victoire sur le Tour de l’Avenir en 2016, soit deux ans avant un certain Tadej Pogacar.          Quand on est un coureur français, on est toujours ramené au Tour de France. Romain Bardet et Thibaut Pinot ont exprimé leur envie de s’en détacher, notamment en faisant du Tour d’Italie un objectif principal. Cela pourrait-il être votre cas aussi ?          En tant que coureur français, tu y es tellement attendu que tu as parfois un peu envie de t’en éloigner, de dire que tu n’es pas fait que pour le Tour. J’ai aussi envie de m’amuser sur d’autres courses, d’avoir plus de liberté. Bien sûr, j’aurais envie de refaire une Vuelta [le Tour d’Espagne], de découvrir le Giro [le Tour d’Italie], mais le cyclisme est mon métier et j’ai une obligation vis-à-vis des sponsors.          Vous parlez de liberté. En quoi le Tour en offre-t-il moins que les autres courses ?          Une Vuelta va être moins stéréotypée par exemple. Là-bas, ça peut partir dans tous les sens. Un coureur bien placé au général peut s’échapper. En 2020, je suis 11e et je vais dans l’échappée l’avant-dernier jour pour remporter ma seconde étape. C’est impossible sur le Tour. Un exemple. L’an dernier, l’équipe AG2R ne m’a pas laissé m’échapper car elle défendait la 14e place d’Aurélien Paret-Peintre alors que j’étais devant sur l’étape de Saint-Gaudens. Les équipes sont tellement « matrixées » [obnubilées] par une place d’honneur sur le Tour…          Votre coéquipier Thibaut Pinot a longtemps eu un rapport conflictuel avec le Tour. C’est une course que vous aimez sans réserve, qui vous fait rêver ?          Mon rêve depuis tout petit, c’est de gagner le Tour de France. J’avais déjà ça en tête quand je roulais avec mon VTT à 5 ou 6 ans. Tous les enfants rêvent, et les rêves restent parfois avec l’âge. Quand je suis arrivé dans l’équipe [en 2016], je ne l’ai pas trop exposé. Mais ça restait dans un coin de ma tête. L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour [sourire]. Est-ce que j’en serais capable ? Je n’en sais rien.        Il vous reste 68.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/david-gaudu-l-objectif-ce-serait-de-realiser-mon-reve-gagner-le-tour-de-france_6133138_3242.html"},"headline":"David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Le cycliste breton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. T\u00eatu, il a toujours assum\u00e9 ses ambitions et ne cherche pas \u00e0 se comparer.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/459/0/7712/3856/1342/671/60/0/234e1c7_49521727-000-32bw9fv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-13">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : force brute, bandeau qui tombe et boîte à pharmacie   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Vejle (Danemark)          Alexandre Pedro  envoyé spécial à Vejle (Danemark)        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 13h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Vejle-Sonderborg (182 kilomètres)            Le triptyque danois s’achève sans pont maritime à traverser dans le final cette fois. Le parcours de 182 kilomètres, bien que marqué par trois difficultés de quatrième catégorie entre Vejle et Sönderborg, est propice à une (nouvelle) arrivée en sprint massif.            Attention, tout de même, si le peloton ne va pas rouler au-dessus de la mer Baltique comme samedi, des bordures peuvent tout de même survenir. « On peut subir des vents de côté dans des secteurs non abrités. Les 40 derniers kilomètres se font sur de grandes routes », note le Danois Kasper Asgreen, de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le local de l’étape aura pour mission de lancer son sprinteur, le Néerlandais Fabio Jakobsen, vers une deuxième victoire.            Les pronos                La raison            Le Néerlandais Fabio Jakobsen peut-il bisser ? Victorieux samedi à Nyborg, à la sortie du pont Storebaelt, il a les cuisses pour faire une campagne danoise du Tour parfaite. « Sur le vélo, c’est de la force brute », dit de lui son poisson-pilote Michael Morkov, qui voit son coéquipier, préféré à Mark Cavendish par la direction de l’équipe belge, remporter plusieurs étapes sur la Grande Boucle. Comme aujourd’hui dans les rues de Sonderborg ? Le sprint victorieux de Nyborg l’a mis en confiance.                Le cœur            Il a pris tout le monde à rebours  avec sa signature chez TotalEnergies cette saison. Douze fois vainqueur d’étape sur le Tour en carrière, saltimbanque du peloton capable de signer un autographe en pleine ascension, Peter Sagan roule à 32 ans pour une écurie française du deuxième échelon du cyclisme mondial. En 2022, le Slovaque n’a guère brillé, à l’exception d’une victoire au sprint sur le Tour de Suisse. Mais on a quand même très envie de le voir franchir la ligne en premier à Sonderborg et nous gratifier d’une célébration dont il a le secret.            La décla            « La chute m’a rendu humble »            On ne va pas se mentir : les Néerlandais ne sont pas réputés pour leur humilité. Les sprinteurs non plus. Alors imaginez la combinaison des deux. Samedi, en conférence de presse après sa victoire lors de la 2e étape à Nyborg, Fabio Jakobsen (Quick-Step) l’a concédé à demi-mot… Avant de lâcher, quelques questions plus tard : « Aujourd’hui, j’étais le plus rapide, de la Terre sans doute. » Plus humble, vraiment ?                           Fabio Jakobsen (à gauche), vainqueur de la 2e étape du Tour de France, à Nyborg (Danemark), samedi 2 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 Détour du Tour            Pour la troisième étape du Tour, les habitants de Vejle auront droit à une double ration de caravane et de peloton. Ville départ de la troisième étape, la cité portuaire du Jutland reverra en effet les coureurs passer dans ses rues 22,5 kilomètres après leurs premiers coups de pédale. Vejle, décidément le bon plan du dimanche, puisque la première difficulté de la journée, la côte de Koldingvej (4e catégorie) se situe juste à la sortie de la ville. Connue pour être la « Manchester du Danemark », Vejle vaut aussi le coup d’œil pour son architecture, résolument moderne, (désolé Franck Ferrand), à l’image de la Fjordenhus ou des immeubles résidentiels De Fem Sostre et Bolgen.            Dans le rétro            « Il a subi sept contrôles antidopage positifs, un record dans le monde du cyclisme. » Comme le précise sa page Wikipédia, Kim Andersen avait tendance à laisser traîner la main dans la boîte à pharmacie. Mais la postérité a aussi retenu de lui qu’il a été le tout premier Danois avant les Sorensen, Riis ou Rasmussen à porter le maillot jaune du Tour.              En 1983, cette 3e étape ressemble à un petit Paris-Roubaix avec les secteurs de Camphin-en-Pévèle et du Carrefour de l’Arbre au programme. A 57 kilomètres de l’arrivée à Roubaix, Andersen suit l’attaque de Rudy Matthijs. Le Belge est récompensé par la victoire d’étape alors qu’Andersen enfile la tunique de leader.            Le coureur de l’équipe Coop l’endosse pour six jours et le portera de nouveau en 1985, année où il connaît le premier de ses contrôles positifs. Ce passé chargé ne l’empêche pas de devenir dans les années 2000 l’un des directeurs sportifs de la CSC, équipe dirigée par… Bjarne Riis, compatriote à la réputation tout aussi sulfureuse en matière de dopage.            La voiture-balai                           Le bandeau danois des envoyés spéciaux du « Monde ».                 Les envoyés spéciaux du Monde se sont fait une petite frayeur samedi… Avant le grand départ, les suiveurs du Tour reçoivent un bandeau autocollant pour leur véhicule, qui leur permet d’avoir accès aux zones de départ et d’arrivée sur chaque étape. Le genre d’objet à ne surtout pas égarer. Seulement voilà, vendredi, il a plu dans la capitale danoise. Beaucoup plu. Et ledit bandeau a subi les assauts répétés des essuie-glaces. Au point qu’à l’entrée de la voie rapide menant de Copenhague à Roskilde, il a fini par se détacher.              On s’imaginait déjà parlementer des heures avec les agents de sécurité pour accéder au site et quelle ne fut pas notre surprise quand, une fois sur place, on a été accueillis par un sourire avenant et un signe de la main. « On a perdu notre bandeau sur la voie rapide en fait… », a-t-on tenté de justifier sans que personne ne nous le demande. « Bah non, il est collé sur votre toit. » On ne sera pas mécontent de changer de voiture – et de bandeau – à notre retour en France, dès lundi.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Vejle (Danemark)) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Vejle (Danemark))          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/tour-de-france-2022-force-brute-bandeau-qui-tombe-et-boite-a-pharmacie_6133134_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: force brute, bandeau qui tombe et bo\u00eete \u00e0 pharmacie","dateCreated":"2022-07-03T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-03T13:26:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Vejle (Danemark)"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Vejle (Danemark)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/559/0/8640/4320/1342/671/60/0/ada9f73_946450e32b434991841bc45e106f3895-946450e32b434991841bc45e106f3895-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-14">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le sprinteur néerlandais Fabio Jakobsen s’est imposé, samedi, à l’issue d’une 2e étape redoutée par le peloton… mais qui s’est révélée plutôt décevante.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?      Le sprinteur néerlandais Fabio Jakobsen s’est imposé, samedi, à l’issue d’une 2e étape redoutée par le peloton… mais qui s’est révélée plutôt décevante.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Nyborg (Danemark)) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg (Danemark))         Publié le 02 juillet 2022 à 19h58 - Mis à jour le 02 juillet 2022 à 20h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le peloton sur le Storebæltsbroen lors de la 3e étape du Tour de France, le 2 juillet.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP                 Avec les étapes dites à « bordures », c’est un peu toujours la même histoire. Les organisateurs proposent, mais le vent dispose. Depuis la présentation du parcours du Tour de France 2022, en octobre dernier, cette 2e journée (danoise) entre Roskilde et Nyborg avait été emballée comme un petit championnat du monde des bordures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   Imaginez un peu : le vent a déjà fait dérailler deux wagons d’un train de marchandises sur ce Storebæltsbroen, vendu avec ses 17 kilomètres au-dessus du détroit du Grand Belt comme le pont où le classement général pourrait se dessiner. Du moins se perdre pour certains. « Dans des régions très plates comme ici, au Danemark, on essaie de jouer avec les éléments. Mais les bordures, ce n’est pas une science exacte », avait prévenu le directeur technique de l’épreuve, Thierry Gouvenou.              Ce samedi 2 juillet, le vent a posé un lapin au « monsieur tracé » du Tour. Pas assez soutenu et de face, il n’a pas permis d’éparpiller le peloton façon puzzle et de brouiller tous nos repères pour les trois semaines à venir. Tout cela n’est pas vraiment le problème de Fabio Jakobsen. Le Néerlandais de la Quick-Step, lui, a appuyé sur l’accélérateur dans les cinquante derniers mètres de l’étape pour souffler la victoire à Wout van Aert, très « Poulidor » depuis le départ.                             Revivez le direct :  Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune                   Déjà 2e lors du contre-la-montre de Copenhague, le Belge troque au moins le jaune de son maillot Jumbo-Visma pour celui du leader du général. Pas de quoi attrister son précédent propriétaire, Yves Lampaert, un homme et un équipier heureux à l’arrivée. La victoire de son sprinteur fait son bonheur, et Jakobsen (25 ans) sait ce qu’il lui doit. « Yves a été fantastique. Il est tombé sur le pont, il est revenu et m’a aidé. Hier, il me motivait en disant que j’allais gagner aujourd’hui », l’a-t-il remercié au micro de France 2.            Presque quatre minutes plus tard, Tadej Pogacar franchit la ligne à une allure de cyclotouriste et sur les jantes avec deux pneus crevés… Mais avec son éternel sourire espiègle. Le double vainqueur sortant a été ralenti par une chute dans les trois derniers kilomètres, mais a été reclassé dans le temps du premier comme le veut le règlement. Pour l’instant, la chance a toujours le Slovène à la bonne.                             Lire aussi :  Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma                   Une longue haie d’honneur danoise            Personne n’a donc perdu le Tour après le détroit du Grand Belt, comme attendu, redouté ou espéré. Une surprise ? Pas pour un Lampaert, rouleur, équipier et aussi monsieur météo de la Quick-Step. « Il y aura un vent de face demain [samedi], ça ne fait pas de bordures », prévenait-il, vendredi, à l’issue de son chrono victorieux. Malgré tout, le Belge a trouvé cette journée en jaune « très nerveuse ». « Il y avait quand même beaucoup de vent et les routes étaient étroites. Il y avait aussi beaucoup de gens sur le bord de la route… »                           Les spectateurs danois au passage du peloton, lors de la 2e étape du Tour de France entre Roskilde et Nyborg, le 2 juillet.  LISELOTTE SABROE / AFP                 Pour cette étape de 202,2 kilomètres, le public danois a formé une longue haie d’honneur aux coureurs, mais avec un respect des plus nordiques. A la sortie de Roskilde, Radio Tour égrène les noms des premiers échappés de cette édition 2022. Pierre Rolland et Cyrille Barthe en sont pour la B & B Hôtels-KTM. Cette association « Rolland-Barthe » donne l’occasion de disserter sur l’école de la sémiologie française en attendant la grande bataille alors attendue. Les fuyards ont des pois rouges en tête. Problème : le Norvégien Sven Erik Bystrom (Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux) et le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) aussi.              L’alliance scandinave profite du premier faux plat – érigé en côté de 4e catégorie parce qu’il faut bien pimenter ces étapes en intégralité – pour larguer les deux Français, désordonnés dans leurs attaques. « Je me suis mis dans le rouge et après, derrière, ils ont été plus forts. Ils ont vu qu’on était deux B & B donc ils ont voulu directement nous exclure du match », avoue Barthe. Sans forcer sur ses talents de sprinteur, Cort Nielsen remporte les trois classements de la montagne. Le maillot à pois assuré, le coureur d’EF Education-EasyPost laisse Bystrom voyager un peu en solitaire. Le champion du monde espoirs 2014 sait comment taper dans l’œil du jury du prix du combatif.            « Bon, on va éviter de faire le grand plongeon ! »            Et ces bordures ? Elles arrivent ? Toujours pas. Les Jumbo, la Quick-Step et les Ineos ont beau accélérer pour remonter à l’avant du peloton en formation groupée au moindre changement de direction, Eole n’y met décidément pas du sien. Reste que la nervosité était bien palpable. « Il aurait pu y avoir plus de combat, plus tôt, après, voilà, avec 18 kilomètres avec vent défavorable, ça a calmé tout le monde », résume le Français Anthony Turgis.            Sur ce pont de tous les dangers annoncés, les images sont belles, le spectacle lui est moins sauvage et brutal qu’attendu. Une chute à l’avant du peloton en envoie pourtant certains au sol. Parmi les malheureux… Anthony Turgis. A ce moment précis, le 2e du dernier Milan-San Remo doit se dire qu’il éviterait bien le bain de mer dans la Baltique. « Quand j’ai perdu le vélo et même vu le bord, j’ai pensé : “bon, on va éviter de faire le grand plongeon !” Mais ça va, les barrières étaient assez hautes et il restait un peu de place pour se mettre au sol », préfère en rire le coureur de TotalEnergies, malgré une hanche douloureuse.              Le natif de Bourg-la-Reine (Hauts-de-Seine) risque de traîner sa peine dimanche (« on va voir si c’est cassé ou si c’est un hématome qui est gonflé ») pour une 3e étape annoncée comme plus calme, entre Vejle et Sonderborg (182 kilomètres). A moins que le vent ne décide de surprendre son monde. Après tout, les bordures arrivent parfois quand on ne les commande pas.                           La victoire d’un jeune survivant       « Je reviens de très loin. » Fabio Jakobsen mesure le sens de ses mots. Pour sa découverte du Tour de France, à 25 ans, le Néerlandais a déjà levé les bras. Qui aurait pu l’imaginer il y a un peu moins de deux ans ? Le doute ne venait pas de son talent. Avant ce 6 août 2020, le natif de Gorinchem incarnait l’avenir du sprint. Mais une grave chute en bas d’une arrivée – en descente – sur le Tour de Pologne fait basculer sa vie.         Pendant plusieurs jours, son pronostic vital est engagé. Sa rééducation très longue : le coureur de la Quick-Step enchaîne les opérations chirurgicales pour reconstruire son visage. Il revient à la compétition huit mois plus tard sur le Tour de Turquie. Un premier miracle. Après quelques courses pour se sentir redevenir coureur, il retrouve sa force et son instinct lors des arrivées massives avec trois victoires d’étapes sur la Vuelta, l’été dernier.         « Ceux qui me connaissant savent tous les sacrifices que j’ai faits, ce n’est pas pour rien », a avoué un vainqueur du jour ému, mais déjà prêt à doubler la mise, dimanche, avec une 3e étape promise aux sprinteurs.                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Nyborg (Danemark)) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg (Danemark))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/tour-de-france-2022-alors-elles-etaient-ou-ces-bordures_6133108_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: alors, elles \u00e9taient o\u00f9 ces bordures\u00a0?","dateCreated":"2022-07-02T19:58:42+02:00","datePublished":"2022-07-02T19:58:42+02:00","dateModified":"2022-07-02T20:05:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen s\u2019est impos\u00e9, samedi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une 2e \u00e9tape redout\u00e9e par le peloton\u2026 mais qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e plut\u00f4t d\u00e9cevante.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Nyborg (Danemark)"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Nyborg (Danemark)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/418/0/6867/3433/1342/671/60/0/20c0910_5614881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-15">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La Française met fin à une série de 37 victoires consécutives de la Polonaise. Elle affrontera l’Australienne Ajla Tomljanovic en huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Wimbledon : la Française Alizé Cornet élimine la numéro 1 mondiale, Iga Swiatek      La Française met fin à une série de 37 victoires consécutives de la Polonaise. Elle affrontera l’Australienne Ajla Tomljanovic en huitièmes de finale.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 juillet 2022 à 19h04 - Mis à jour le 02 juillet 2022 à 20h50    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alizé Cornet, après sa victoire contre Iga Swiatek, lors du tournoi de Wimbledon, le 2 juillet 2022.  GLYN KIRK / AFP                 C’est un énorme coup qu’a réalisé Alizé Cornet, samedi 2 juillet, lors du troisième tour du tournoi de tennis de Wimbledon. La Française a éliminé la numéro 1 mondiale, Iga Swiatek, en deux sets (6-4, 6-2), mettant par ailleurs un terme à la série de 37 victoires consécutives de la Polonaise. « Je n’ai pas les mots… Ça me rappelle ma victoire contre Serena [Williams] il y a huit ans sur ce même court numéro un qui me porte chance », a commenté la Française après la rencontre.            Et pour cause, en 2014, elle avait écarté l’Américaine, classée numéro 1 mondiale, du Grand Chelem londonien. « Je savais que je pouvais le faire. Car s’il y avait un moment pour la battre [Swiatek], je savais que c’était sur gazon », a ajouté Alizé Cornet qui depuis 2014, n’avait plus passé le troisième tour à Wimbledon.              Iga Swiatek n’avait, elle, plus perdu un match depuis son élimination au deuxième tour à Dubai en février. La Polonaise avait remporté les six tournois qu’elle avait joués depuis : Doha, Indian Wells et Miami sur dur, Stuttgart, Rome et Roland-Garros sur terre battue.            Au stade des huitièmes de finale, la Niçoise (37e mondiale) rejoint deux autres Françaises, également qualifiées : Caroline Garcia, qui sera opposée à la Tchèque Marie Bouzkova, et Harmony Tan, qui défiera l’Américaine Amanda Anisimova. Une performance que les tenniswomen françaises n’avaient plus atteinte depuis 2005 sur le gazon anglais.            « Je suis comme le bon vin »            A 32 ans, Alizé Cornet vit une véritable cure de jouvence. En janvier dernier, elle s’était déjà hissée en quart de finale de l’Open d’Australie en s’offrant notamment la tête de série numéro 3 du tournoi, l’Espagnole Garbine Muguruza. Pour la première fois en 63 participations, elle dépassait alors le cap des huitièmes de finale en Grand Chelem.              Battue au troisième tour de Roland Garros en mai, la Niçoise aura eu le mérite de sortir auparavant la vainqueure de l’édition 2017 du tournoi parisien, la Lettonne Jelena Ostapenko.            « Je suis comme le bon vin, je vieillis bien, c’est ce que l’on dit en France. Je joue la meilleure saison de ma carrière », a-t-elle encore déclaré, tout sourire, après sa victoire face à Iga Swiatek, avant de rendre hommage à son adversaire : « C’est une joueuse incroyable, une très belle ambassadrice du tennis féminin. Je suis très honorée de l’avoir battue aujourd’hui. »            Au prochain tour, Alizé Cornet affrontera l’Australienne Ajla Tomljanovic (44e joueuse mondiale), qui a battu la Tchèque Barbora Krejcikova. Soit précisément l’adversaire qui lui avait barré la route lors de la dernière édition, à l’issue d’un match en trois sets.              Elle espère désormais que le match sera programmé sur le court numéro 1 de Wimbledon, sur son « court porte-bonheur », où elle a donc battu deux fois une numéro 1 mondiale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/wimbledon-la-francaise-alize-cornet-elimine-la-numero-1-mondiale-iga-swiatek_6133105_3242.html"},"headline":"Wimbledon\u00a0: la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet \u00e9limine la num\u00e9ro\u00a01 mondiale, Iga Swiatek","dateCreated":"2022-07-02T19:04:37+02:00","datePublished":"2022-07-02T19:04:37+02:00","dateModified":"2022-07-02T20:50:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Sport","Tennis","Wimbledon"],"description":"La Fran\u00e7aise met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 37\u00a0victoires cons\u00e9cutives de la Polonaise. Elle affrontera l\u2019Australienne Ajla Tomljanovic en huiti\u00e8mes de finale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/187/0/1972/986/1342/671/60/0/06971ef_5614757-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-16">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le sprinteur de l’équipe Quick-Step s’impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la deuxième étape à Nyborg.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤     fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour !                 MARCO BERTORELLO / AFP                  MARCO BERTORELLO / AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Le 02/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez vous nous expliquer la règle des 3 km? J'ai l'impression que ça peut arranger certains coureurs de chuter plutôt que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d’incident mécanique ou de chute dans les trois derniers kilomètres de la course, les coureurs concernés restent malgré tout classés dans le même temps que le groupe dans lequel ils figuraient à 3 km de l’arrivée.          Cette règle vise notamment à éviter de voir les favoris « frotter » à l’avant du peloton au moment où les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes à vitesse élevée. Il n’empêche que les arrivées des étapes sont souvent nerveuses, cette chute à 2 km de la ligne peut en témoigner.                    Le 02/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général avec Van Aert en jaune         Au jeu des bonifications (récompensant les meilleurs sprinteurs à l’arrivée), le Belge Wout Van Aert, deuxième de l’étape du jour, ravit le maillot à son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde !                              Le 02/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de la deuxième étape         On retrouve le premier Français, Jérémy Lecroq (B & B Hotels-KTM), à la 7e place, à l’issue de ce sprint.                              Le 02/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen :           « Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le vélo. C’est “incroyable” comme on dirait en français. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encouragés ! »                     Le 02/07 à 17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire à l’arrivée après la victoire de son coéquipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                              Le 02/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Moins de deux ans après sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, à la suite de laquelle il avait été plongé dans un coma artificiel, le Néerlandais Fabio Jakobsen lève les bras sur le Tour de France dès sa première participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON / AFP                     Le 02/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint de cette deuxième étape remportée par Jakobsen :                                       Le 02/07 à 17:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert, nouveau maillot jaune !        Le Belge enlève la tunique de leader à son compatriote Yves Lampaert à la faveur des six secondes de bonification obtenus grâce à sa deuxième place à Nyborg.                    Le 02/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert deuxième         Encore une place d’honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, déjà deuxième du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisième place.                    Le 02/07 à 17:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabio Jakobsen s’impose à Nyborg !        Deuxième victoire en deux jours pour l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl.                    Le 02/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière montée...                             Le 02/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 km à parcourir         Alexander Kristoff remonte au centre de la route...                    Le 02/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            Le 02/07 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enorme chute à 2 km de la ligne !        Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement général, puisque en cas de chute à moins de 3 km de la ligne, les écarts restent figés.                    Le 02/07 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel jour la première étape de montagne ?     C’est là que ça commence vraiment          Ce sera vendredi (étape 7), avec l’arrivée à la Super Planche des Belles Filles                    Le 02/07 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les 3 derniers km        Le pont Storebaelt est franchi.                    Le 02/07 à 17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 5 km à parcourir         Qui remportera cette deuxième étape ? On attend les spécialistes du sprint, notamment les Néerlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l’Australien Caleb Ewan. Mais on n’oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.                         Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la deuxième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une deuxième étape longue (202,2 km) et plate, mais pas de tout repos pour les favoris. Le Storebaelt, le pont maritime de 18 km qui précède l’arrivée, pourrait être propice à des cassures dans le peloton.         Où ? Entre Roskilde (sur l’île de Sjælland) et Nyborg (sur l’île de Fionie), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 12 h 30 et l’arrivée est programmée vers 17 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pont géant, attention bordures et braguette ouverte         Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux         Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
  Pour sa premi\u00e8re participation sur le Tour de France, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022 entre Roskilde et Nyborg au Danemark. Pour rappel, il y a moins de deux ans, le coureur s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel \u00e0 la suite d\u2019une terrible chute sur le Tour de Pologne, lors d\u2019un sprint justement.          Deuxi\u00e8me \u00e9tape, deuxi\u00e8me victoire pour la formation belge Quick-Step Alpha Vinyl de Patrick Lefevere, apr\u00e8s celle du Belge Yves Lampaert lors du contre-la-montre inaugural. On en oublierait presque que le champion du monde Julian Alaphilippe ne figure pas dans leurs rangs cette ann\u00e9e, ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisamment remis de ses blessures par son \u00e9quipe suite \u00e0 sa lourde chute lors de Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge en avril dernier.          En revanche, au moment o\u00f9 son co\u00e9quipier n\u00e9erlandais s\u2019est impos\u00e9 au sprint, Lampaert a perdu son maillot jaune. En effet, un autre Belge, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une apr\u00e8s celle du contre-la-montre) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg.          La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Cons\u00e9quences\u00a0: c\u2019est un statu quo chez les favoris \u00e0 la victoire finale. Contraint de mettre le pied \u00e0 terre \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost) a fini par \u00eatre ramen\u00e9 par ses co\u00e9quipiers dans le peloton apr\u00e8s une lutte d\u2019une dizaine de 10\u00a0km.          Animateur du d\u00e9but de journ\u00e9e, en franchissant en t\u00eate les trois difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) s\u2019est fait plaisir devant son public. Il portera le maillot \u00e0 pois lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape reliant Vejle \u00e0 Sonderborg (182 km \u00e0 parcourir). Demain, ce sera a priori encore une affaire de sprinteurs.                 Wout Van Aert DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/fe6e960_faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose, Van Aert en jaune, pas de bordures sur le pont","dateModified":"2022-07-02T16:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T16:00:19+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On vous attend demain pour vivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T16:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:43:51+00:00","articleBody":"    Bon, aujourd'hui c'\u00e9tait beaucoup du pont, du pont, du pont... mais que de la joie !\r\nGr\u00e2ce aux coureurs, \u00e0 vous, et aux extraordinaires danois ! \u00c0 demain.\r\n    fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour\u00a0!                 MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/f5c0f45_5613499-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:42:02+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous expliquer la r\u00e8gle des 3 km? J'ai l'impression que \u00e7a peut arranger certains coureurs de chuter plut\u00f4t que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d\u2019incident m\u00e9canique ou de chute dans les trois derniers kilom\u00e8tres de la course, les coureurs concern\u00e9s restent malgr\u00e9 tout class\u00e9s dans le m\u00eame temps que le groupe dans lequel ils figuraient \u00e0 3 km de l\u2019arriv\u00e9e.          Cette r\u00e8gle vise notamment \u00e0 \u00e9viter de voir les favoris \u00ab\u00a0frotter\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton au moment o\u00f9 les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes \u00e0 vitesse \u00e9lev\u00e9e. Il n\u2019emp\u00eache que les arriv\u00e9es des \u00e9tapes sont souvent nerveuses, cette chute \u00e0 2 km de la ligne peut en t\u00e9moigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:34:57+00:00","articleBody":"     Au jeu des bonifications (r\u00e9compensant les meilleurs sprinteurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e), le Belge Wout Van Aert, deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, ravit le maillot \u00e0 son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral avec Van Aert en jaune ","dateModified":"2022-07-02T16:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:32:43+00:00","articleBody":"     On retrouve le premier Fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B & B Hotels-KTM), \u00e0 la 7e place, \u00e0 l\u2019issue de ce sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de la deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0","dateModified":"2022-07-02T15:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:30:35+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le v\u00e9lo. C\u2019est\u00a0\u201cincroyable\u201d\u00a0comme on dirait en fran\u00e7ais. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encourag\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen\u00a0:  ","dateModified":"2022-07-02T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:29:06+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e apr\u00e8s la victoire de son co\u00e9quipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:22:14+00:00","articleBody":"     Moins de deux ans apr\u00e8s sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, \u00e0 la suite de laquelle il avait \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen l\u00e8ve les bras sur le Tour de France d\u00e8s sa premi\u00e8re participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:19:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape remport\u00e9e par Jakobsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-02T15:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:18:14+00:00","articleBody":"     Le Belge enl\u00e8ve la tunique de leader \u00e0 son compatriote Yves Lampaert \u00e0 la faveur des six secondes de bonification obtenus gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Nyborg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, nouveau maillot jaune\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:15:19+00:00","articleBody":"     Encore une place d\u2019honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, d\u00e9j\u00e0 deuxi\u00e8me du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-02T15:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:14:37+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire en deux jours pour l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose \u00e0 Nyborg\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re mont\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-02T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:31+00:00","articleBody":"     Alexander Kristoff remonte au centre de la route...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:48+00:00","articleBody":"     Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement g\u00e9n\u00e9ral, puisque en cas de chute \u00e0 moins de 3 km de la ligne, les \u00e9carts restent fig\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme chute \u00e0 2 km\u00a0de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:42+00:00","articleBody":"    Quel jour la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ?     C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a commence vraiment          Ce sera vendredi (\u00e9tape 7), avec l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:11:08+00:00","articleBody":"     Le pont Storebaelt est franchi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 3 derniers km","dateModified":"2022-07-02T15:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:09:47+00:00","articleBody":"     Qui remportera cette deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0? On attend les sp\u00e9cialistes du sprint, notamment les N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l\u2019Australien Caleb Ewan. Mais on n\u2019oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:06:18+00:00","articleBody":"     Tomb\u00e9 deux fois lors du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de Copenhague hier, le Suisse fait parler cet apr\u00e8s-midi ses qualit\u00e9s de sp\u00e9cialiste du contre-la-montre. Appel\u00e9 au service de son leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, le Colombien Rigoberto Uran, Stefan Bissegger a r\u00e9ussi \u00e0 combler l\u2019\u00e9cart avec le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bisseger ram\u00e8ne Uran dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:05:56+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura pas eu d\u2019explications sur le Storebaelt, les \u00e9quipes se pr\u00e9parent d\u00e9sormais \u00e0 un sprint massif                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/ee306de_dd488faedced4c9ebfc3494348887695-dd488faedced4c9ebfc3494348887695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:59+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues de France T\u00e9l\u00e9vision ne semblent pas franchement passionn\u00e9s par cette \u00e9tape.    Coquinou          On n\u2019en sait rien, on est sur Eurosport      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:35+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 seulement 35 km\/h avec le vent de face. Il faudra attendre une prochaine \u00e9tape avant de voir des bordures...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg","dateModified":"2022-07-02T15:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:59:08+00:00","articleBody":"     Contraint de mettre le pied \u00e0 terre apr\u00e8s des chutes \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien n\u2019est toujours pas revenu dans le peloton. Trois de ses c\u00e9oquipiers de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost tentent de le ramener \u00e0 l\u2019avant. L\u2019\u00e9cart est encore d\u2019environ 1 minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran toujours distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:58+00:00","articleBody":"    J'veux pas dire, mais cette histoire de pont, tout \u00e7a pour \u00e7a...    Kwiss         Oui, beaucoup de bruit pour pas grand-chose. Mais le vent, de 3\/4 face, n\u2019a pas favoris\u00e9 la formation de bordures, plus fr\u00e9quentes par vent de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:42+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour ses efforts dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Son compagnon du jour, le Danois Magnus Cort Nielsen, endossera pour sa part le maillot \u00e0 pois, lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sven Erik Bystrom remporte le prix de la combativit\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:55:40+00:00","articleBody":"     Les coureurs en ont fini avec la partie est du pont, ils abordent d\u00e9sormais la portion de 3,2 km sur l\u2019\u00eele de Sprogo, avant d\u2019attaquer la partie ouest du pont Storebaelt (6,6 km).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:51:18+00:00","articleBody":"     Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019est fait une frayeur en \u00e9tant pris dans une chute au d\u00e9but de la travers\u00e9e du pont, mais il a pu retrouver sa place dans le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune est de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:49:53+00:00","articleBody":"     Accompagn\u00e9 par un co\u00e9quipier de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, Yves Lampaert remonte les voitures de directeur sportif pour essayer de recoller au peloton et ainsi conserver son maillot jaune ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune tente de revenir par l\u2019arri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-02T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune Yves Lampaert est \u00e0 terre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CHUTE DANS LE PELOTON","dateModified":"2022-07-02T14:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:02+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, le vent ne souffle pas de c\u00f4t\u00e9, ce qui restreint les possibilit\u00e9s de bordures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, les coureurs sont sur le pont\u00a0","dateModified":"2022-07-02T14:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:44:08+00:00","articleBody":"     Le peloton est tr\u00e8s nerveux \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt. Les coureurs viennent de passer la barri\u00e8re de p\u00e9age.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:43:11+00:00","articleBody":"     Une chute a provoqu\u00e9 des cassures \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. Le Colombien Rigoberto Uran, leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, tente de revenir, mais il va avoir du mal pour combler l\u2019\u00e9cart avec le premier groupe \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:39:43+00:00","articleBody":"     Long de 18 kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique, le Storebaelt pourrait \u00eatre propice aux bordures tant redout\u00e9es (ou esp\u00e9r\u00e9es) si le vent souffle de c\u00f4t\u00e9. Les coureurs vont l\u2019emprunter dans quelques kilom\u00e8tres.                Le pont Storebaelt MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/680edae_5612368-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fameux pont, th\u00e9\u00e2tre du final de cette \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-02T14:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:36:27+00:00","articleBody":"                      AUDE LASJAUNIAS           Le P\u00e8re No\u00ebl a fait un crochet depuis Rovaniemi (Finlande), pour saluer les coureurs. Le Tour, c\u2019est No\u00ebl en \u00e9t\u00e9\u00a0! Tout le monde aura remarqu\u00e9 l\u2019alliance au doigt...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/cdf34cf_1656772499636-img-7483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo immortalis\u00e9e sur le bord de la route par le photographe Daniel Cole de l\u2019agence AP. D\u00e9dicace aux nostalgiques des \u00ab\u00a0deux chevaux\u00a0\u00bb. Merci pour vos inspirations\u00a0!                ? DANIEL COLE \/ AP          Il a chang\u00e9 Simba     Jsul        JSUL Jeune enfant atteignant le point culminant du Danemark     G\u00e9o        \u00ab\u00a0Yves, Wout ! J\u2019ai ramen\u00e9 le Maneken-Pis en votre honneur ! Bravo pour hier ! L\u2019Aert et la mani\u00e8re belge de c\u00e9l\u00e9brer !\u00a0\u00bb #JSUL    Cyclix     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-02T14:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:25+00:00","articleBody":"               Pas de quoi favoriser les bordures, snif\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vend de face \u00e0 30 km\/h sur le Storebaelt","dateModified":"2022-07-02T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:31:57+00:00","articleBody":"     La jonction a \u00e9t\u00e9 faite avec le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Le peloton s\u2019avance donc group\u00e9 vers le Storebaelt\u00a0: \u00e7a va frotter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 30 derniers km","dateModified":"2022-07-02T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:08+00:00","articleBody":"     Encore une grosse dizaine de kilom\u00e8tres avant les premi\u00e8res piles du tant redout\u00e9 Storebaelt, un pont suspendu de 18 km qui pourrait pi\u00e9ger, avec le concours du vent, quelques favoris de ce Tour, victimes de bordures.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bient\u00f4t le Storebaelt, miam miam\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:01+00:00","articleBody":"     A droite de la route, un coureur de la Groupama-FDJ (Stefan K\u00fcng selon Eurosport) a mis sa main sur le casque d\u2019un coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost. Il n\u2019avait pas appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont celui-ci l\u2019avait d\u00e9pass\u00e9, d\u2019o\u00f9 ce \u00ab\u00a0c\u00e2lin\u00a0\u00bb vigoureux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explication muscl\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton ","dateModified":"2022-07-02T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:27:06+00:00","articleBody":"     \u00e7a sent la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), qui aura parcouru 170 km en t\u00eate de la course aujourd\u2019hui. Le peloton n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 dix secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin proche de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:19:36+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Martijn Tusveld, co\u00e9quipier de Romain Bardet chez DSM, et le Letton Krists Neilands (Israel-Premier Tech) sont les premiers hommes \u00e0 terre depuis le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape. Ils ont pu repartir. Pour l\u2019heure, tous les 176 coureurs au d\u00e9part hier \u00e0 Copenhague sont encore en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chutes\u00a0dans le peloton \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! ","dateModified":"2022-07-02T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:12:03+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019approche du fameux pont (situ\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e). Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais sur le live. A vous\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:03:41+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais seul en t\u00eate de la course, apr\u00e8s avoir l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e (le Danois Magnus Cort Nielsen), le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) s\u2019offre un \u00ab\u00a0rab\u00a0\u00bb de contre-la-montre en courant seul \u00e0 l\u2019avant de la course, face au vent. A d\u00e9faut de lui permettre de gagner \u00e0 Nyborg, ce petit num\u00e9ro devrait lui offrir le prix de la combativit\u00e9 du jour. Derri\u00e8re lui, le peloton contr\u00f4le tranquillement l\u2019affaire avec un \u00e9cart d\u2019environ 40 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T14:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:02:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! Loin de moi l'envie de vous faire bafouer votre devoir d'impartialit\u00e9 journalistique, mais... pourrait-on conna\u00eetre vos pronostics de c\u0153ur pour cette \u00e9dition du Tour ?\r\n(Pour ma part, j'aimerais beaucoup voir les collectifs Ineos\/Jumbo mettre la pression sur Pogacar et Roglic prendre sa revanche sur 2020\/21. Et tant qu'on y est une belle bataille pour le maillot vert...)    pi\u00e8ge \u00e0 perdrix        Alexandre (depuis le Danemark)           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Kristoff 4) Philipsen 5) Walscheid         Aude (depuis le Danemark)           1) Van Aert 2) Jakobsen 3) Van der Poel 4) Kristoff 5) Philipsen         Florian (depuis Austerlitz)           1) Van der Poel 2) Jakobsen 3) Van Aert 4) Ewan 5) Sagan         Nicolas (depuis Austerlitz)           1) Jakobsen 2) Van der Poel 3) Ewan 4) Van Aert 5) Laporte      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019 ","dateModified":"2022-07-02T14:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:58:21+00:00","articleBody":"     Fin de l\u2019aventure pour \u00ab\u00a0Richie\u00a0\u00bb Gasquet, sorti en quatre sets au troisi\u00e8me tour du Grand Chelem londonien par le N\u00e9erlandais Botic van de Zandschulp (7-5, 2-6, 7-6, 6-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:53:32+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui vient d\u2019\u00eatre repris par le peloton.          Il n\u2019y a plus que 40 s d\u2019\u00e9cart entre l\u2019homme de t\u00eate et les 175 coureurs derri\u00e8re lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme seul en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-02T13:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:52:12+00:00","articleBody":"    Pinot a l\u2019arri\u00e8re du peloton alors que risque de bordure\u2026 Est-ce qu\u2019il cherche \u00e0 se faire oublier pour nous gagner la super planche vendredi port\u00e9 par son public ? Ou j\u2019esp\u00e8re trop ?    Cyclix         C\u2019est une hyptoth\u00e8se, le Franc-Comtois ne court clairement pas apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral, et a fait de l\u2019\u00e9tape de la Super Planche des Belles Filles, dans sa Haute-Sa\u00f4ne natale, son objectif sur le Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:51:07+00:00","articleBody":"    Est ce que je peux toujours faire la sieste? Est ce que je dois allumer la TV? Merci    Julie Rabbit          Vous en r\u00eaviez, la rubrique des D\u00e9codeurs du Monde l\u2019a fait\u00a0: le guide ultime de la sieste du Tour de France 2022. Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 ajouter l\u2019article \u00e0 vos favoris pour savoir quotidiennement \u00e0 quelle heure mettre le r\u00e9veil.          En l\u2019occurrence, cet apr\u00e8s-midi, selon les estimations de nos coll\u00e8gues, vous avez le feu vert pour tomber dans les bras de Morph\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 16h31. Mais pas une minute de plus, hein\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:11+00:00","articleBody":"     On dirait que les directeurs sportifs donnent des consignes dans les oreillettes...  Les \u00e9quipes des favoris \u00ab\u00a0frottent\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton. On retrouve les INEOS Grenadiers avec leur maillot rouge et noir sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la route. Les Jumbo-Visma et leur maillot moch... euh, pardon, multicolore, figurent \u00e0 la droite de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, les favoris se replacent \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-02T13:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:45:10+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si les coureurs ont aussi parfois des probl\u00e8mes de selle.    Dr\u00e9sienne         Cela arrive, souvenez-vous comment Laurent Fignon a perdu le Tour en 1989 sur les Champs face \u00e0 Greg Lemond...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:44:06+00:00","articleBody":"    Mais c'est quoi une bordure?    Babylone         Bonne question\u00a0! En cyclisme, quand le vent souffle sur la route du Tour, une ou plusieurs \u00e9quipes peuvent d\u00e9cider d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la cadence pour pi\u00e9ger des adversaires. L\u2019effet du vent de c\u00f4t\u00e9 peut en effet provoquer des \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb. Dans ce cas, le peloton se retrouve vite \u00e9parpill\u00e9 en plusieurs grappes, ce qui peut conduire \u00e0 cr\u00e9er de gros \u00e9carts \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Et c\u2019est tout sauf un hasard si un pont maritime de 18\u00a0km figure juste avant l\u2019arriv\u00e9e de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour 2022. \u00ab\u00a0C\u2019est une volont\u00e9 marqu\u00e9e de notre part, assume Thierry Gouvenou, le directeur technique de l\u2019\u00e9preuve. On recherche ces bordures, mais ce n\u2019est pas une science exacte.\u00a0\u00bb          Alors\u00a0? A priori, les conditions du jour ne seraient pas propices aux grandes man\u0153uvres. \u00ab\u00a0On attendait avec impatience la m\u00e9t\u00e9o. Le vent est annonc\u00e9 de sud-ouest, ce n\u2019est pas le plus dangereux pour les bordures. Il y aura des cassures dans le final, mais \u00e7a sera l\u00e9ger\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait M. Gouvenou ce matin, rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro.          Pour autant, un envoy\u00e9 sp\u00e9cial d\u2019Eurosport vient d\u2019annoncer \u00e0 l\u2019antenne qu\u2019un vent cons\u00e9quent souffle de c\u00f4t\u00e9 au niveau de la premi\u00e8re partie du pont. M\u00e9fiance donc...          Pour comprendre les bordures, le mieux est encore de voir la d\u00e9monstration du ph\u00e9nom\u00e8ne en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:40:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vent au rendez-vous sur le Storebaeltbroen\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:37:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On dirait qu\u2019il y a du monde, non\u00a0? ","dateModified":"2022-07-02T13:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:33:56+00:00","articleBody":"     David Gaudu est remont\u00e9 par ses \u00e9quipiers. On se m\u00e9fie des bordures du c\u00f4t\u00e9 de la Groupama-FDJ, on sait que l\u2019exercice n\u2019a pas toujours r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de Marc Madiot ces derni\u00e8res ann\u00e9es (d\u00e9sol\u00e9 Thibaut). Voil\u00e0 ce que nous en disait David Gaudu en mai dernier (autour d\u2019un caf\u00e9 dans une brasserie de Montparnasse).          \u00ab\u00a0Tout le monde aura de l\u2019appr\u00e9hension au d\u00e9part. Personne ne peut \u00eatre serein avant une \u00e9tape de bordures. Mais c\u2019est surtout une question de force collective. Si tu as deux golgoths (sic) de ton \u00e9quipe devant toi prendre le vent apr\u00e8s 80 kilom\u00e8tres de baston, normalement si tu frottes un minimum, tu as de fortes chances d\u2019\u00eatre devant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et les bordures","dateModified":"2022-07-02T13:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:32:27+00:00","articleBody":"     Le coureur australien de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal empoche 15 points au classement par points (maillot vert) devant le multicarte belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies) et le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans le r\u00f4le du poisson-pilote de Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan r\u00e8gle le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-02T13:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:30:02+00:00","articleBody":"    Bon je connais rien au tour a part qu\u2019il faut un v\u00e9lo mais comme c\u2019est le live du monde et que je suis une habitu\u00e9e de sa qualit\u00e9, je le tente \u2026    Amoureuse du foot \u2026 et du rugby          C\u2019est simple\u00a0: le premier qui franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e remporte l\u2019\u00e9tape\u00a0; celui qui passe moins de temps sur son v\u00e9lo que les autres porte le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:28:59+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9chapp\u00e9es se sont partag\u00e9s les points (et les sous) du maillot \u00e0 pois et du maillot vert. Le peloton se rapproche pour la lutte pour la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 75 km de la ligne, Bystrom passe devant Cort Nielsen en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-02T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:25:17+00:00","articleBody":"     Le peloton a sonn\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteurs se mettent \u00e0 rouler \u00e0 l\u2019approche du sprint interm\u00e9diaire. Pluis que 50 secondes d\u2019avance pour les deux hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019agite","dateModified":"2022-07-02T13:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:18:59+00:00","articleBody":"     Quand tu r\u00e9ussis \u00e0 trouver un restaurant ouvert apr\u00e8s 20h32 au Danemark.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:13:52+00:00","articleBody":"     La voiture du Monde a bien pass\u00e9 sans encombre le pont du Storebaeltsbroen. On n\u2019a pas eu l\u2019occasion de s\u2019arr\u00eater pour mesurer la force du vent, mais il semblait souffler de 3\/4 face. Beau point de vue sinon.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/7024d9b_1656767406103-20220702-133507.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici le pont","dateModified":"2022-07-02T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:07:49+00:00","articleBody":"           Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 AP Photo\/Daniel Cole DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/558feda_5613175-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est beau le Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T13:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:48+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) annon\u00e7ait son intention de batailler pour la tunique du grand prix de la montagne. \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 pois me fait r\u00eaver\u00a0\u00bb, disait-il.          Mission accomplie pour celui qui est pass\u00e9 en t\u00eate des trois difficult\u00e9s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie au classement de la montagne.          Demain, le local de l\u2019\u00e9tape d\u00e9laissera donc son maillot fuchsia (clairement pas le plus beau du peloton) pour celui \u00e0 pois. Au sommet de la c\u00f4te de Karup Strandbakke, la derni\u00e8re ascension du jour, il en a m\u00eame profit\u00e9 pour lever les bras au sommet. Le tout devant un public acquis \u00e0 sa cause.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi sa journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T13:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:33+00:00","articleBody":"     La jeune Fran\u00e7aise Harmony Tan n\u2019en finit plus de briller sur l\u2019herbe (encore) verte de Wimbledon. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre pay\u00e9e l\u2019ex-num\u00e9ro une mondiale Serena Williams au premier tour du Grand Chelem londonien, la jeune Fran\u00e7aise a \u00e9cart\u00e9 sans m\u00e9nagement l\u2019Anglaise Katie Boulter (6-1, 6-1) au troisi\u00e8me tour du tournoi. L\u00e0 voil\u00e0 qualifi\u00e9e en huiti\u00e8me de finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:24+00:00","articleBody":"     Directeur technique du Tour, Thierry Gouvenou est un peu le monsieur \u00ab\u00a0trac\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9preuve et on conna\u00eet son go\u00fbt pour les bordures. Cette \u00e9tape \u00e9tait donc un peu son \u00ab\u00a0b\u00e9b\u00e9\u00a0\u00bb. Ce matin au d\u00e9part, il conc\u00e9dait au Monde que le vent ne soufflait pas assez (et pas dans le bon sens) pour permettre ce \u00ab\u00a0championnat du monde des bordures\u00a0\u00bb dont on r\u00eavait un peu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas le chantier attendu\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:00:07+00:00","articleBody":"     Trois (l\u00e9g\u00e8res) difficult\u00e9s \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9es au grand prix de la montagne durant la premi\u00e8re partie de la course. Les 100 derniers km sont compl\u00e8tement plats jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg. La victoire est donc promise \u00e0 un sprinteur... mais encore faut-il sortir du pont de Storeb\u00e6ltsbroen en bonne position pour y pr\u00e9tendre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-02T13:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:59:02+00:00","articleBody":"    Rolland et Barthe, degr\u00e9 z\u00e9ro de la strat\u00e9gie ?    c'est dur le Tour          Promis c\u2019est la derni\u00e8re attaque sur Pierre Rolland, mais oui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau de strat\u00e9gie pour le leader de la B&B aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg. Mais on n\u2019a pas fini d\u2019entendre parler du grimpeur fran\u00e7ais\u00a0:         Bonjour!\r\nOn fait un pronostic sur le \"nombre d'attaque de Pierre Rolland\" sur ce Tour?\r\nJe mise sur 15.    Ovalie               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:55:54+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la mi-course, deux hommes sont en t\u00eate\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) et le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9 - Wanty Gobert). Le duo compte plus de trois minutes d\u2019avance sur le peloton.          Deux Fran\u00e7ais \u00e9taient \u00e0 l\u2019avant en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, mais ni Pierre Rolland (B&B Hotels), ni son co\u00e9quipier Cyril Barthe, n\u2019ont su rester dans les roues de leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e lors de la deuxi\u00e8me des trois (l\u00e9g\u00e8res) ascensions du jour. Les deux hommes viennent d\u2019ailleurs de se faire avaler par le peloton.          A noter qu\u2019il y aura un sprint interm\u00e9diaire \u00e0 75 km de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e0 Kalundborg. Les pr\u00e9tendants au Maillot Vert devraient alors se montrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 100 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T12:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:52:32+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nRolland Barthe ce n'\u00e9tait pas un philosophe ?    Mythologies         Son duo homonyme cycliste est en train de phosphorer sur l\u2019effort inutile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:43:32+00:00","articleBody":"               Pierre Rolland fait la preuve aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg, qu\u2019il est aussi bon chanteur hier que fin strat\u00e8ge sur son v\u00e9lo aujourd\u2019hui. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part de la deuxi\u00e8me \u00e9tape avec son co\u00e9quipier Cyril Barthe et les coureurs danois Magnus Cort Nielsen (EF Education) et norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (UAE Emirates), le leader de l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise B&B Hotels n\u2019a pas remport\u00e9 le moindre point au sommet des bosses du jour (4e cat\u00e9gorie), lui qui en avait pourtant fait l\u2019un de ses objectifs. Tant d\u2019effort pour rien, c\u2019est fut\u00e9\u00a0! C\u2019est Nielsen, en t\u00eate des deux premi\u00e8res c\u00f4tes, qui rev\u00eatira le maillot \u00e0 pois rouges demain pour la troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Rolland, mais pourquoi\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T12:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:31:31+00:00","articleBody":"     La vedette de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 n\u2019est pas constitu\u00e9e de chair et d\u2019os. C\u2019est un monstre en poutre-caisson long de 18\u00a0km si l\u2019on additionne sa partie est, sa partie ouest et la portion sur une \u00eele entre les deux.          Car le Storeb\u00e6ltsbroen, un pont maritime qui relie les \u00eeles danoises de Sj\u00e6lland et Fionie, pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e du peloton \u00e0 Nyborg cet apr\u00e8s-midi. Expos\u00e9 aux quatre vents, c\u2019est le terrain id\u00e9al aux fameuses bordures qui peuvent \u00e9parpiller le peloton. \u00ab\u00a0Normalement, il y a du vent plus de 300\u00a0jours par an\u00a0\u00bb, annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, form\u00e9 \u00e0 Roskilde, ville de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais s\u2019il souffle du nord vers le sud, l\u00e0 on risque d\u2019avoir un sacr\u00e9 bazar\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit le coureur de la Trek-Segafredo.          Par sa simple possibilit\u00e9, la bordure a le don de rendre un peloton nerveux. Et cela bien avant d\u2019attaquer le Storeb\u00e6ltsbroen, dont les pyl\u00f4nes hauts de 252 m\u00e8tres constituent le point culminant du pays. Pour en savoir plus sur le Storeb\u00e6ltsbroen et les bordures, voici cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de tous les dangers","dateModified":"2022-07-02T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:30:00+00:00","articleBody":"     Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque jour l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: pont g\u00e9ant, attention bordures et braguette\u00a0ouverte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:15:07+00:00","articleBody":"     Il ne faisait pas partie des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape hier et, pourtant, le Belge Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps du contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022 \u00e0 Copenhague. \u00ab Je suis fier. Je suis juste un fermier belge. Je n\u2019aurai jamais esp\u00e9r\u00e9 cela. Je ne peux pas r\u00e9aliser\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il, \u00e9mu, apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 les 13,2 kilom\u00e8tres du parcours en 15 min 17 s. A 31 ans, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il remporte une \u00e9tape sur la Grande Boucle.                    De son c\u00f4t\u00e9, le double tenant du titre, Tadej Pogacar (UAE Emirates), impressionne d\u00e9j\u00e0. Le Slov\u00e8ne a r\u00e9alis\u00e9 le troisi\u00e8me meilleur temps du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb, devant le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS Grenadiers). Retrouvez le compte-rendu de la premi\u00e8re \u00e9tape par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\u00a0Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro :                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Yves Lampaert maillot jaune incr\u00e9dule, Tadej Pogacar douche d\u00e9j\u00e0 ses rivaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert, un premier maillot jaune surprise ","dateModified":"2022-07-02T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le d\u00e9part le plus septentrional de l\u2019histoire du Tour ce vendredi, et non un samedi comme on en avait l\u2019habitude, \u00e0 Copenhague, la 109e \u00e9dition se poursuit sur les routes danoises avec une parcours plat de 202,2 km entre Roskilde et Nyborg.          Une \u00e9tape de transition du c\u00f4t\u00e9 des favoris ? Erreur. Le pont maritime de 18 km qui pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e pourrait \u00eatre propice \u00e0 des cassures dans le peloton. Et puisque Tadej Pogacar s\u2019av\u00e8re si impressionnant en montagne, ses adversaires ne devront pas attendre les Alpes pour sortir du bois. Cette deuxi\u00e8me \u00e9tape est \u00e0 ce titre une belle occasion de tenter un coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/04/19-17">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l’emblématique directeur de Mercedes analyse les débuts compliqués de son écurie en 2022 et se félicite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff      Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l’emblématique directeur de Mercedes analyse les débuts compliqués de son écurie en 2022 et se félicite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié le 02 juillet 2022 à 12h00 - Mis à jour le 02 juillet 2022 à 12h25    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le directeur de l’écurie Mercedes, Toto Wolff, lors des qualifications au Grand Prix de Monaco, le 28 mai 2022.  CHRISTIAN BRUNA / AFP                 Après huit ans de règne en Formule 1, Mercedes est en difficulté cette saison. Le directeur de l’écurie allemande, l’Autrichien Toto Wolff, se réjouit toutefois du travail de ses deux pilotes, le jeune George Russell et le septuple champion du monde Lewis Hamilton.            Comment expliquez-vous les difficultés de Mercedes cette saison ?            On a un début de saison difficile parce que le concept de notre voiture convenait à des hauteurs basses du fond plat [pièce essentielle] de la voiture. Mais ça ne fonctionne pas dans le monde réel. On ne peut pas rouler avec un fond plat trop bas sur les bosses. Sur des circuits comme Barcelone, aux caractéristiques qui nous conviennent, on n’est pas confrontés à ce souci.              En F1, il y a un aspect que l’on ne peut pas changer, c’est le temps nécessaire pour développer la voiture. Et quand on part mal, comme ça a été notre cas cette saison, le développement se fait sur la piste. Chaque week-end de course est pour nous un test. Même pour une grande équipe comme la nôtre, qui a gagné huit titres constructeurs consécutifs.            Après le podium obtenu par Hamilton au Canada, le Grand Prix de Grande-Bretagne arrive-t-il au moment opportun pour vous ?            On pense que la voiture sera plus performante ici, à Silverstone, qu’elle ne l’a été à Bakou [12 juin] ou à Montréal [19 juin], parce que c’est une piste lisse et rapide. On ne veut pas être trop confiants sur le fait qu’on va « éclater » tout le monde à Silverstone. Nous l’avons été après Barcelone et on a été déçus.            Qui de Russell ou Hamilton pourrait gagner ce week-end, ce qui serait la première victoire Mercedes de la saison ?            Ah, difficile de choisir. Les deux méritent une victoire. George, cela serait sa première en carrière. Lewis, cela compenserait la malchance qu’il a eue cette année. Il aurait pu compter au moins deux podiums de plus.            Êtes-vous surpris par la bonne cohabitation qui semble régner au sein de l’écurie entre vos deux pilotes ?            Je ne suis pas surpris mais heureux de voir la belle collaboration entre les deux. Normalement, dans une écurie, tout est cloisonné. Chaque pilote travaille avec ses ingénieurs. Or, les deux travaillent ensemble pour les réglages. Je l’ai vu auparavant entre Lewis et Valtteri [Bottas, le précédent coéquipier]. Il y a une réelle interaction. Cela leur arrive même d’essayer deux réglages différents pour ensuite choisir celui qui fonctionne le mieux.                             Lire aussi :  Formule 1 : George Russell et Lewis Hamilton, l’union sacrée pour ramener Mercedes au sommet                   Leur rivalité pourra-t-elle rester en sommeil si les bons résultats sont de retour ?            Ils sont intelligents, ils savent qu’il faut d’abord trouver des solutions pour la voiture. On double la vitesse de développement si l’on collabore. C’est du pragmatisme. Et je suis sûr que l’ambiance sera aussi bonne quand la voiture fonctionnera bien et que les deux se battront pour la victoire et le championnat.            Vous connaissiez les qualités de George Russell. Mais dépasse-t-il vos espérances pour cette première saison ?            Je suis très impressionné. Son intégration dans l’équipe laisse à penser qu’il est chez nous depuis dix ans. Il est très rationnel et pragmatique. Qu’il se qualifie en première position ou en dixième, il fait son débrief de la même manière. Il n’est pas dans l’émotion. Les émotions non contrôlées sont mauvaises pour la performance. George, on ne l’entendra jamais en course se plaindre à la radio ou crier sur quelqu’un. Contrairement à d’autres.            Vous faites référence au caractère sanguin de Max Verstappen (le champion du monde en titre). Vous avez d’ailleurs évoqué l’approche intellectuelle de George Russell. Qu’est-ce que cela signifie ?            Je ne faisais pas uniquement référence à Max, il y a au moins la moitié des pilotes de la grille qui ne s’expriment pas avec sang-froid. George est intelligent. Max l’est aussi. Mais ils ont deux caractères différents, qui s’expriment et agissent différemment. Je ne dis pas que l’un est mieux que l’autre. S’il y a un pilote qui gagne le championnat et me hurle des trucs à la radio, je vais l’encaisser. C’est plus facile si cela n’arrive pas.            Lewis Hamilton a eu du mal à digérer le dénouement en sa défaveur pour le titre l’an passé. Pensez-vous que cela puisse expliquer ses difficultés cette saison, où il a souvent été dominé par son jeune coéquipier ?            Le plus important avec Lewis, c’est l’aspect humain. En tant qu’ami, je veux qu’il soit heureux et équilibré. On ne va jamais digérer la fin de saison dernière, mais on doit l’accepter. Je ne pense pas que ça ait une influence sur sa performance. On a vu que la voiture était vraiment mauvaise et il y a eu des Grands Prix où Lewis aurait été sur le podium sans les interventions de la safety car [voiture de sécurité]. « C’est incroyable la malchance que j’ai cette année », m’a-t-il dit. Mais ça va se remettre en ordre. Il est très fort dans sa tête.            Si Mercedes ne parvient pas à retrouver le top niveau d’ici à la fin de saison, Lewis Hamilton peut-il décider d’arrêter ?            Lewis a toujours dit qu’il terminerait sa carrière chez Mercedes. Et c’est notre devoir de lui fournir une voiture qui aille vite et qui puisse gagner des courses et des championnats. De la même manière que c’est le devoir d’un pilote de rouler vite. Mais si on n’assure pas, Lewis pourrait en effet se poser la question de rester ou pas.            Votre rivalité avec le patron de Red Bull, Christian Horner, est devenue légendaire. Est-ce que vous en jouez ?            N’importe qui peut être le rival. C’était Christian pendant des années, il y a aussi Mattia [Binotto] et Ferrari aujourd’hui. Mais je suis un compétiteur. Si je fais du kart avec un ami, il sera mon adversaire. Et lorsque je joue au tennis avec ma femme, elle ne me parle plus…              C’est la F1, c’est du divertissement, ce n’est pas de la grande politique. Il y a des rivalités. On ne fait pas de la F1 pour être copains, on ne peut pas l’être. C’est trop concurrentiel. Le seul que j’apprécie, c’est Frédéric Vasseur [directeur de l’écurie Alfa Romeo]. C’est mon ami depuis vingt ans et mon seul point de repère au sein du paddock quand ma femme n’est pas présente.                              Lire aussi   Max Verstappen, nouveau roi de la formule 1                        Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/formule-1-c-est-notre-devoir-de-fournir-une-voiture-qui-aille-vite-et-gagne-des-championnats-affirme-toto-wolff_6133085_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats\u00a0\u00bb, affirme Toto Wolff","dateCreated":"2022-07-02T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-02T12:25:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l\u2019embl\u00e9matique directeur de Mercedes analyse les d\u00e9buts compliqu\u00e9s de son \u00e9curie en\u00a02022 et se f\u00e9licite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/325/0/5000/2500/1342/671/60/0/0412e04_1656681807189-000-32bc4yx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-18">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les rugbymen Français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : le XV de France l’emporte au Japon, neuvième victoire de suite pour les Bleus      Les rugbymen Français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 juillet 2022 à 10h54 - Mis à jour le 02 juillet 2022 à 11h21    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damian Penaud marque un essai lors du test-match de rugby entre le Japon et la France, à Toyota City, au Japon, le 2 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Le XV de France a enchaîné une neuvième victoire de suite en battant le Japon (42-23) lors du premier match de la tournée estivale des Bleus, samedi 2 juillet, à Nagoya. Poussifs en première période (13-13 à la mi-temps), les hommes de Fabien Galthié ont fait la différence dans le second acte. Battus pour la dernière fois en juillet 2021 par l’Australie (33-30), les Bleus se sont imposés grâce à cinq essais de Damian Penaud (3e, 58e), Matthis Lebel (45e), Yoram Moefana (61e) et Pierre Bourgarit (68e).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le XV de France de Fabien Galthié a retrouvé les sommets                   Il s’agit de la quatrième victoire des Français face à l’équipe nippone en cinq rencontres, leur premier succès depuis le nul piteux de 2017 (23-23), qui avait coûté sa place à Guy Novès. Avec ce large succès, le troisième écart le plus important entre les deux équipes, ils peuvent, la semaine prochaine face aux mêmes adversaires, boucler une tournée sur une note positive.              « C’était une équipe très joueuse, qui pratique un beau rugby. On a réussi à répondre présents : au fur et à mesure, on a pris le dessus sur notre adversaire », a résumé Galthié après la rencontre, confiant néanmoins que ces Bleus pouvaient encore « s’améliorer dans tous les secteurs ».                           Pierre Bourgarit (à droite) célèbre après avoir marqué un essai lors du test-match entre le Japon et la France, à Toyota City, au Japon, le 2 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Nouveau record            Après l’Argentine (29-20), la Géorgie (41-15), la Nouvelle-Zélande (40-25), l’Italie (37-10), l’Irlande (30-24), l’Ecosse (36-17), le pays de Galles (13-9) et l’Angleterre (25-13), les Français allongent également leur série de victoires.            Ils établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne, surclassant la génération emmenée par Serge Blanco, Philippe Sella, Denis Charvet, Didier Camberabero, ou encore Pierre Berbizier, qui avait enchaîné dix matchs sans défaite (dont 1 nul) entre novembre 1986 et juin 1987. Les Bleus de 2022 se rapprochent également d’une série de dix victoires d’affilée, dont huit contre l’Allemagne, établi en 1931 et 1937.                             Lire aussi :  Vainqueur des Anglais, le XV de France remporte le Tournoi des six nations et décroche le grand chelem                   Ils restent cependant à distance des cadors néo-zélandais (18 victoires entre août 2015 et octobre 2016), anglais (18 victoires entre octobre 2015 et mars 2017), sud-africains (17 victoires entre août 1997 et novembre 1998) ou gallois (14 victoires entre mars 2018 et mars 2019).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/rugby-le-xv-de-france-l-emporte-au-japon-neuvieme-victoire-de-suite-pour-les-bleus_6133079_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: le XV de France l\u2019emporte au Japon, neuvi\u00e8me victoire de suite pour les Bleus","dateCreated":"2022-07-02T10:54:46+02:00","datePublished":"2022-07-02T10:54:46+02:00","dateModified":"2022-07-02T11:21:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les rugbymen Fran\u00e7ais \u00e9tablissent ainsi un nouveau record de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u2019un XV de France dans l\u2019\u00e8re moderne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/164/0/1967/983/1342/671/60/0/8ab20b4_1656750171322-762559.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-19">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Du 2 au 23 juillet au Maroc, la compétition continentale verra s’affronter douze équipes réparties en trois groupes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 féminine : le Nigeria et les autres…      Du 2 au 23 juillet au Maroc, la compétition continentale verra s’affronter douze équipes réparties en trois groupes.          Par Alexis Billebault         Publié le 02 juillet 2022 à 09h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             La Nigériane de Barcelone Asisat Oshoala est considérée comme l’une des meilleures attaquantes au monde et a déjà remporté la CAN à trois reprises.  LLUIS GENE / AFP                 Annulée en 2020 en raison de la crise sanitaire, la quatorzième édition de la Coupe d’Afrique des nations féminine débute samedi 2 juillet au Maroc. Les Nigérianes, tenantes du titre et déjà onze fois victorieuses, seront les grandes favorites d’un tournoi.              Pendant trois semaines, douze équipes (contre huit auparavant) réparties en trois groupes s’affronteront. Groupe A : Maroc, Burkina Faso, Sénégal et Ouganda ; Groupe B : Cameroun, Zambie, Tunisie et Togo ; Groupe C : Nigeria, Afrique du Sud, Burundi et Botswana.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  CAN 2023 : la Confédération africaine de football étudie la possibilité de décaler la compétition                   La sélection nigériane, entraînée par l’Américain Randy Waldrum, dispose sur le papier des meilleurs arguments. Asisat Oshoala, âgée de 27 ans, est considérée comme l’une des meilleures attaquantes au monde et a été élu plusieurs fois meilleure footballeuse africaine. La joueuse a remporté la CAN à trois reprises et vient de réaliser une saison quasi parfaite avec le FC Barcelone, avec qui elle a marqué 20 buts et gagné le championnat.            Uchenna Kanu, 26 ans, également attaquante, s’est quant à elle expatriée avec succès à Tigres, devenant la première joueuse africaine à évoluer au Mexique.              Avec ce duo de choc, les Super Falcons semblent intouchables. « La grande surprise serait que le Nigeria n’atteigne pas la finale », estime Clémentine Touré, sélectionneuse de la Côte d’Ivoire, dont les joueuses ont justement été éliminées par les Nigérianes lors des qualifications (0-2, 0-1).            Qualification pour la Coupe du monde            « Cette équipe a l’expérience des grandes compétitions comme la CAN et la Coupe du monde. D’autres formations, comme le Maroc, l’Afrique du Sud, le Cameroun, voire la Zambie, peuvent créer la surprise, mais il sera difficile de battre le Nigeria, d’autant plus que la Guinée équatoriale [deux titres], le Ghana et la Côte d’Ivoire seront absents », ajoute-t-elle.            Il faudra néanmoins surveiller la Camerounaise Ajara Nchout (29 ans), dont la famille ne souhaitait pas qu’elle pratique le football, et qui mène une très belle carrière, puisqu’elle porte le maillot de l’Inter de Milan ; la Sud-Africaine Thembi Kgatlana (26 ans, Atlético de Madrid), finaliste de la CAN 2018 face au Nigeria ; la capitaine zambienne Barbra Banda (22 ans), attaquante à Shanghai Shengli (Chine) ; et la jeune défenseure marocaine Sabah Seghir (21 ans), qui évolue à la Sampdoria de Gênes (Italie).                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Pour Clémentine Touré, cela ne fait aucun doute : « L’engouement pour le football féminin augmente. Beaucoup de joueuses évoluent en Europe ou aux Etats-Unis, où le niveau est le plus élevé, et cela profite aux sélections. »              Cette CAN 2022 permettra aux quatre demi-finalistes de se qualifier pour la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 août en Australie et en Nouvelle-Zélande), alors que deux autres pourront espérer y participer par le biais de barrages intercontinentaux.                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/02/can-2022-feminine-le-nigeria-et-les-autres_6133063_3212.html"},"headline":"CAN 2022 f\u00e9minine\u00a0: le Nigeria et les autres\u2026","dateCreated":"2022-07-02T09:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-02T09:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Botswana","Burundi","Afrique du Sud","Nigeria","Togo","Tunisie","Zambie","Cameroun","Ouganda","S\u00e9n\u00e9gal","Burkina Faso","Maroc","International","Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Du 2 au 23\u00a0juillet au Maroc, la comp\u00e9tition continentale verra s\u2019affronter douze \u00e9quipes r\u00e9parties en trois groupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/1614/807/1342/671/60/0/c79729a_1656669955159-000-328r4j2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-20">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers      Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Copenhague )         Publié le 02 juillet 2022 à 08h00, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le directeur général du Tour de France Christian Prudhomme lors d’une visite des pylônes du pont Storebæltsbroen, près de Korsoer, au Danemark, le 23 mars.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP               Une ligne d’arrivée tracée entre une station-service et une franchise d’une célèbre chaîne de restauration rapide : le choix interpelle. Le Danemark a d’autres charmes à présenter, mais Christian Prudhomme tenait à cette voie rapide, menant à Nyborg, comme épilogue de la deuxième étape du Tour de France. « Les Danois pensaient à une arrivée à Odense, à 50 kilomètres d’ici. Mais sportivement, ça aurait perdu de son intérêt. On souhaitait une arrivée le plus près possible du pont. Là, on sera à même pas 3 kilomètres », confie le directeur de l’épreuve.          Le Storebæltsbroen relie les deux principales îles du Danemark depuis 1998. Ce 2 juillet, camions, cars et voitures vont laisser la place aux cyclistes pour la première fois sur le troisième plus grand pont suspendu au monde, avec ses 18 kilomètres. « Il faut être un pays avec un très grand amour du vélo pour couper son principal axe de circulation un samedi de juillet », fait d’ailleurs remarquer la maire de Copenhague, Sophie Haestorp Andersen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes                 Au pays du roi Hamlet, les montagnes ne poussent pas, mais le vent souffle avec une belle générosité. La trame parfaite pour une étape tragique. En effet, certains prétendants à la victoire à Paris risquent de voir leurs illusions s’envoler au-dessus de la mer Baltique. Bordures, le mot est sur toutes les lèvres. Le spectacle annoncé de ce peloton éparpillé par petites grappes sous l’effet du vent de côté et de certaines équipes plus en communion que d’autres avec le dieu Eole est bien recherché par les organisateurs pour animer la première semaine, trop longtemps résumée à une morne plaine.          Le souvenir des polders néerlandais en 2015          Ces dernières années, Thierry Gouvenou a donc un anémomètre en tête pour dessiner le parcours de la Grande Boucle et tromper un ennui de moins en moins toléré à l’heure des courses retransmises en intégralité. « C’est une volonté marquée de notre part, assume le directeur technique de l’épreuve. On recherche ces bordures, mais ce n’est pas une science exacte. » En 2015, l’ancien coureur était très impatient de voir le chantier provoqué par l’étape normande, d’Abbeville (Somme) au Havre, dessinée le long des falaises d’Etretat, mais le vent avait décidé de prendre sa journée de repos.          Mais, d’après les locaux, les risques de pétole sont faibles samedi. « Normalement, il y a du vent plus de 300 jours par an », annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, formé à Roskilde, ville de départ de l’étape. « Mais s’il souffle du nord vers le sud, là on risque d’avoir un sacré bazar », prédit le coureur de la Trek-Segafredo.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/tour-de-france-2022-le-storeb-ltsbroen-ce-pont-danois-de-tous-les-dangers_6133057_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers","dateCreated":"2022-07-02T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-04T11:08:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Danemark","Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Avant m\u00eame le premier col, le Tour peut se perdre d\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours \u00e0 certains coureurs, alors que l\u2019arriv\u00e9e est jug\u00e9e juste apr\u00e8s la travers\u00e9e d\u2019un pont suspendu de 18\u00a0kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Copenhague "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/668/0/5801/2900/1342/671/60/0/71b2c3c_1656601149947-000-326q4a8-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  
