<FILE-date="2022/07/04/19">

<article-nb="2022/07/04/19-1">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ A partir d’octobre, l’institution de Francfort appliquera des critères environnementaux dans son action sur les marchés. Un signal important pour l’ensemble du secteur financier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La Banque centrale européenne entame un tournant vert      A partir d’octobre, l’institution de Francfort appliquera des critères environnementaux dans son action sur les marchés. Un signal important pour l’ensemble du secteur financier.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, lundi 4 juillet, le début d’un important tournant environnemental, en introduisant des critères verts dans une partie de ses opérations. Si la mise en place complète des mesures prendra des années, celles-ci devraient se répercuter dans l’ensemble du système financier. Christine Lagarde, la présidente de la BCE, avait lancé le chantier peu après sa prise de fonction, fin 2019. A l’époque, le sujet était encore largement tabou dans le monde très conservateur des banquiers centraux. Une partie d’entre eux s’inquiétaient de voir la banque centrale sortir de son mandat officiel, à savoir assurer la stabilité des prix.          En juillet 2021, la présidente a néanmoins acquis gain de cause sur le principe : dans le cadre de sa grande révision stratégique, l’institut de Francfort promettait « d’intégrer les considérations de changement climatique dans [sa] politique monétaire ». L’annonce de ce lundi est la première traduction concrète de cette promesse. « Avec ces décisions, nous transformons notre engagement à lutter contre le changement climatique en actions réelles », assure Mme Lagarde. « Ça avance ! Le rôle de la BCE pour la transition écologique est essentiel ! », a réagi sur Twitter la députée européenne Aurore Lalucq, du parti Place Publique. « C’est positif, mais c’est très lent », relativise Stanislas Jourdan, de l’association Positive Money.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La BCE alerte : ne pas agir pour le climat pourrait laminer l’économie européenne                 L’action de la BCE va se faire en trois étapes. Dès octobre, elle va modifier ses critères pour les achats des obligations d’entreprises. Car l’institution monétaire est très active sur les marchés financiers : depuis 2015, elle y rachète des titres pour soutenir l’économie. Au total, elle en a acquis pour près de 5 000 milliards d’euros, dans leur immense majorité des dettes d’Etat. Une petite partie, pour 344 milliards d’euros, est constituée de dettes d’entreprises. Le problème est que la composition de ces achats reflète le panorama des entreprises présentes sur les marchés, et qu’une bonne partie d’entre elles sont très polluantes.          Des avancées incomplètes          Une étude de 2019, publiée par l’institut Veblen, estime que 63 % des obligations d’entreprises achetées par la BCE venaient des secteurs économiques les plus émetteurs des gaz à effet de serre : production et distribution d’énergies fossiles, secteur automobile, production d’électricité… Désormais, la BCE annonce qu’elle va « faire basculer » son portefeuille d’obligations vers des entreprises ayant « une meilleure performance climatique ». Elle les jugera selon trois critères : le niveau d’émissions de CO2, les objectifs de réduction des émissions et la transparence avec laquelle la société dévoile son empreinte carbone.        Il vous reste 41.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/04/la-banque-centrale-europeenne-entame-un-tournant-vert_6133316_3234.html"},"headline":"La Banque centrale europ\u00e9enne entame un tournant vert","dateCreated":"2022-07-04T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-04T18:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-04T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"A partir d\u2019octobre, l\u2019institution de Francfort appliquera des crit\u00e8res environnementaux dans son action sur les march\u00e9s. Un signal important pour l\u2019ensemble du secteur financier.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/206/0/4896/2448/1342/671/60/0/3d1bc85_1656944641955-689178.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-2">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Avant son départ, il a non seulement ravitaillé les astronautes à bord, mais aussi remonté l’ISS de quelque 150 mètres... Ce que les Russes menaçaient de ne plus faire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sciences       Espace             L’ISS a dit adieu au vaisseau américain Cygnus      Avant son départ, il a non seulement ravitaillé les astronautes à bord, mais aussi remonté l’ISS de quelque 150 mètres... Ce que les Russes menaçaient de ne plus faire.       Le Monde Science et Médecine     Publié aujourd’hui à 17h45       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le vaisseau Cygnus se détache de la Station spatiale internationale.  S. CRISTOFORETTI/ESA/NASA                 Les sept astronautes à bord de la Station spatiale internationale (ISS) ont, mardi 28 juin, dit adieu au vaisseau cargo américain Cygnus qui les avait ravitaillés en février. Avec ses panneaux solaires dorés en forme de corolle, Cygnus s’est détaché de l’ISS pour redescendre vers la Terre et se consumer, avec les déchets qu’il rapporte, dans les couches supérieures de l’atmosphère.            Une fin banale pour une mission qui ne l’a pas été complètement, car, le 25 juin, ce vaisseau a pour la première fois effectué une manœuvre qui a consisté à activer ses moteurs pendant cinq minutes pour remonter l’ISS d’environ 150 mètres. Pour comprendre la portée de ce test modeste, il faut se rappeler que, au moment des premières sanctions internationales visant Moscou après son attaque contre l’Ukraine, le patron de l’agence spatiale russe avait menacé de laisser l’ISS – maintenue à 400 kilomètres d’altitude par des poussées régulières des vaisseaux russes – retomber sur Terre. Les Américains viennent donc de montrer qu’ils pouvaient se passer des Russes pour garder la station sur son orbite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : fusées, ExoMars, ISS... La fin de la coopération avec la Russie met de nombreuses activités spatiales à l’arrêt                       Le Monde Science et Médecine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/07/04/l-iss-a-dit-adieu-au-vaisseau-americain-cygnus_6133312_1650684.html"},"headline":"L\u2019ISS a dit adieu au vaisseau am\u00e9ricain Cygnus","dateCreated":"2022-07-04T17:45:08+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:45:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Europe","International","Espace","Sciences"],"description":"Avant son d\u00e9part, il a non seulement ravitaill\u00e9 les astronautes \u00e0 bord, mais aussi remont\u00e9 l\u2019ISS de quelque 150 m\u00e8tres... Ce que les Russes mena\u00e7aient de ne plus faire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde Science et M\u00e9decine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/32e02de_1656694779006-cygnus-departure-from-space-station.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-3">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dimanche, trois personnes ont été tuées, et une trentaine blessées, lors d’une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a été arrêté le soir même et la police a déclaré lundi matin qu’il était connu pour des antécédents psychiatriques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Faits divers             Fusillade de Copenhague : le suspect placé en détention en unité psychiatrique      Dimanche, trois personnes ont été tuées, et une trentaine blessées, lors d’une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a été arrêté le soir même et la police a déclaré lundi matin qu’il était connu pour des antécédents psychiatriques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des gens rendent hommage aux trois personnes tuées dimanche lors d’une fusillade dans un centre commercial de Copenhague (Danemark), le 4 juillet 2022.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP                 Après une tuerie dans un centre commercial de Copenhague, qui a fait trois morts et une trentaine de blessés dimanche, le suspect a été placé en détention dans une unité psychiatrique, lundi 4 juillet.            Arrêté peu après la fusillade, le jeune homme de 22 ans a été présenté à un juge du tribunal de la capitale danoise, qui lui a signifié les poursuites pour trois meurtres, dont celui de deux adolescents, et sept tentatives de meurtre.              Après deux heures d’audience, son placement en détention provisoire a été ordonné pour vingt-quatre jours renouvelables au sein d’une « unité psychiatrique fermée ». A la demande du procureur et avec l’accord de la défense, la décision est accompagnée d’un examen de son état mental.                             Lire aussi :  A Copenhague, trois morts lors d’une fusillade dans un centre commercial                   Un hommage aux victimes            La police avait annoncé lundi matin que le suspect, décrit comme un Danois « de souche », était connu pour des antécédents psychiatriques. Selon la radiotélévision nationale DR, citant plusieurs sources anonymes, le jeune homme a essayé de joindre une ligne d’aide psychologique peu avant les faits, ce que les autorités n’ont pas voulu confirmer.            L’attaque, commise principalement avec un fusil, a fait trois morts et trente blessés, dont quatre graves, dans un grand centre commercial Field’s, situé entre le centre de Copenhague et l’aéroport de la capitale. Le drame est venu bousculer un week-end de fête dans le pays scandinave, entre la liesse du passage du Tour de France et le retour du festival de musique géant de Roskilde après deux ans d’annulations dues au Covid-19.              « Je crois que nous avons rarement vécu un contraste aussi violent que celui d’hier », a reconnu la première ministre danoise, Mette Frederiksen, venue rendre hommage aux victimes sur les lieux, lundi, à midi. « Naturellement, des discussions très justifiées vont émerger (…) en lien avec les armes utilisées, en lien avec la psychiatrie (…), mais aujourd’hui je trouve que nous devons rendre hommage aux victimes, montrer notre sympathie, notre aide et notre soutien, et soutenir tous ceux qui ont été touchés », a-t-elle ajouté devant les caméras.            Une cérémonie en mémoire des victimes sera organisée mardi soir à 20 heures, à proximité du centre commercial, a annoncé sur Twitter la maire de Copenhague, Sophie H. Andersen.            Des vidéos du suspect diffusées sur les réseaux sociaux            L’identité des trois personnes tuées – un homme de 47 ans, un adolescent et une adolescente de 17 ans – ainsi que des blessés, d’âges et de sexe différents, suggère qu’« il s’agit de victimes choisies au hasard », a expliqué le directeur de l’enquête, Soren Thomassen. « Rien n’indique dans ce que nous avons trouvé qu’il s’agisse d’un acte terroriste », a-t-il estimé, et le tireur a agi seul, selon lui.              La police a confirmé lundi matin l’authenticité de vidéos du suspect circulant depuis dimanche soir sur les réseaux sociaux. Le jeune homme – dont l’identité est connue mais non dévoilée – y apparaît posant avec des armes, mimant des gestes de suicide avec un fusil et un pistolet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fusillade de Copenhague : « Il disait qu’il tirait, mais que ce n’était pas de vrais coups de feu »                   Il évoque également un traitement avec un médicament puissant prescrit en psychiatrie « qui ne marche pas ». Les comptes YouTube et Instagram du suspect ont été désactivés dans la nuit, mais les vidéos, mises en ligne vendredi selon des médias danois, circulent encore sur d’autres comptes.            Quatre blessés toujours « dans un état grave »            La police juge qu’il est trop tôt pour se prononcer sur le mobile de l’attaque, mais que celle-ci semble avoir été préparée. L’arrestation a eu lieu sans difficulté, dimanche vers 17 h 50, aux abords du centre commercial, soit environ un quart d’heure après les premiers signalements de coups de feu, selon la police.              Quatre personnes ont été blessées par balle et se trouvent encore « dans un état grave ». Il s’agit de deux Danoises de 19 ans et de 40 ans et de deux Suédois, un homme de 50 ans et une adolescente de 16 ans. Selon la police, vingt-trois personnes ont aussi été légèrement blessées lors du mouvement de panique provoqué par la fusillade dans le centre commercial.            Ce dernier était très fréquenté en raison d’un concert, avec 13 500 spectateurs, de la star britannique Harry Styles prévu dans une grande salle voisine, la Royal Arena. Le spectacle avait été annulé à la dernière minute. « J’ai le cœur brisé avec les habitants de Copenhague. J’adore cette ville. Les gens y sont si chaleureux et pleins d’amour », a déclaré le chanteur sur Twitter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/fusillade-de-copenhague-le-suspect-place-en-detention-en-unite-psychiatrique_6133311_3210.html"},"headline":"Fusillade de Copenhague\u00a0: le suspect plac\u00e9 en d\u00e9tention en unit\u00e9 psychiatrique","dateCreated":"2022-07-04T17:40:59+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:40:59+02:00","dateModified":"2022-07-04T18:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Dimanche, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et une trentaine bless\u00e9es, lors d\u2019une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le soir m\u00eame et la police a d\u00e9clar\u00e9 lundi matin qu\u2019il \u00e9tait connu pour des ant\u00e9c\u00e9dents psychiatriques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/8471/4235/1342/671/60/0/999e53d_5626735-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-4">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans un rapport publié lundi 4 juillet, la Cour recense les multiples détournements et manipulations déployés par certains bénéficiaires de la PAC, premier poste de dépenses de l’Union européenne, pour échapper au contrôle de la Commission et des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La Cour des comptes européenne dénonce de nombreuses fraudes à la politique agricole commune      Dans un rapport publié lundi 4 juillet, la Cour recense les multiples détournements et manipulations déployés par certains bénéficiaires de la PAC, premier poste de dépenses de l’Union européenne, pour échapper au contrôle de la Commission et des Etats membres.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le papier, tout va bien, ou à peu près. En réalité, les fraudes à la politique agricole commune (PAC), le premier poste de dépenses du budget de l’Union européenne (UE), sont bien plus nombreuses qu’elles ne semblent l’être. En effet, la Commission, comme les Etats membres, qui se partagent la tâche de contrôler la bonne utilisation des deniers communautaires, peuvent, dans certains cas, se montrer permissifs et laisser les fraudeurs agir impunément. Tel est, en substance, le message de la Cour des comptes européenne, qui a publié un rapport sur le sujet, lundi 4 juillet. Le choix du sous-titre de cette publication – « Il est temps d’attaquer le problème à la racine » – est sans ambiguïté.          Les sommes en jeu sont importantes. Comme le rappelle l’institution luxembourgeoise, entre 2018 et 2020, chaque année en moyenne, les paiements directs aux agriculteurs (généralement en fonction de la surface de terres agricoles dont disposent les exploitants) ont représenté 38,5 milliards d’euros, tandis que les dépenses liées aux mesures de marché (destinées à aider certaines filières) et au développement rural s’élevaient respectivement à 2,7 milliards et 13,1 milliards d’euros. Sur la période 2016-2020, les irrégularités signalées ont concerné 0,09 % des paiements de la PAC. Ce chiffre « ne constitue pas un indicateur direct du degré de fraude, mais plutôt des résultats obtenus par les Etats membres dans leur lutte contre la fraude et d’autres activités illégales portant atteinte aux intérêts financiers de l’UE », notent les magistrats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC                 Le rapport de la Cour des comptes européenne ressemble à un petit manuel des fraudes possibles qui peuvent aisément échapper au contrôle de la Commission comme des Etats membres, tant celui-ci reste aléatoire et insuffisant. On y découvre ainsi que certains bénéficiaires des fonds communautaires ne respectent pas les conditions auxquelles ils sont en théorie soumis, sans que cela ne leur soit préjudiciable. Ils « omettent des informations importantes ou créent artificiellement les conditions leur permettant de remplir les critères d’admissibilité et de bénéficier indûment des aides de la PAC », peut-on lire.          « Plus les projets sont complexes, plus le risque est élevé »          Ainsi, les aides réservées aux PME peuvent être contournées au profit de plus grandes entreprises. En Bulgarie, par exemple, une enquête de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) a révélé que des acteurs agricoles, qui avaient atteint le plafond des aides auxquelles ils avaient droit, ont obtenu des fonds communautaires – une dizaine de millions d’euros – par l’intermédiaire d’autres entités indépendantes en apparence, qui étaient, en réalité, sous leur contrôle. Dans ce cas, donc, les fraudeurs ont été rattrapés, mais vu les trous dans les filets des contrôles européens, il ne fait aucun doute que nombre de leurs collègues s’en sortent indemnes.        Il vous reste 42.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/04/la-cour-des-comptes-europeenne-denonce-de-nombreuses-fraudes-a-la-politique-agricole-commune_6133307_3234.html"},"headline":"La Cour des comptes europ\u00e9enne d\u00e9nonce de nombreuses fraudes \u00e0 la politique agricole commune","dateCreated":"2022-07-04T17:28:05+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:28:05+02:00","dateModified":"2022-07-04T19:00:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 lundi 4\u00a0juillet, la Cour recense les multiples d\u00e9tournements et manipulations d\u00e9ploy\u00e9s par certains b\u00e9n\u00e9ficiaires de la PAC, premier poste de d\u00e9penses de l\u2019Union europ\u00e9enne, pour \u00e9chapper au contr\u00f4le de la Commission et des Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/2e68e43_1656947934699-000-32dl3bu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-5">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le plan du Parlement de Riga, qui prévoit de soumettre au gouvernement une liste de 69 édifices et plaques commémoratives à démanteler ou déplacer, heurte la minorité russophone du pays
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LEMONDE »                        International       Lettonie         En Lettonie, les monuments soviétiques en voie de déboulonnage   Par Olivier Truc (Daugavpils (Lettonie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 17h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe plan du Parlement de Riga, qui prévoit de soumettre au gouvernement une liste de 69 édifices et plaques commémoratives à démanteler ou déplacer, heurte la minorité russophone du pays                             Des touristes russophones visitent le mémorial soviétique de la seconde guerre mondiale dans le parc Dubrovina, à Daugavpils, en Lettonie, le 1er juillet 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »               A Daugavpils, ville des confins du sud-est de la Lettonie adossée à la Biélorussie et à la Russie, on répète volontiers que la terre n’est pas comme les autres. « Depuis Napoléon, l’Europe et la Russie s’affrontent ici », déclare avec gravité Peteris Dzalbe, un élu municipal d’opposition, qui se définit comme catholique et polonais, dans cette région à majorité russophone et orthodoxe d’un pays majoritairement luthérien. « Toutes ces frontières sont couvertes de sang », observe Maris Susejs, un enseignant.          Dans cette cité anciennement nommée Dvinsk, qui vit naître le peintre Mark Rothko au temps de l’Empire russe, et plus largement dans l’ensemble des pays baltes, engagés dans un soutien inconditionnel à l’Ukraine, l’attention est rivée, depuis le début du conflit en Ukraine, sur les imposants monuments soviétiques érigés à la gloire des soldats tombés lors de la Grande Guerre patriotique. Dans certains cas, des monuments ont été vandalisés, tagués aux couleurs du drapeau ukrainien, voire ont disparu.          Mais à Daugavpils, deuxième ville de Lettonie par sa population, avec 95 000 habitants, Valentina veille. Tous les soirs si elle le peut, par ces temps de grosses chaleurs, cette retraitée d’origine russe vient avec sa bouteille d’eau arroser les fleurs et les couronnes qui décorent les sept sépultures de marbre d’officiers soviétiques tués en 1944 lorsque la ville a été libérée des nazis.          A Riga, le monument de la Victoire en sursis          Elle redresse les couronnes, ramasse les pétales séchés, s’assure que tout est en bon ordre dans le parc Dubrovina. Comme de nombreux russophones, qui constituent la moitié de la population de la ville, Valentina veut croire que l’imposant monument soviétique aux flèches de granit dressées vers le ciel qui entoure les tombes et la flamme du souvenir ne risque rien. Mais le doute plane.          Le Parlement letton a voté le 16 juin une loi qui stipule que les monuments glorifiant les régimes soviétique et nazi devront être démantelés ou déplacés d’ici au 15 novembre, et que les œuvres présentant un intérêt artistique seront confiées au Musée de l’occupation, à Riga. Mais il ne fait aucun doute que c’est bien l’héritage soviétique qui est concerné, tant il demeure largement présent dans le pays.                              Valentina entretient le mémorial soviétique de la seconde guerre mondiale, dans le parc de Dubrovina, à Daugavpils, en Lettonie, le 30 juin 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LEMONDE »               Le chef de l’inspection d’Etat pour la protection du patrimoine, Juris Dambis, a annoncé le 30 juin que son service soumettrait sous peu au gouvernement une liste de 69 monuments et plaques commémoratives glorifiant le régime soviétique qui pourraient être démantelés ou déplacés. En insistant sur le choix des mots, car ceux qui s’opposent à cette loi laissent entendre qu’ils seront détruits. Le principal édifice visé est le monument de la Victoire, dans le parc de Pardaugava, à Riga, immense flèche ornée de l’étoile rouge, qui est depuis quelques jours interdit d’accès, cerné de palissades métalliques et surveillé jour et nuit par plusieurs véhicules de police.        Il vous reste 64.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/en-lettonie-les-monuments-sovietiques-en-voie-de-deboulonnage_6133302_3210.html"},"headline":"En Lettonie, les monuments sovi\u00e9tiques en voie de d\u00e9boulonnage","dateCreated":"2022-07-04T17:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["International","Europe","Lettonie"],"description":"Le plan du Parlement de Riga, qui pr\u00e9voit de soumettre au gouvernement une liste de 69 \u00e9difices et plaques comm\u00e9moratives \u00e0 d\u00e9manteler ou d\u00e9placer,\u00a0heurte la minorit\u00e9 russophone du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Daugavpils (Lettonie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/dc15833_1656870474487-kro-9942.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-6">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Parlement européen doit se prononcer sur l’inclusion du nucléaire et du gaz dans la taxonomie verte européenne, censée favoriser la transition énergétique. En amont de ce vote, un collectif de responsables associatifs appelle, dans une tribune pour « Le Monde », les parlementaires européens à rejeter cette inclusion, qui serait « une mine d’or » pour le régime de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Tribune        Collectif        Le Parlement européen doit se prononcer sur l’inclusion du nucléaire et du gaz dans la taxonomie verte européenne, censée favoriser la transition énergétique. En amont de ce vote, un collectif de responsables associatifs appelle, dans une tribune pour « Le Monde », les parlementaires européens à rejeter cette inclusion, qui serait « une mine d’or » pour le régime de Vladimir Poutine.   Publié aujourd’hui à 15h56    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La taxonomie européenne. Derrière ce nom qui possède ce qu’il faut d’aridité pour susciter un vague désintérêt, se cache un outil crucial pour notre avenir, au cœur d’une véritable saga dont le dénouement est prévu le 6 juillet à Strasbourg lors d’un vote qui se tiendra sur fond d’actualité des atrocités de la guerre en Ukraine.          A l’origine, la taxonomie européenne est un outil qui a pour objectif d’accélérer la transition énergétique en validant une liste d’activités jugées adaptées pour faire face à l’urgence climatique tout en protégeant l’environnement et la population. Elle constitue une sorte de catalogue à destination des financeurs privés qui souhaitent investir leur argent au service de l’intérêt général. Mais cet outil, pour l’instant vertueux et nécessaire pour la transition énergétique, est en passe d’être dévoyé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greenpeace Etats-Unis : « On ne peut pas avoir à la fois la paix et les combustibles fossiles »                 La taxonomie pourrait notamment renforcer la dépendance énergétique de l’Union européenne (UE) à la Russie et rapporter des milliards au régime de Vladimir Poutine. Les premières discussions intenses au niveau européen sur la taxonomie ont finalement porté leurs fruits le 9 décembre 2021 avec la publication d’une liste d’activités labellisées.          De l’influence de la Russie          Cependant, les lobbies, insatisfaits du contenu de cette première liste, ont usé de leur influence auprès de la Commission européenne jusqu’à aboutir à la publication, le 2 février 2022, d’un acte délégué complémentaire (une sorte d’amendement à cette liste) proposant l’inclusion du nucléaire et du gaz fossile dans la taxonomie verte. Ces « étrennes » offertes aux industries fossiles et fissiles sont le résultat de pressions exercées ouvertement par une alliance de pays européens pronucléaires et pro-gaz, fédérée par la France.          Mais derrière ces intérêts affichés se cachent aussi ceux de la Russie, à travers des représentants de ses industries gazière, pétrolière et nucléaire, qui ont mené une activité intensive de lobbying pour faire inclure le gaz fossile et le nucléaire dans la taxonomie européenne et voir ainsi leurs bénéfices gonfler de plusieurs milliards, selon un rapport publié récemment par Greenpeace France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent de repenser les sanctions pour rendre leurs conséquences plus lourdes pour la Russie et plus légères pour les Européens »                 Suite aux révélations concernant l’influence russe dans le dossier de la taxonomie européenne, Roberta Metsola, la présidente du Parlement européen a annoncé le 3 juin que « les représentants des entreprises russes ne sont désormais plus autorisés à entrer dans l’enceinte du Parlement européen ». Non seulement il minerait tout effort déployé par l’Union européenne pour s’affranchir de la Russie, mais il pourrait s’avérer une véritable mine d’or pour cette dernière.        Il vous reste 55.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/04/inclure-le-gaz-et-le-nucleaire-dans-la-taxonomie-verte-europeenne-beneficierait-a-la-russie-a-hauteur-de-plusieurs-milliards-d-euros-par-an_6133296_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Inclure le gaz et le nucl\u00e9aire dans la taxonomie verte europ\u00e9enne b\u00e9n\u00e9ficierait \u00e0 la Russie \u00e0 hauteur de plusieurs milliards d\u2019euros par an\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-04T15:56:46+02:00","datePublished":"2022-07-04T15:56:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en doit se prononcer sur l\u2019inclusion du nucl\u00e9aire et du gaz dans la taxonomie verte europ\u00e9enne, cens\u00e9e favoriser la transition \u00e9nerg\u00e9tique. En amont de ce vote, un collectif de responsables associatifs appelle, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, les parlementaires europ\u00e9ens \u00e0 rejeter cette inclusion, qui serait \u00ab\u00a0une mine d\u2019or\u00a0\u00bb pour le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/1920/960/1342/671/60/0/4013666_1656069411695-image-d-appel-gaz-russe.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-7">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les diplômes passerelles, formations universitaires d’un an destinées aux étudiants réfugiés, étaient déjà saturés avant l’afflux de demandes d’étudiants ukrainiens. Malgré des moyens limités, les universités cherchent des solutions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          M Campus        Ukraine             Faute de moyens, la « débrouille » des universités françaises pour accueillir les étudiants d’Ukraine      Les diplômes passerelles, formations universitaires d’un an destinées aux étudiants réfugiés, étaient déjà saturés avant l’afflux de demandes d’étudiants ukrainiens. Malgré des moyens limités, les universités cherchent des solutions.          Par Florian Mestres         Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De jeunes Ukrainiens participaient, vendredi 24 juin, à un goûter pour clôturer l’« école d’été », à la maison des étudiants de Poitiers.  UNIVERSITÉ DE POITIERS                 En cette fin de mois de juin, Irena, Dmitry, Angelina et six de leurs compatriotes ukrainiens se sont rejoints à la maison des étudiants de l’université de Poitiers. Un goûter était organisé pour clôturer la fin d’une aventure de six semaines : une école d’été, qui leur a appris les bases du français. L’occasion aussi, pour eux, de nouer des liens avec des compatriotes arrivés dans la région poitevine. « On évite de parler de la guerre lorsqu’on est entre nous, on préfère vraiment penser à autre chose », raconte Dmitry, réfugié ukrainien de 18 ans. « Lorsqu’on les a rencontrés, on les a trouvés timides et assez inquiets. Mais dès qu’ils se sont retrouvés ensemble, c’est l’insouciance de leur jeunesse qui repart », observe Christine Fernandez-Maloigne, vice-présidente de l’université de Poitiers.            Cette école d’été, mise en place par l’université poitevine, a rassemblé une trentaine de jeunes venus d’Ukraine. Dès septembre, ils seront une vingtaine à poursuivre leurs études dans cet établissement, au sein d’un diplôme universitaire (DU) dit « passerelle ». Créées en 2019, ces formations d’un an sont conçues pour les étudiants exilés, disposant ou non du statut de réfugié. Au total, en six ans, ce sont près de 10 000 étudiants en exil qui sont sortis de ces cursus. Les cours mêlent à la fois français et initiation à la vie culturelle en France. Contrairement aux DU de français langue étrangère (FLE), les DU passerelles (il en existe une trentaine en France) autorisent l’accès aux bourses sur critères sociaux du Crous à ceux qui y sont inscrits. Le problème, c’est qu’en temps normal ces DU sont déjà saturés : chaque année, ils enregistrent en moyenne 3 000 demandes pour 1 500 places.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : des étudiants étrangers qui ont fui la guerre sommés de quitter la France                   Situation tendue            Cette année, avec l’afflux de candidatures d’étudiants ukrainiens, la situation est encore plus tendue pour les universités qui proposent ces cursus, et qui doivent composer avec des moyens financiers très limités. Environ 700 demandes d’étudiants venus d’Ukraine sont enregistrées pour les DU passerelles. Les marges de manœuvre manquent.              Mathieu Schneider, vice-président de l’université de Strasbourg, souhaite que des crédits supplémentaires soient débloqués par le ministère de l’enseignement supérieur pour financer ces formations. Il est aussi le président du réseau Migrants dans l’enseignement supérieur (Mens), la structure qui pilote, au niveau national, les DU passerelles. Le 23 juin, il a publié une tribune dans Le Monde, dans laquelle il dénonce les difficultés que rencontrent les étudiants ukrainiens pour s’inscrire dans des formations en France. Le financement nécessaire pour permettre aux établissements d’intégrer « en plus des groupes existants » ces étudiants d’Ukraine dans leurs DU passerelles se chiffre, selon lui, à 700 000 euros. En 2022, le réseau Mens a obtenu une subvention de 250 000 euros, soit 50 000 euros de plus que l’année précédente.             L’université de Poitiers a décidé de financer les études de ces jeunes sur ses fonds propres, au moins pendant un an            En attendant de savoir s’ils auront des moyens supplémentaires de l’Etat, l’université de Poitiers a décidé de financer les études de ces jeunes sur ses fonds propres, au moins pendant un an. « On fera le maximum pour les accueillir s’ils souhaitent reprendre des études chez nous », affirme Caroline Bélan-Ménagier, chargée des relations internationales à l’université poitevine. « Pour accueillir ces jeunes, nous avons besoin de moyens pour embaucher des professeurs. Mais aussi accompagner ces jeunes pour les formalités administratives, pour les aspects médicaux », développe Christine Fernandez-Maloigne, vice-présidente de l’université de Poitiers.            D’autres établissements vont aussi financer sur leurs fonds propres ce type de programmes. L’université de Strasbourg s’y attellera en septembre, pour cinquante étudiants ukrainiens. L’université de Rouen a pu, quant à elle, obtenir un financement de 150 000 euros de la région Normandie pour la création de ce même DU. Ce nouveau cursus permettra d’accueillir deux enseignants-chercheurs et quinze étudiants ukrainiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’avenir suspendu des étudiants africains qui ont fui l’Ukraine                   A la rentrée, Irena, 17 ans, entrera directement en licence à l’université de Poitiers, sans passer par le sas du DU passerelle. Elle parle déjà très bien le français : elle l’a étudié en Ukraine pendant sept ans. Originaire de Kharkiv, où son père est resté pour « s’occuper de ses grands-parents », elle est arrivée en France, le 7 avril, avec sa mère. Elles vivent aujourd’hui dans un studio à Poitiers, prêté par des habitants par l’entremise d’une association d’aide aux réfugiés. Irena s’est retrouvée à Poitiers par le hasard des demandes. « L’université de Poitiers est la seule qui m’ait répondu, c’est pour ça que je suis venue ici », explique la jeune fille, qui vient de passer ses derniers examens à distance avec son lycée en Ukraine. En septembre, elle intégrera une licence de langues étrangères appliquées (LEA). Elle qui, outre l’ukrainien, connaît déjà le français, le russe et l’anglais, apprendra le portugais et ajoutera ainsi une corde à son arc.                 Florian Mestres           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/07/04/faute-de-moyens-la-debrouille-des-universites-francaises-pour-accueillir-les-etudiants-d-ukraine_6133293_4401467.html"},"headline":"Faute de moyens, la \u00ab\u00a0d\u00e9brouille\u00a0\u00bb des universit\u00e9s fran\u00e7aises pour accueillir les \u00e9tudiants d\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-07-04T15:33:39+02:00","datePublished":"2022-07-04T15:33:39+02:00","dateModified":"2022-07-04T18:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","Ukraine","Europe","International","M Campus"],"description":"Les dipl\u00f4mes passerelles, formations universitaires d\u2019un an destin\u00e9es aux \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s avant l\u2019afflux de demandes d\u2019\u00e9tudiants ukrainiens. Malgr\u00e9 des moyens limit\u00e9s, les universit\u00e9s cherchent des solutions.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Mestres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/516/0/4080/2040/1342/671/60/0/1429d3b_1656416812069-pxl-20220624-135209328.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-8">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le premier ministre britannique a, par ailleurs, estimé que le sommet de l’OTAN à Madrid « avait dépassé toutes les attentes dans l’unité et la détermination de l’Alliance à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :   FABRICE COFFRINI / AFP          L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés ces dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la république populaire de Louhansk ».A Sloviansk, ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9 ans. Les autorités ukrainiennes appellent désormais les habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres.A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tenté de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, où Kiev affirme « progresser », dans les régions de Kharkiv ou Kherson. « Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie envahisse l’Ukraine, à la fin de février, va tenter, lundi et mardi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages vont de dizaines à des centaines de milliards de dollars. La ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, présentera notamment lundi à Lugano un vaste plan de soutien de Londres à la reconstruction.Le Comité international olympique va tripler son aide financière directe aux sportifs ukrainiens pour qu’ils puissent « hisser haut » leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis des Jeux d’hiver de 2026, a annoncé dimanche le président du CIO, Thomas Bach. Il a également confirmé l’exclusion des sportifs russes et biélorusses de toutes les manifestations sportives internationales.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… En Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », Joseph Zimet         Reportage. Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »                          Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-04T17:31:03+00:00","coverageEndTime":"2022-07-05T05:31:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","description":"Le premier ministre britannique a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid \u00ab\u00a0avait d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev doit « l’emporter » contre l’invasion russe, déclare Boris Johnson à la Chambre des communes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier ministre britannique a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid \u00ab\u00a0avait d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/5000/3327/1342/892/3/0/4726342_5627308-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-04T17:31:03+00:00"
,"endDate":"2022-07-05T05:31:03+00:00"
  La Grande-Bretagne a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle introduirait, \u00e0 partir de mardi, de nouvelles sanctions \u00e9conomiques, commerciales et de transport envers la Bi\u00e9lorussie, en raison du soutien du pays \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le nouveau paquet comprendra des interdictions d\u2019importation et d\u2019exportation de biens d\u2019une valeur d\u2019environ 60\u00a0millions de livres (pr\u00e8s de 70\u00a0millions d\u2019euros), notamment sur les exportations de produits de raffinage du p\u00e9trole, de composants de technologie avanc\u00e9e et de produits de luxe, ainsi que sur les importations de fer et d\u2019acier bi\u00e9lorusses. La Grande-Bretagne interdira \u00e9galement \u00e0 un plus grand nombre de soci\u00e9t\u00e9s bi\u00e9lorusses d\u2019\u00e9mettre des dettes et des titres \u00e0 Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne annonce de nouvelles sanctions \u00e9conomiques et commerciales contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-07-04T17:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T15:48:34+00:00","articleBody":"     Informant les d\u00e9put\u00e9s de sa participation \u00e0 plusieurs sommets internationaux, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes\u00a0: \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 imm\u00e9diate est de nous joindre \u00e0 nos alli\u00e9s pour faire en sorte que l\u2019Ukraine l\u2019emporte dans sa lutte courageuse contre l\u2019agression de Poutine\u00a0\u00bb, rapporte le Guardian.          Boris Johnson a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid avait \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.           Nous comprenons tous que, si Poutine n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9 en Ukraine, il trouvera de nouvelles cibles pour ses attaques revanchardes et nous ne d\u00e9fendons pas un id\u00e9al abstrait, mais le premier principe d\u2019un monde pacifique, qui est que les pays grands et puissants ne peuvent pas \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9membrer leurs voisins et, si cela \u00e9tait jamais permis, alors, aucune nation ne serait en s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 que ce soit.           Enfin, le premier ministre britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0[devait] avoir la force de terminer cette guerre dans les conditions d\u00e9crites par le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson \u00e0 la Chambre d...","dateModified":"2022-07-04T17:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T15:06:07+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain qui ont combattu dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par la justice des s\u00e9paratistes prorusses ont introduit un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. La peine capitale leur avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine aux mains de rebelles prorusses depuis\u00a02014.          Le Britannique Aiden Aslin a d\u00e9pos\u00e9 son pourvoi lundi, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la cour supr\u00eame aux agences de presse russes. Le Marocain Brahim Saadoun avait fait la m\u00eame d\u00e9marche le 1er\u00a0juillet, a soulign\u00e9, lundi, la cour dans un communiqu\u00e9. Le deuxi\u00e8me Britannique, Shaun Pinner, avait d\u00e9pos\u00e9, en juin, son pourvoi aupr\u00e8s de cette instance, selon son avocate.          D\u2019apr\u00e8s les familles d\u2019Aiden Aslin et de Shaun Pinner, ces deux hommes, install\u00e9s en Ukraine depuis 2018 et vivant en couple avec des Ukrainiennes, servaient dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis plusieurs ann\u00e9es. Londres avait durement critiqu\u00e9 cette condamnation.          Le p\u00e8re de Brahim Saadoun a confirm\u00e9, lundi, que son fils s\u2019\u00e9tait enr\u00f4l\u00e9 dans la marine ukrainienne en\u00a02021, c\u2019est-\u00e0-dire avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe de f\u00e9vrier\u00a02022, et a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0portait l\u2019uniforme officiel de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude \u00e0 la suite de la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort introduisent un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique au...","dateModified":"2022-07-04T15:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T14:15:29+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi que l\u2019Union europ\u00e9enne allait cr\u00e9er une structure charg\u00e9e de coordonner les efforts de reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre avec la Russie. Cette plate-forme permettra de d\u00e9finir les besoins d\u2019investissement, de coordonner les actions et de rassembler les financements n\u00e9cessaires, a-t-elle expliqu\u00e9 lors de la conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 Lugano, en Suisse.           Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne a mobilis\u00e9 environ 6,2\u00a0milliards d\u2019euros de soutiens financiers. Et il y en aura d\u2019autres. Nous nous engagerons de mani\u00e8re importante dans la reconstruction \u00e0 moyen et long termes.           La future plate-forme voulue par la Commission doit permettre de rassembler les Etats, les institutions, le secteur priv\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 civile. Elle fonctionnera en lien avec des organisations internationales comme la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement et la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cr\u00e9er une structure de coordination de la reconstruction de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-04T14:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T14:03:35+00:00","articleBody":"     La porte-parole des forces de d\u00e9fense du Sud, Natalia Houmeniouk, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que le drapeau du pays avait \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur l\u2019\u00eele des Serpents, mais n\u2019avait pas encore \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9, clarifiant les propos qu\u2019elle avait tenus plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Le drapeau a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 sur l\u2019\u00eele par h\u00e9licopt\u00e8re. Il attendra l\u2019arriv\u00e9e des troupes, puis il flottera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Houmeniouk, interrog\u00e9e par CNN. Elle a \u00e9galement expliqu\u00e9 que ses remarques sur la lev\u00e9e du drapeau devaient \u00eatre \u00ab\u00a0comprises de mani\u00e8re m\u00e9taphorique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a atterri sur l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Plus t\u00f4t lundi, Mme\u00a0Houmeniouk avait d\u00e9clar\u00e9 que le drapeau ukrainien flottait sur l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s sa reprise par les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur l\u2019\u00eele des Serpents, mais n\u2019y flotte pas encore","dateModified":"2022-07-04T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:57:22+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, pr\u00e9sent physiquement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, en Suisse, a estim\u00e9 lundi le co\u00fbt de la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 au moins 750 milliards de dollars.          \u00ab\u00a0Qui doit payer pour le plan de reconstruction, qui est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le premier ministre ukrainien, avant de r\u00e9pondre qu\u2019une \u00ab\u00a0source-cl\u00e9\u00a0\u00bb de financement devrait \u00eatre la saisie des avoirs de la Russie et des oligarques russes gel\u00e9s dans le cadre des sanctions internationales contre Moscou.                Pr\u00e8s d\u2019un millier de responsables de pays alli\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, d\u2019institutions internationales mais aussi du secteur priv\u00e9 se retrouvent lundi 4 et mardi 5\u00a0juillet 2022 \u00e0 Lugano, en Suisse, pour dessiner les contours de la future reconstruction. \nSi Volodymyr  Zelensky est rest\u00e9 dans son pays, son premier ministre, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 d\u00e8s dimanche 3\u00a0juillet. ALESSANDRO DELLA VALLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/d06a56f_f2a0071247324e44b3d698a2a50bb230-f2a0071247324e44b3d698a2a50bb230-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien estime le co\u00fbt de la reconstruction \u00e0 750 milliards de dollars","dateModified":"2022-07-04T14:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:36:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, qui est le coh\u00f4te avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la conf\u00e9rence de Lugano, a estim\u00e9 que reconstruction et r\u00e9formes \u00ab\u00a0ne sont pas en concurrence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Elles se renforcent\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Cassis, qui a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre, malgr\u00e9 la guerre, les efforts contre la corruption pour garantir le fonctionnement de la justice. La r\u00e9union de Lugano doit aboutir \u00e0 \u00ab\u00a0un processus politique efficace\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident suisse.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a lanc\u00e9 un vigoureux \u00ab\u00a0Slava Ukra\u00efni\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb) pour conclure un discours dans lequel elle a insist\u00e9 sur la reconstruction d\u2019une Ukraine meilleure que celle qui pr\u00e9existait \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine peut \u00e9merger de tout cela sur la voie d\u2019un pays plus fort, plus moderne, avec un syst\u00e8me judiciaire et des institutions plus solides, avec des succ\u00e8s dans la lutte contre la corruption, mais aussi une \u00e9conomie plus verte, plus num\u00e9rique et plus r\u00e9siliente\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. Si l\u2019Union europ\u00e9enne aide l\u2019Ukraine \u00e0 gagner la guerre, \u00ab\u00a0nous devons aussi nous assurer que l\u2019Ukraine gagnera la paix qui va venir sans aucun doute\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union de Lugano doit aboutir \u00e0 \u00ab\u00a0un processus politique efficace\u00a0\u00bb, affirme Ignazio Cassis, pr\u00e9s...","dateModified":"2022-07-04T14:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:27:39+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, dix personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri dimanche dans des frappes russes, \u00e0 Sloviansk et dans les environs. Alors que la ligne de front se rapproche de Sloviansk, les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les habitants \u00e0 quitter la zone.          Les rues de la ville \u00e9taient presque d\u00e9sertes lundi matin, selon des journalistes de l\u2019AFP sur place. Sur le march\u00e9 du centre-ville ravag\u00e9 par un incendie provoqu\u00e9 par une frappe russe, quelques vendeurs proposaient des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 tandis que d\u2019autres d\u00e9blayaient des d\u00e9bris calcin\u00e9s. Des vendeurs et habitants faisaient part de leur inqui\u00e9tude pour les jours et semaines \u00e0 venir, alors que l\u2019on pouvait entendre le bruit des bombardements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri dimanche dans des frappes russes, \u00e0 Sloviansk et dans les env...","dateModified":"2022-07-04T13:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:20:31+00:00","articleBody":"     La mairie de Moscou a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019elle allait baptiser une zone situ\u00e9e pr\u00e8s de l\u2019ambassade du Royaume-Uni en l\u2019honneur des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Cette zone, jusqu\u2019ici sans nom et longeant l\u2019un des quais du centre de Moscou, non loin de la rue Novy Arbat, sera baptis\u00e9e du nom de l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la mairie dans un communiqu\u00e9.          La municipalit\u00e9 a affirm\u00e9 que ce choix avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote en ligne auquel ont particip\u00e9 plus de 100\u00a0000\u00a0personnes. Cette d\u00e9cision intervient au lendemain de l\u2019annonce par la Russie, qui m\u00e8ne une offensive en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, de la prise de contr\u00f4le de toute la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Moscou va baptiser une zone pr\u00e8s de l\u2019ambassade britannique en l\u2019honneur des s\u00e9paratiste...","dateModified":"2022-07-04T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:03:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a renouvel\u00e9 son invitation au pape Fran\u00e7ois, et exhorte le souverain pontife \u00e0 continuer de prier pour le peuple ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Il est temps de renforcer les liens avec ceux qui le souhaitent sinc\u00e8rement. Nous renouvelons notre invitation au pape Fran\u00e7ois \u00e0 se rendre dans notre pays et nous l\u2019exhortons \u00e0 continuer de prier pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Oleg Nikolenko.          Le m\u00eame jour, dans un entretien \u00e0 Reuters, le pape a estim\u00e9, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb qu\u2019il se rende en Ukraine \u00ab\u00a0apr\u00e8s son retour du Canada\u00a0\u00bb, pr\u00e9vu fin juillet. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est d\u2019aller en Russie pour essayer d\u2019aider d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, mais j\u2019aimerais aller dans les deux capitales\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                Le pape Fran\u00e7ois, le 27\u00a0juin\u00a02022 au Vatican. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/1b53548_a5e8bd189af34c4da293dad2dd256de2-a5e8bd189af34c4da293dad2dd256de2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renouvelle son invitation au pape Fran\u00e7ois qui affirme qu\u2019il pourrait se rendre bient\u00f4t \u00e0 Kiev e...","dateModified":"2022-07-04T13:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:53:03+00:00","articleBody":"     Les trente pays membres de l\u2019OTAN lanceront, mardi, le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, une d\u00e9cision historique pour les deux pays nordiques dict\u00e9e par la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s signeront les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de mardi\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 accueillir deux nouveaux alli\u00e9s dot\u00e9s de forces et de capacit\u00e9s militaires formidables\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie pour l\u2019entr\u00e9e en fonction du nouveau commandant supr\u00eame des forces alli\u00e9es en Europe (Saceur), le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain, Christopher Cavoli.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, et son homologue finlandais, Pekka Haavisto, ont particip\u00e9, lundi, aux derni\u00e8res discussions au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Bruxelles, avant la signature pr\u00e9vue mardi des protocoles d\u2019adh\u00e9sion et le lancement du processus de ratification dans chacun des pays membres de l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN engage le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-07-04T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:37:15+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la t\u00e2che commune de tout le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la contribution la plus importante \u00e0 la paix dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en ouverture de la conf\u00e9rence de Lugano, qui doit dessiner les contours de la future reconstruction du pays en guerre. Le chef d\u2019Etat s\u2019est exprim\u00e9 en visioconf\u00e9rence devant les responsables des pays alli\u00e9s de Kiev et de nombreuses institutions internationales.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 lundi 4\u00a0juillet\u00a02022 en ouverture de la conf\u00e9rence de Lugano. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/c57bb49_5625999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la t\u00e2che commune\u00a0\u00bb du monde d\u00e9mocratique, estime Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-07-04T13:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:22:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine jusqu\u2019au dimanche 3 juillet","dateModified":"2022-07-04T12:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:56:50+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau sur l\u2019\u00eele des Serpents, a annonc\u00e9, lundi, une porte-parole militaire confirmant sa reprise par les forces ukrainiennes. Pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe, elle a \u00e9t\u00e9 reprise par les Ukrainiens la semaine derni\u00e8re, \u00e0 la suite de violents bombardements.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire est termin\u00e9e et le territoire est maintenant revenu \u00e0 la juridiction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la porte-parole des forces de d\u00e9fense du sud, Natalia Houmeniouk. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si des soldats ukrainiens se sont r\u00e9install\u00e9s sur l\u2019\u00eele.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir remis son drapeau sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-04T14:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:42:57+00:00","articleBody":"                     Des sp\u00e9cialistes et des plongeurs du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe nettoient une rivi\u00e8re pr\u00e8s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 3\u00a0juillet\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/13c74aa_1656911833164-768417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T12:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:21:32+00:00","articleBody":"    Bonjour , \r\nJe tente \u00e0  nouveau ma question \u2753 \r\n\r\nLes versions sont contradictoire sur la pr\u00e9sence de Poutine  au G 20 .\r\nQu en est il \u00e0  ce jour ?    Lili         Bonjour Lili,          Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Le Kremlin avait effectivement annonc\u00e9 le 27\u00a0juin que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comptait s\u2019y rendre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u une invitation officielle.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a lui aussi \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au sommet du G20, a assur\u00e9 que sa pr\u00e9sence d\u00e9pendrait \u00ab\u00a0de la situation de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine et de la composition\u00a0\u00bb du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T12:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:10:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9, lundi, que ses forces allaient poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s le retrait des forces arm\u00e9es ukrainiennes de la ville de Lyssytchansk. Les forces russes \u00ab\u00a0doivent mener \u00e0 bien leurs missions conform\u00e9ment aux plans d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019un entretien avec son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que dans leurs secteurs tout se passera comme cela s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie poursuivra son offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-07-04T13:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#555004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:52:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agence spatiale russe a publi\u00e9 sur Telegram une photographie des cosmonautes russes de la Station spatiale internationale (ISS), Oleg Artemyev, Denis Matveev et Sergue\u00ef Korsakov, tenant les drapeaux de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un message c\u00e9l\u00e9brant ce que Roscosmos a appel\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Louhansk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cosmonautes russes de l\u2019ISS c\u00e9l\u00e8brent ce que Roscosmos a appel\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Louhans...","dateModified":"2022-07-04T11:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:17:22+00:00","articleBody":"     De nombreuses entreprises de l\u2019est de l\u2019Ukraine, oblig\u00e9es de cesser leurs activit\u00e9s en raison de la guerre, se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, consid\u00e9r\u00e9 comme une zone s\u00fbre. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en place diff\u00e9rentes mesures permettant de soutenir ces r\u00e9installations. Les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux r\u00e9gions la responsabilit\u00e9 d\u2019informer les soci\u00e9t\u00e9s prises dans des zones de conflits et d\u00e9sireuses de s\u2019installer ailleurs. Dans les demandes envoy\u00e9es aux oblasts (r\u00e9gions administratives), les entreprises sp\u00e9cifient leurs besoins\u00a0: la taille de l\u2019entrep\u00f4t, la hauteur des plafonds, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019eau, la proximit\u00e9 avec un grand axe routier, une gare\u2026                    Lire aussi :  Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses PME ont choisi de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-07-04T10:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:06:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne f\u00e9licitera pas son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, lors des c\u00e9l\u00e9brations du 4-Juillet, \u00ab\u00a0jour de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb am\u00e9ricaine, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias lors de sa conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique quotidienne r\u00e9guli\u00e8re\u00a0:           Les f\u00e9licitations de cette ann\u00e9e peuvent difficilement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme appropri\u00e9es.\u00a0Cela est d\u00fb au fait que cette ann\u00e9e, en fait, a \u00e9t\u00e9 l\u2019aboutissement d\u2019une politique hostile envers notre pays par les Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Vladimir Poutine ne f\u00e9licitera pas Joe Biden lors des c\u00e9l\u00e9brations du 4-Juillet","dateModified":"2022-07-04T10:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:53:19+00:00","articleBody":"    les ukrainiens ont tir\u00e9s 3 missiles \u00e0 sous munitions tochka-u sur des civils \u00e0 belgorod en russie, mais pas un seul mot du Monde, belle objectivit\u00e9     justine45         Bonjour justine45,          D\u00e9trompez-vous, un article a bien \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au sujet des trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges \u00e0 sous-munitions qui ont vis\u00e9 la ville de Belgorod. L\u2019information avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reprise dans le live d\u2019hier. Ces missiles auraient \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019entre eux sont tomb\u00e9s sur une maison de la ville\u00a0\u00bb, a ainsi expliqu\u00e9 le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Sur des vid\u00e9os publi\u00e9es au petit matin par des m\u00e9dias locaux, on aper\u00e7oit pourtant au moins une forte explosion, dont l\u2019ampleur ne correspond pas \u00e0 la simple chute de d\u00e9bris. La partie russe affirme \u00e9galement avoir abattu deux drones ukrainiens TU-143 \u00ab\u00a0charg\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb se dirigeant vers la ville de Koursk, \u00e9galement proche de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T10:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:22:49+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nA 7h15 vous avez mentionn\u00e9 un point presse entre Les pr\u00e9sidents Zelensky et Bach, qu'a t'il \u00e9t\u00e9 dit?    Un lecteur assidu.         Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), Thomas Bach, a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019il allait tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024 puis des Jeux d\u2019hiver de 2026. En d\u00e9placement \u00e0 Kiev, Thomas Bach, qui s\u2019exprimait au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9galement expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0le moment n\u2019\u00e9tait pas venu\u00a0\u00bb de modifier la position du CIO, qui a recommand\u00e9 une exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, \u00eatre reconnaissant \u00e0 Thomas Bach d\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9 d\u2019allouer un nouveau programme de soutien aux Olympiens ukrainiens\u00a0:           Nous appr\u00e9cions l\u2019initiative d\u2019organiser une conf\u00e9rence sp\u00e9ciale des donateurs sous les auspices du CIO dans le but de restaurer l\u2019infrastructure sportive en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T09:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:09:35+00:00","articleBody":"     Le gardien de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey sur glace russe, Ivan Fedotov, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et envoy\u00e9 dans le Grand Nord pour y faire son service militaire, auquel il voulait \u00e9chapper, en plein conflit en Ukraine, a rapport\u00e9, dimanche, l\u2019agence de presse russe TASS. Vice-champion olympique \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, Fedotov venait de s\u2019engager avec une \u00e9quipe de hockey aux Etats-Unis et devait s\u2019y rendre prochainement.          Selon plusieurs m\u00e9dias, Fedotov a \u00e9t\u00e9 admis dans un h\u00f4pital apr\u00e8s son interpellation vendredi soir \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, car il disait se sentir mal. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, mais je n\u2019ai pas plus d\u2019informations\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 son avocat, Alexe\u00ef Ponomarev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gardien de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey sur glace russe envoy\u00e9 de force au service militaire","dateModified":"2022-07-04T09:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:55:39+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s nettoient des d\u00e9bris devant un h\u00f4tel d\u00e9truit apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 3 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/77205df_1656911742581-768529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T08:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:45:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, on voit les Russe progresser rapidement, avec une arm\u00e9e Ukrainienne qui semble tenir les assauts moins longtemps qu'au d\u00e9but de la guerre. Est-ce un essoufflement de l'arm\u00e9e Ukrainienne, faisant craindre une victoire pour les objectifs Russes, ou est-ce un changement de tactique de l'arm\u00e9e ukrainienne, avec des retraits plus rapides, pour peut-\u00eatre garder des forces pour les contre-offensives?     jay1kestion         Bonjour Jay1kestion,          L\u2019arm\u00e9e russe ne parvient \u00e0 conqu\u00e9rir que des localit\u00e9s extr\u00eamement d\u00e9truites \u2013 le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a qualifi\u00e9 Lyssytchansk de \u00ab\u00a0ville en feu\u00a0\u00bb \u2013 presque enti\u00e8rement vid\u00e9es de leurs populations. Face au d\u00e9luge de feu qui s\u2019est abattu sur leur r\u00e9gion, les habitants du Donbass ont fui ailleurs en Ukraine ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019arm\u00e9e russe conquiert donc des villes qui sont non seulement en ruine, mais o\u00f9 \u00e9galement seuls 10\u00a0% des habitants, souvent les plus \u00e2g\u00e9s, les accueillent \u00e9ventuellement avec bienveillance. On est loin du discours officiel du Kremlin sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb des russophones d\u2019Ukraine.          La d\u00e9faite territoriale n\u2019en reste pas moins cuisante pour l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des succ\u00e8s initiaux, durant les premi\u00e8res semaines de guerre, dans la d\u00e9fense de Kiev, la capitale, et de Kharkiv, la seconde ville du pays. L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais plus de 20\u00a0% du sol ukrainien. A Kiev, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a tent\u00e9 d\u2019expliquer, dimanche, dans son message quotidien, comme il l\u2019avait fait apr\u00e8s la chute de Sievierodonetsk, que \u00ab\u00a0le commandement de notre arm\u00e9e retire des troupes de certains points du front o\u00f9 l\u2019ennemi a l\u2019avantage du feu, et cela s\u2019applique en particulier \u00e0 Lyssytchansk. [Les Russes] ont amass\u00e9 leur puissance de feu dans le Donbass. Et ils peuvent tirer des dizaines de milliers d\u2019obus d\u2019artillerie par jour sur une section du front. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.          Mais le pr\u00e9sident a aussi assur\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0reviendront\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 [leurs] tactiques et aux livraisons d\u2019armes modernes\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky a rappel\u00e9 que les forces ukrainiennes progressaient dans deux contre-offensives dans le pays, dans les r\u00e9gions de Kharkiv (Nord-Est) et de Kherson (Sud). \u00ab\u00a0Un jour viendra, a-t-il promis, o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass.\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe va dor\u00e9navant pouvoir concentrer son offensive orientale sur la province de Donetsk, l\u2019autre r\u00e9gion du Donbass, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des raids a\u00e9riens et des tirs de missiles ces derniers mois. Les villes en premi\u00e8re ligne sont d\u00e9sormais Siversk, Bakhmout et Sloviansk. Six personnes ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze autres bless\u00e9es, dimanche \u00e0 Sloviansk, par des tirs de roquettes. Le dernier objectif russe, g\u00e9ographiquement au c\u0153ur de la r\u00e9gion de Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien, est Kramatorsk, son centre administratif.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la chute de Lyssytchansk, la bataille de Donetsk s\u2019engage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:32:11+00:00","articleBody":"           Des militants de Greenpeace au bord du lac de Lugano, le 4\u00a0juillet\u00a02022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           A Lugano, Greenpeace et des ONG ukrainiennes ont dress\u00e9 une \u00e9olienne factice non loin du lieu de la conf\u00e9rence pour d\u00e9noncer l\u2019utilisation du nucl\u00e9aire \u2013 la centrale de Tchernobyl se trouve en Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/5729e36_5624141-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la conf\u00e9rence internationale de Lugano en Suisse","dateModified":"2022-07-04T08:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:10:26+00:00","articleBody":"                     Le commandant de peloton ukrainien Maria se repose dans une tranch\u00e9e dans une position dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, samedi 2\u00a0juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T08:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:07:04+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous expliquer pourquoi la conf\u00e9rence de Lugano sur la reconstruction de l'Ukraine et les r\u00e9formes \u00e0 faire pour l'int\u00e9gration europ\u00e9enne \u00e9tait planifi\u00e9e bien avant le d\u00e9but de l'invasion russe sachant qu'avant le 24 f\u00e9vrier il n'y avait ni destructions, ni perspectives d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\nMerci     Comprendre        bonjour et merci pour votre pr\u00e9cieux travail.\r\nJe vois ici et l\u00e0 des conf\u00e9rences ou des discours pour la reconstruction de l'Ukraine, et je ne comprends pas bien. Le pays est encore en guerre, une issue diplomatique ne semble pas envisageable pour l'instant, comment peut-on parler reconstruction alors que le pays se fait d\u00e9truire chaque jour un peu plus, et qu'aucune issue ne semble positive ?    Benou         Bonjour Comprendre et Benou,          La conf\u00e9rence de Lugano, qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse le pays, devait initialement discuter des r\u00e9formes en Ukraine, notamment de la lutte contre la corruption dans le pays, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9orient\u00e9e vers la reconstruction. Il ne s\u2019agira pas d\u2019une conf\u00e9rence de donateurs, mais plut\u00f4t de d\u00e9finir les principes et les priorit\u00e9s d\u2019un processus de reconstruction.          La question s\u2019est pos\u00e9e de l\u2019int\u00e9r\u00eat de discuter de la reconstruction alors qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars. Pour Simon Pidoux, l\u2019ambassadeur suisse charg\u00e9 de la conf\u00e9rence, il est trop t\u00f4t pour tenter d\u2019estimer tous les besoins, insistant sur le fait que Lugano devrait plut\u00f4t fournir \u00ab\u00a0une boussole\u00a0\u00bb pour le travail \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019effort durera des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La Kyiv School of Economics a estim\u00e9 les dommages caus\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux b\u00e2timents et aux infrastructures \u00e0 pr\u00e8s de 104\u00a0milliards de dollars (un peu moins de 100\u00a0milliards d\u2019euros). L\u2019\u00e9conomie du pays aurait d\u00e9j\u00e0 perdu 600\u00a0milliards de dollars, selon certaines estimations. La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement doit proposer la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds pour l\u2019Ukraine, qui pourrait \u00e9ventuellement atteindre 100\u00a0milliards d\u2019euros, selon des sources au fait du plan.          Pour Robert Mardini, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, si la reconstruction \u00e0 proprement parler devra attendre la fin des combats, il est vital de donner \u00ab\u00a0une perspective positive aux civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene publique RTS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:50:50+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des automatismes industriels Schneider Electric a annonc\u00e9, lundi, avoir sign\u00e9 l\u2019accord-cadre pr\u00e9voyant la cession de ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son \u00e9quipe dirigeante locale. Schneider Electric, qui n\u2019a pas communiqu\u00e9 le montant de la transaction, pr\u00e9voit que cette op\u00e9ration repr\u00e9sente une d\u00e9pr\u00e9ciation \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0millions de valeur nette comptable\u00a0\u00bb du groupe.          L\u2019entreprise r\u00e9alise environ 2\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires en Russie. Elle avait suspendu ses investissements et ses livraisons de commandes de projets en Russie et en Bi\u00e9lorussie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, avant d\u2019annoncer son intention de vendre ses activit\u00e9s en Russie, fin avril. Sur place, le groupe compte 3\u00a0500\u00a0employ\u00e9s et notamment trois usines, essentiellement \u00e0 destination de clients locaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Schneider Electric c\u00e8de son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-07-04T08:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:23:05+00:00","articleBody":"     Environ 8\u00a0000\u00a0civils se trouvent toujours dans la ville occup\u00e9e de Sievierodonetsk et environ 10\u00a0000 \u00e0 Lyssytchansk nouvellement occup\u00e9e, selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur Telegram\u00a0:           Dans la r\u00e9gion de Bilohorivka, les combats se poursuivent. Nous maintenons la d\u00e9fense d\u2019une petite partie de la r\u00e9gion de Louhansk afin que notre arm\u00e9e ait le temps de construire des d\u00e9fenses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 8\u00a0000\u00a0civils se trouvent toujours dans la ville de Sievierodonetsk, estime le gouverneur de la r...","dateModified":"2022-07-04T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:04:01+00:00","articleBody":"     Directrice d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ehess et au Centre d\u2019\u00e9tudes des mondes russe, caucasien et centre-europ\u00e9en, Fran\u00e7oise Dauc\u00e9 revient d\u2019une mission \u00e0 Vilnius, sur le th\u00e8me de l\u2019accueil aux opposants de Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko, les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse. Dans un entretien au Monde, cette sp\u00e9cialiste de l\u2019ex-URSS explique que les r\u00e9seaux d\u2019aide dans l\u2019est de l\u2019Europe se sont mis en place bien avant la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les pays frontaliers de la Russie gardent une m\u00e9moire tr\u00e8s forte de la domination sovi\u00e9tique et de sa violence\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la chercheuse Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, les exil\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses trouvent davantage de soutien dan...","dateModified":"2022-07-04T07:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:47:07+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une \u00e9cole secondaire dans l\u2019oblast de Kharkiv \u00e0 4\u00a0heures du matin ce matin, selon un rapport d\u2019Oleh Synehoubov, gouverneur de l\u2019oblast, sans faire de bless\u00e9s. Le gouverneur a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les villes et les villages des districts de Kharkiv, Izioum et Bohodoukhiv pendant la journ\u00e9e\u00a0\u00bb. Oleh Synehoubov a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0trois\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et six bless\u00e9es lors d\u2019une attaque contre le village de Bezrouki\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole bombard\u00e9e dans le district de Kharkiv, sans faire de bless\u00e9s, selon le gouverneur de la r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-04T06:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:28:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interminist\u00e9rielle de crise (CIC) sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re pour \u00e9viter le risque d\u2019essoufflement de l\u2019h\u00e9bergement citoyen et l\u2019assouplissement de la politique vis-\u00e0-vis des \u00e9tudiants non ukrainiens ayant fui la guerre.          Le gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un moratoire portant sur les expulsions d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers ayant trouv\u00e9 refuge en France apr\u00e8s avoir fui la guerre en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif lundi. Ce moratoire, \u00ab\u00a0jusqu\u2019en septembre pour le cas des \u00e9tudiants sp\u00e9cifiquement\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 17\u00a0juin et a fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision interminist\u00e9rielle\u00a0\u00bb, explique-t-on dans l\u2019ex\u00e9cutif.          Pour retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien du pr\u00e9fet Joseph Zimet\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous avons franchi le seuil des 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens accueillis en France\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement fran\u00e7ais a adopt\u00e9 un moratoire sur les expulsions d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers fuyant l\u2019U...","dateModified":"2022-07-04T06:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:14:46+00:00","articleBody":"           Sur un march\u00e9 local apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Sloviansk, le 3\u00a0juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           Apr\u00e8s la prise de Lyssytchansk, l\u2019arm\u00e9e russe semble d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur Sloviansk et Kramatorsk, deux villes majeures plus \u00e0 l\u2019ouest, pilonn\u00e9es sans rel\u00e2che depuis dimanche. A Sloviansk, ville d\u2019environ 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, les attaques russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9\u00a0ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sloviansk.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c39fef7_5620457-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sloviansk ","dateModified":"2022-07-04T06:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:30:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es de Lyssytchansk, se repliant probablement pour pr\u00e9parer des positions d\u00e9fensives, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien sur la situation sur le terrain. La Russie se concentrera presque certainement sur la capture de l\u2019oblast de Donetsk, dont une grande partie reste sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0La lutte pour le Donbass a \u00e9t\u00e9 rude et d\u2019usure, et il est tr\u00e8s peu probable que cela change dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re ajoute \u00e9galement au sujet de la r\u00e9colte en cours\u00a0:           L\u2019invasion russe continue d\u2019avoir un impact d\u00e9vastateur sur le secteur agricole ukrainien. La guerre a provoqu\u00e9 des perturbations majeures dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement en semences et en engrais, dont d\u00e9pendent les agriculteurs ukrainiens. Le blocus russe d\u2019Odessa continue de limiter s\u00e9v\u00e8rement les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine. Pour cette raison, les exportations agricoles de l\u2019Ukraine en\u00a02022 ne devraient pas d\u00e9passer 35\u00a0% du total de 2021. Apr\u00e8s son retrait de l\u2019avant-poste de l\u2019\u00eele des Serpents, sur la mer Noire, la Russie a affirm\u00e9 \u00e0 tort que \u201cla balle [\u00e9tait] maintenant dans le camp de l\u2019Ukraine\u201d en ce qui concerne l\u2019am\u00e9lioration des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la perturbation par la Russie du secteur agricole ukrainien qui continue d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le blocus russe d\u2019Odessa continue de limiter s\u00e9v\u00e8rement les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-07-04T05:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:15:18+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique, Thomas Bach, assistent \u00e0 un point de presse conjoint lors d\u2019une session du Parlement, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 3 juillet 2022, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit. SERVICE DE PRESSE UKRAINIEN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/6805f9d_1656911372706-644741.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T05:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:00:04+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019est du pays, le survol des drones russes n\u2019offre aucun r\u00e9pit. Face \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire \u00e9crasante de l\u2019envahisseur, les forces ukrainiennes tentent de r\u00e9sister en faisant preuve d\u2019ing\u00e9niosit\u00e9. Par R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Sloviansk.                    Lire aussi :  Dans le ciel du Donbass, la guerre fait rage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass","dateModified":"2022-07-04T05:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:45:41+00:00","articleBody":"           Policier devant l\u2019entr\u00e9e du palais des congr\u00e8s de Lugano, en Suisse, o\u00f9 va se tenir, \u00e0 partir de lundi 4 juillet, pour deux jours, la conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine. FABRICE COFFRINI \/ AFP           La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie n\u2019envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, va tenter lundi et mardi de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident du Parlement, Ruslan Stefanchuk, sont arriv\u00e9s \u00e0 Lugano d\u00e8s dimanche. Ils doivent y rencontrer notamment la pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, pour poser les bases du \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars.          Pour Robert Mardini, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, si la reconstruction \u00e0 proprement parler devra attendre la fin des combats, il est cependant vital de donner \u00ab\u00a0une perspective positive aux civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene publique Radio T\u00e9l\u00e9 Suisse (RTS).          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, pr\u00e9sentera notamment, lundi \u00e0 Lugano, un vaste plan de soutien de Londres \u00e0 la reconstruction. \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre d\u2019agression de la Russie sera le symbole du pouvoir de la d\u00e9mocratie sur l\u2019autocratie. Cela montrera \u00e0 Poutine que ses tentatives de d\u00e9truire l\u2019Ukraine n\u2019ont abouti qu\u2019\u00e0 une nation plus forte, plus prosp\u00e8re et plus unie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, en amont de la conf\u00e9rence.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/bdfd20e_5619996-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de Lugano pour la reconstruction de l\u2019Ukraine commence aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-04T05:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:30:08+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100\u00a0000 habitants avant la guerre, les bombardements russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9\u00a0ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.          Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, va tenter, lundi et mardi, de dessiner les contours de la future reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, pr\u00e9sentera notamment lundi \u00e0 Lugano un vaste plan de soutien de Londres \u00e0 la reconstruction.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-07-04T05:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:25:20+00:00","articleBody":"           Missile russe de 300\u00a0mm, non explos\u00e9, apparemment lanc\u00e9 avec un lance-roquettes multiple BM-30 Smertch, dans un jardin \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 3 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/46eca27_5620737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, d\u00e9clare Boris J...","dateModified":"2022-07-04T04:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html#554408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-doit-l-emporter-contre-l-invasion-russe-declare-boris-johnson-a-la-chambre-des-communes_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:20:38+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-04T04:20:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/5000/3327/1342/892/3/0/4726342_5627308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/04/19-9">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’économiste, ex-conseillère de François Hollande, succède à Clément Beaune.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Remaniement : Laurence Boone, de Barclays à l’Europe      L’économiste, ex-conseillère de François Hollande, succède à Clément Beaune.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 13h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Laurence Boone devait être nommée, lundi 4 juillet, ministre de l’Europe alors que, d’une certaine manière, se ferme un cycle européen pour Emmanuel Macron, celui qu’avait ouvert son discours de la Sorbonne en septembre 2017. Non que les ambitions du président de la République aient toutes abouti mais la guerre en Ukraine a changé la donne. Le départ de Clément Beaune, qui avait largement participé à l’élaboration de ce discours, est, à cet égard, symbolique.          L’objectif d’une souveraineté européenne, voulue par la France, est aujourd’hui partagé par une grande partie de ses partenaires européens. Certes, il reste des différences dans la manière dont ils peuvent appréhender ce sujet, mais plus personne parmi les Vingt-Sept ne conteste la nécessité d’une plus grande autonomie.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Laurence Boone, économiste sans frontières                 Sécurité énergétique, sécurité alimentaire, Europe de la défense, élargissement, nouveau cadre budgétaire : telles vont être dans les prochaines semaines les priorités des Européens. De ce point de vue, le choix d’une spécialiste des questions économiques prend un certain sens. A 53 ans, cette familière des cercles de pouvoir est cheffe économiste et secrétaire générale adjointe de l’Organisation de coopération et de développement économiques depuis 2018. Passée par plusieurs grandes banques anglo-saxonnes (Barclays, Bank of America Merrill Lynch), elle avait rejoint l’Elysée en juin 2014, pour deux ans, comme conseillère économique, en remplacement d’Emmanuel Macron, parti pour Bercy. « J’ai des inclinations de gauche », déclarait-elle alors au Monde.          Définir la communauté politique européenne          Dans ses nouvelles fonctions, la question du gaz devrait être la première à l’agenda. Aujourd’hui, une douzaine d’Etats membres ont d’ores et déjà vu leur approvisionnement en gaz, par la Russie, coupé ou réduit, au motif que le pipeline Nord Stream 1 est en cours de maintenance. Le 11 juillet, « on saura si ces opérations de maintenance doivent durer plus longtemps que prévu ou pas », ironise un diplomate. Si tel devait être le cas, les Européens se trouveront confrontés à une nouvelle crise.          La Commission, elle, se prépare au pire – que Poutine coupe le gaz – et devrait faire des propositions en ce sens le 20 juillet. Le choix est cornélien : soit les consommateurs et les industriels devront se rationner – ce qui veut dire une flambée du chômage partiel –, soit les Etats devront se résoudre à faire tourner leurs usines avec autre chose que du gaz, c’est-à-dire du fuel ou du charbon, et à retarder leur lutte contre le réchauffement climatique.        Il vous reste 27.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/04/remaniement-laurence-boone-de-barclays-a-l-europe_6133255_823448.html"},"headline":"Remaniement\u00a0: Laurence Boone, de Barclays \u00e0 l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-04T11:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-04T11:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-04T13:42:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["International","Europe","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste, ex-conseill\u00e8re de Fran\u00e7ois Hollande, succ\u00e8de \u00e0 Cl\u00e9ment Beaune.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/318/0/3818/1909/1342/671/60/0/e5a0f76_1656926826897-lux-ip3viso19032844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-10">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le centre-ville de Belgorod, proche de la frontière ukrainienne, a été frappé pour la première fois, provoquant la destruction de dizaines d’immeubles et de maisons.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le début du conflit      Le centre-ville de Belgorod, proche de la frontière ukrainienne, a été frappé pour la première fois, provoquant la destruction de dizaines d’immeubles et de maisons.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A 3 heures du matin, dans la nuit du 2 au 3 juillet, les habitants de la région russe de Belgorod ont vu et entendu sur leur sol ce qui ressemble fort aux effets d’une guerre, et non d’une simple « opération spéciale » menée sur le territoire du pays voisin. Depuis le 24 février, cette région du sud de la Russie frontalière de celle de Kharkiv, en Ukraine, a déjà été la cible de bombardements – objectifs militaires, raffineries et, parfois, des maisons isolées touchées.          Rien de comparable avec cette nuit du 3 juillet, au terme de laquelle le gouverneur a dénombré, en plein cœur de la ville de Belgorod, onze immeubles résidentiels et trente-neuf maisons endommagés. Quatre personnes ont été tuées : un citoyen russe et trois membres d’une famille ukrainienne originaire de Kharkiv, réfugiée chez des proches depuis le début du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                 Selon le ministère de la défense russe, la ville de 370 000 habitants aurait été « sciemment » visée par trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges à sous-munitions. Ces missiles auraient été abattus par les défenses antiaériennes russes. « Après la destruction des missiles ukrainiens, les débris de l’un d’entre eux sont tombés sur une maison de la ville », a ainsi indiqué le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Sur des vidéos publiées au petit matin par des médias locaux, on aperçoit pourtant au moins une forte explosion, dont l’ampleur ne correspond pas à la simple chute de débris. La partie russe affirme également avoir abattu deux drones ukrainiens TU-143 « chargés d’explosifs » se dirigeant vers la ville de Koursk, également proche de la frontière ukrainienne.          Evénement gênant          Comme à son habitude, l’armée ukrainienne n’a pas commenté ces accusations, mais des experts militaires, à Kiev, remettaient en cause cette version, évoquant des missiles partis de Russie et abattus par la propre défense antiaérienne russe. A l’appui de cette explication, des explosions entendues dans la région de Kharkiv immédiatement après celles de Belgorod.          Les analystes du Conflict Intelligence Team, organisation fondée par des enquêteurs indépendants russes, évoquent plutôt des frappes ukrainiennes ciblant des objectifs militaires et que les systèmes de défense russe auraient détourné de leur trajectoire.                           Lire aussi :  Un dépôt de carburant en territoire russe visé par l’armée ukrainienne                 Dans tous les cas, l’événement est gênant et ne cadre pas avec l’idée d’une « opération militaire spéciale » qui, plus de quatre mois après son lancement, « se déroule selon les plans », comme l’a encore répété Vladimir Poutine la semaine passée. A Moscou, les officiels ont évidemment brandi des menaces usuelles de représailles ou de « vengeance », mais sans vraiment s’appesantir. Réaction plus surprenante, celle de l’évêque de Belgorod, qui a appelé à prier pour que cesse « le bain de sang qui se déroule en Ukraine ».        Il vous reste 26.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/quatre-morts-en-territoire-russe-dans-le-bombardement-le-plus-important-depuis-le-debut-du-conflit_6133249_3210.html"},"headline":"Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit","dateCreated":"2022-07-04T11:03:14+02:00","datePublished":"2022-07-04T11:03:14+02:00","dateModified":"2022-07-04T11:21:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le centre-ville de Belgorod, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, provoquant la destruction de dizaines d\u2019immeubles et de maisons.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8b2334a_f8de443704264a53ac641a36022b23fd-f8de443704264a53ac641a36022b23fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-11">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le tireur, un Danois de 22 ans avec des antécédents psychiatriques, a tué trois personnes et en a blessé plusieurs autres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Danemark             Fusillade de Copenhague : « Il disait qu’il tirait, mais que ce n’était pas de vrais coups de feu »      Le tireur, un Danois de 22 ans avec des antécédents psychiatriques, a tué trois personnes et en a blessé plusieurs autres.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Copenhague, près du lieu de la fusillade, le 3 juillet 2022.  OLAFUR STEINAR GESTSSON / AFP               C’était un dimanche de fête à Copenhague, joyeux et ensoleillé. En début de soirée, le chanteur britannique Harry Styles devait donner un concert devant plus de 10 000 spectateurs à la Royal Arena, sur l’île d’Amager, dans le sud de la ville, près de l’aéroport de Kastrup. Parti du centre de la capitale deux jours plus tôt, devant un public en liesse, le Tour de France venait de conclure son épopée danoise, à Sonderborg, dans le sud du pays, quand tout à coup, il n’est plus resté que l’effroi et le hurlement des sirènes de police.          Un peu avant 17 h 30, dimanche 3 juillet, un homme armé d’un fusil a ouvert le feu, dans le centre commercial Field’s, à quelques centaines de mètres de la Royal Arena. Le suspect, présenté par la police comme un Danois d’origine de 22 ans, a été arrêté à 17 h 48, après avoir tué trois personnes – un Russe de 47 ans et deux jeunes Danois de 17 ans – et en avoir blessé quatre grièvement. Des victimes visées au hasard, selon la police.          Vers minuit, le ministre de la justice, Mattias Tesfaye, a précisé que le motif de la fusillade n’avait pas encore été déterminé. Lundi matin, l’inspecteur en chef de la police, Soren Thomassen, a indiqué que « rien [dans l’enquête] ne prouvait qu’il s’agisse d’un attentat terroriste ». Sur les réseaux sociaux, l’hypothèse d’une attaque raciste a été évoquée, mais rien non plus « ne peut l’étayer pour le moment », a assuré M. Thomassen.          « Il y a des coups de feu ! »          Selon le responsable policier, le suspect – qui a des antécédents psychiatriques – n’était connu des services de police que « de manière périphérique », sans raison « spécifique ». Au terme de ce que M. Thomassen a qualifié de « chasse à l’homme », dans la capitale et sa région, les enquêteurs ont conclu que le tueur « avait agi seul ». Dans un clip posté sur YouTube, il pose avec un fusil de chasse et une arme de poing.          Plusieurs vidéos, filmées par des témoins, montrent le suspect en pantacourt et veste sans manches, son fusil à la main, ou sur l’épaule. Sur la chaîne TV2, Rikke Levandovski, une cliente qui se trouvait dans le centre commercial au moment de la fusillade, décrit un homme « en vêtements sombres, pas très grand. Il n’est pas masqué ou quoi que ce soit, et porte une arme. Il tire juste dans la foule ». « Il m’a parlé directement et m’a dit que ce n’était pas réel (…), qu’il tirait, mais que ce n’était pas de vrais coups de feu », explique un autre client, Mahdi Al-Wazni, en contact avec le suspect pendant quelques instants.          D’autres vidéos montrent des scènes de panique dans les couloirs du centre commercial, où les clients et les employés ont trouvé refuge dans les cabines d’essayage et les toilettes, en attendant l’arrivée des forces de l’ordre. « J’étais avec mes trois petites filles, nous étions en train d’essayer des robes chez H&M, quand nous avons entendu trois ou quatre détonations, raconte Laurits Hermansen à DR, le groupe audiovisuel public du Danemark. Puis des gens ont déboulé dans le magasin et crié “il y a des coups de feu, il y a des coups de feu” ». La famille est parvenue à s’échapper par une issue de secours.        Il vous reste 34.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/fusillade-de-copenhague-il-disait-qu-il-tirait-mais-que-ce-n-etait-pas-de-vrais-coups-de-feu_6133241_3210.html"},"headline":"Fusillade de Copenhague\u00a0: \u00ab\u00a0Il disait qu\u2019il tirait, mais que ce n\u2019\u00e9tait pas de vrais coups de feu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-04T10:54:35+02:00","datePublished":"2022-07-04T10:54:35+02:00","dateModified":"2022-07-04T10:56:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Le tireur, un Danois de 22\u00a0ans avec des ant\u00e9c\u00e9dents psychiatriques, a tu\u00e9 trois personnes et en a bless\u00e9 plusieurs autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/530/0/6349/3174/1342/671/60/0/3ab151e_5624180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-12">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le pays, qui peine à se remettre de décennies de guerre civile et d’une longue crise politique, est en proie à une grave sécheresse et aux attaques djihadistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Somalie             La Somalie accorde pour la première fois des licences à deux banques étrangères      Le pays, qui peine à se remettre de décennies de guerre civile et d’une longue crise politique, est en proie à une grave sécheresse et aux attaques djihadistes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Somalie a annoncé, dimanche 3 juillet, avoir accordé des licences bancaires à deux établissements étrangers, le pays s’ouvrant ainsi aux investissements internationaux pour la première fois depuis des décennies.            La banque égyptienne Banque Misr et la banque turque Ziraat Katilim deviennent ainsi les premières banques étrangères à pouvoir exercer en Somalie, a précisé la Banque centrale somalienne dans un communiqué. « L’examen des candidatures de ces deux banques a fait l’objet d’un processus long de plusieurs mois », a précisé l’institution, ajoutant qu’elles avaient le feu vert pour établir et exploiter des succursales.                             Lire aussi :  Dans un hôpital de Mogadiscio, l’afflux des enfants victimes de la sécheresse                   « Ce sont deux banques solides qui ajouteront de la valeur au développement du secteur financier somalien et contribueront à la croissance de notre économie », a déclaré le gouverneur de la Banque centrale de Somalie, Abdirahman Mohamed Abdullahi, cité dans le communiqué.              L’un des pays les plus pauvres du monde, avec plus de 70 % de sa population vivant avec moins de 1,90 dollar par jour, la Somalie peine à se remettre de décennies de guerre civile. Ce pays de 15 millions d’habitants compte au moins une demi-douzaine de banques commerciales, certaines offrant des services via l’hawala, un réseau informel de transferts d’argent de gré à gré.            Situation catastrophique            L’hawala est un système bon marché permettant aux dépôts réalisés dans une banque étrangère d’être instantanément crédités en faveur des destinataires qui ne doivent fournir que des informations d’identité basiques correspondant à celles fournies par l’expéditeur.            L’annonce de l’octroi de licences à des banques étrangères survient à peine six semaines après l’entrée en fonction du président Hassan Cheikh Mohamoud à la suite d’élections et d’une longue crise politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Martin Griffiths : « Les donateurs ne doivent pas faire payer l’Afrique pour ce qui se passe en Ukraine »                   La nouvelle administration somalienne est confrontée à une série de défis, notamment la menace d’une famine et les attaques des djihadistes chabab. Le président Mohamoud s’est engagé notamment à améliorer de la situation économique et à fournir des services de base à la population.              En raison de la sécheresse qui frappe la Corne de l’Afrique, quelque 7,1 millions de Somaliens, soit près de la moitié de la population, souffrent actuellement de la faim, mais pour les 213 000 personnes les plus touchées, la situation est désormais catastrophique et urgente, selon la dernière évaluation des agences de l’ONU.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/04/la-somalie-accorde-pour-la-premiere-fois-des-licences-a-deux-banques-etrangeres_6133233_3212.html"},"headline":"La Somalie accorde pour la premi\u00e8re fois des licences \u00e0 deux banques \u00e9trang\u00e8res","dateCreated":"2022-07-04T10:22:37+02:00","datePublished":"2022-07-04T10:22:37+02:00","dateModified":"2022-07-04T10:22:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Turquie","Egypte","\u00c9conomie","Economie","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Le pays, qui peine \u00e0 se remettre de d\u00e9cennies de guerre civile et d\u2019une longue crise politique, est en proie \u00e0 une grave s\u00e9cheresse et aux attaques djihadistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f2b555f_1656922913717-000-32cc76q.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-13">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans un entretien au quotidien « El Pais », Pedro Sanchez estime que la question de la violation des droits humains doit être posée à Rabat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : le premier ministre espagnol renvoie la balle dans le camp du Maroc      Dans un entretien au quotidien « El Pais », Pedro Sanchez estime que la question de la violation des droits humains doit être posée à Rabat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rassemblement à Rabat, le 1er juillet 2022, pour demander une enquête après qu’une tentative massive de prendre d’assaut la barrière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 24 juin, a causé la mort d’au moins vingt-trois personnes.  AFP                 La question de la violation des droits humains dans la tragédie de Melilla, qui a coûté la vie à au moins vingt-trois migrants le 24 juin, doit être posée à Rabat, a estimé dimanche 3 juillet le premier ministre espagnol dans un entretien au quotidien El Pais.            Interrogé sur les images de la tragédie qu’il disait n’avoir pas vues lors de sa dernière intervention, mercredi, sur le sujet, et sur le « respect des droits de l’homme dans pareille situation », Pedro Sanchez a affirmé que « c’est le gouvernement du Maroc qui devrait répondre à cette question ». « Nous devons, nous, parler de ce que l’on fait en Espagne », a poursuivi Pedro Sanchez.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »                   Il a toutefois immédiatement nuancé son propos en disant « reconnaître l’effort que fait le Maroc, qui souffre d’une pression migratoire, pour défendre des frontières qui ne sont pas les siennes mais celles de l’Espagne » et évoquant la « solidarité » dont doivent faire preuve selon lui l’Espagne et l’Europe vis-à-vis du Maroc.              Le 24 juin, au moins vingt-trois migrants africains ont péri lors de la tentative de quelque 2 000 personnes d’entrer par la force dans Melilla, selon les autorités marocaines, soit le plus lourd bilan jamais enregistré aux frontières entre le Maroc et les deux enclaves. Des ONG recensent, elles, « au moins trente-sept » morts.            Actes de brutalité            Des images diffusées plusieurs heures après ont mis au jour des actes de brutalité, avec des corps jonchant le sol, des policiers marocains assénant des coups et les forces de l’ordre espagnoles tirant des gaz lacrymogènes sur des hommes accrochés à des grillages, selon l’ONG Human Rights Watch (HRW).            Melilla est, avec la ville de Ceuta, l’une des deux enclaves espagnoles situées sur la côte nord du Maroc, les seules frontières terrestres de l’Union européenne (UE) avec le continent africain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                   Pour le premier ministre, Melilla est « le dernier épisode d’une tragédie qui a commencé bien avant, à plusieurs kilomètres de là », parlant de nouveau d’une attaque violente, avec des hommes « armés », et d’un événement orchestré par les « mafias », un argument que le gouvernement espagnol ne cesse de brandir depuis cette affaire.              Il a provoqué l’indignation internationale, avec notamment des propos d’une sévérité rare de la part de l’ONU, ainsi que l’ouverture de deux enquêtes en Espagne et une mission d’information au Maroc.            Ce nouveau drame migratoire aux portes de l’UE survient après que Madrid et Rabat ont normalisé à la mi-mars leurs relations à la suite d’une brouille diplomatique de près d’un an à propos de la question du territoire disputé du Sahara occidental.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/04/drame-de-melilla-le-premier-ministre-espagnol-renvoie-la-balle-dans-le-camp-du-maroc_6133230_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: le premier ministre espagnol renvoie la balle dans le camp du Maroc","dateCreated":"2022-07-04T10:15:59+02:00","datePublished":"2022-07-04T10:15:59+02:00","dateModified":"2022-07-04T10:20:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Dans un entretien au quotidien \u00ab\u00a0El Pais\u00a0\u00bb, Pedro Sanchez estime que la question de la violation des droits humains doit \u00eatre pos\u00e9e \u00e0 Rabat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/1014/0/6500/3250/1342/671/60/0/dddb8a1_1656922157068-000-32dm9g3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-14">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Même s’il reste aux forces russes quelques villages de campagne à conquérir, Kiev a perdu le contrôle de la province de Louhansk, l’une des deux régions du Donbass. L’armée russe contrôle désormais plus de 20 % du sol ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après la chute de Lyssytchansk, la bataille de Donetsk s’engage      Même s’il reste aux forces russes quelques villages de campagne à conquérir, Kiev a perdu le contrôle de la province de Louhansk, l’une des deux régions du Donbass. L’armée russe contrôle désormais plus de 20 % du sol ukrainien.          Par Rémy Ourdan         Publié aujourd’hui à 06h37, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eléments d’une unité d’artillerie motorisée ukrainienne, entre Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 24 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               La ville de Lyssytchansk est tombée aux mains des troupes russes, dimanche 3 juillet, l’armée ukrainienne ayant confirmé, quelques heures après l’annonce victorieuse de Moscou, avoir donné l’ordre à ses combattants d’évacuer la ville. Après la chute de Sievierodonetsk, dix jours auparavant, le 24 juin, l’Ukraine a de facto perdu le contrôle de la province de Louhansk, l’une des deux régions du Donbass, même s’il reste aux forces russes encore quelques villages à conquérir.          La chute de Lyssytchansk était écrite non seulement depuis celle de Sievierodonetsk mais surtout depuis que la fragile route de ravitaillement la reliant encore à la province voisine de Donetsk était en passe d’être coupée. Outre que les bombardements contre Lyssytchansk devenaient trop intenses pour des forces ukrainiennes manquant encore, dans la poche de Louhansk, d’artillerie et de munitions, le risque était surtout que les défenseurs ukrainiens s’y retrouvent encerclés. Or, depuis le siège de Marioupol, qui s’est achevé le 20 mai sur la reddition des forces ukrainiennes, Kiev veille à ne pas rééditer ce genre d’humiliation et à éviter à tout prix que ses soldats se retrouvent encerclés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, une retraite attendue et organisée                 « Afin de préserver les vies des défenseurs ukrainiens, la décision a été prise de se retirer [de Lyssytchansk], a annoncé l’état-major ukrainien dans un communiqué. Dans les conditions d’une supériorité des troupes russes en artillerie, en forces aériennes, en systèmes de lancement de missiles, en munitions et en personnels, continuer la défense de la ville aurait eu des conséquences fatales. »          Défaite territoriale cuisante pour l’Ukraine          Ce que Sievierodonetsk et Lyssytchansk ont en revanche en commun avec Marioupol, port du Donbass sur la mer d’Azov, est le fait que l’armée russe ne parvient à conquérir que des localités extrêmement détruites – le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a qualifié Lyssytchansk de « ville en feu » – presque entièrement vidées de leurs populations.          Bien que les habitants du Donbass soient russophones et aient l’habitude de la guerre depuis 2014, 90 % d’entre eux ont choisi, depuis le déclenchement de l’invasion russe, le 24 février, le côté ukrainien. Face au déluge de feu qui s’est abattu sur leur région, ils ont fui ailleurs en Ukraine ou à l’étranger. L’armée russe conquiert donc des villes qui sont non seulement en ruine mais où seuls 10 % des habitants, souvent les plus âgés, les accueillent éventuellement avec bienveillance. Une région fantôme. On est loin du discours officiel du Kremlin sur la « libération » des russophones d’Ukraine.        Il vous reste 65.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/guerre-en-ukraine-apres-la-chute-de-lyssytchansk-la-bataille-de-donetsk_6133205_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la chute de Lyssytchansk, la bataille de Donetsk","dateCreated":"2022-07-04T06:37:37+02:00","datePublished":"2022-07-04T06:37:37+02:00","dateModified":"2022-07-04T18:56:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"M\u00eame s\u2019il reste aux forces russes quelques villages de campagne \u00e0 conqu\u00e9rir, Kiev a perdu le contr\u00f4le de la province de Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais plus de 20 % du sol ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/835/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-15">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dans l’est de l’Ukraine, le survol des drones russes n’offre aucun répit. Face à la supériorité militaire écrasante de l’envahisseur, les forces ukrainiennes tentent de résister en faisant preuve d’ingéniosité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
« Fatty », un drone de surveillance transformé en drone armé, lors des essais de tirs de l’unité de renseignement aérien du bataillon Dniepro 1. 

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR LE MONDE                        International       Guerre en Ukraine         Dans le ciel du Donbass, la guerre fait rage   Par Rémy Ourdan (Sloviansk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h52     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans l’est de l’Ukraine, le survol des drones russes n’offre aucun répit. Face à la supériorité militaire écrasante de l’envahisseur, les forces ukrainiennes tentent de résister en faisant preuve d’ingéniosité.         Caché quelque part dans la forêt entre Bakhmout et Kramatorsk, le poste de commandement du lieutenant-colonel Serhiy ne diffère pas en apparence des bases improvisées qui prolifèrent partout dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Pour échapper à la surveillance des drones russes, les Jeeps, parfois recouvertes d’un filet de camouflage, sont garées sous des arbres et les combattants, détendus, fument des cigarettes à l’abri des feuillages. Dans la salle commune, certains sont attablés devant une soupe. Dans ce bâtiment qui a dû, il y a longtemps, avoir une fonction agricole, il faut passer derrière un rideau, puis pénétrer dans un bureau si exigu qu’on n’y tient qu’à un homme assis et deux debout, pour découvrir que se joue là, comme dans d’autres postes de commandement similaires, la guerre dans le ciel du Donbass.          Le lieutenant-colonel Serhiy (qui ne souhaite pas indiquer son nom de famille) commande une division de missiles antiaériens Buk-M1. L’officier ukrainien a à sa disposition « six systèmes antiaériens, dont les missiles peuvent atteindre des cibles jusqu’à 35 kilomètres de distance ». Mobiles, montés sur des tracteurs chenillés, ils parcourent discrètement la région, se cachant eux aussi dans la végétation, et attendent l’ordre de tir.                           
<article-nb="2022/07/04/19-16">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Il faisait 10 °C sur ce sommet des Alpes italiennes, quelques heures avant l’effondrement des tonnes de glace et de roche, dimanche. Au moins six personnes sont mortes et huit autres ont été blessées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Italie             Le drame du glacier de la Marmolada, nouvelle illustration de l’impact du réchauffement climatique      Il faisait 10 °C sur ce sommet des Alpes italiennes, quelques heures avant l’effondrement des tonnes de glace et de roche, dimanche. Au moins six personnes sont mortes et huit autres ont été blessées.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h22, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le glacier de la Marmolada dans les Alpes italiennes après son effondrement, le 3 juillet 2022.  PIERRE TEYSSOT / AFP               La rupture partielle du glacier de la Marmolada, dimanche 3 juillet, a vite fait le tour des réseaux sociaux italiens. Filmées depuis un refuge voisin, les images montrent des tonnes de glace et de rochers se déversant dans un fracas effrayant vers la vallée, emportant tout sur leur passage. Les secouristes alpins ont mesuré une vitesse d’éboulement de près de 300 km/h.          Le glacier de la Marmolada s’est fracturé au niveau de l’une des cimes du massif, la Punta Rocca, située à 3 309 mètres d’altitude, le long d’un itinéraire régulièrement emprunté par des randonneurs. Au moins deux cordées se trouvaient sur le glacier au moment du drame, ce qui explique le lourd bilan provisoire : au moins six morts et huit blessés.          Située aux confins des régions du Trentin-Haut-Adige et de la Vénétie, surnommée « la reine des Dolomites », la Marmolada est le point culminant de ce massif du nord de la Péninsule, et l’une des voies de randonnée les plus prisées d’Italie. Sur la face nord, où se trouve le glacier, les températures exceptionnellement élevées de ces dernières semaines ont contribué à accélérer la fonte du permafrost, véritable « ciment » de la montagne.          Avalanche meurtrière          Certains n’ont pas manqué de critiquer l’imprudence de randonneurs qui n’ont pas hésité à s’aventurer sur des glaces de plus en plus instables. « Avec le réchauffement, et particulièrement les fortes températures de ces dernières semaines, la glace devient très fine par endroits, ce n’est plus le glacier d’il y a cinquante ans », a ainsi commenté, sur la RAI, l’alpiniste Reinhold Messner, né à quelques kilomètres de la Marmolada et mondialement connu pour être le premier homme à avoir gravi les quatorze sommets de plus de 8 000 mètres.          Selon lui, c’est une accumulation d’eau sous le glacier qui a pu provoquer la rupture d’un sérac et déclencher l’avalanche meurtrière. Les images de la catastrophe montrent en effet d’immenses quantités de liquides, plus que des blocs de glace compacts.          VIDEO | Il distacco dell'ampio blocco di ghiaccio sulla Marmolada si sarebbe verificato nei pressi di Punta Rocca,… https://t.co/qBEYsZNPD6— Agenzia_Ansa (@Agenzia ANSA)            « Il y a des moments où le danger augmente et, avec lui, la probabilité d’un effondrement, a expliqué pour sa part le glaciologue Massimo Frezzotti, dans un entretien à l’agence de presse ANSA. Si l’on considère les glaciers comme des rivières gelées qui coulent dans la vallée, il est clair que la randonnée dans de telles conditions n’est pas prudente. »          Dépêchée sur les lieux de la catastrophe, la protection civile a mis en garde contre d’autres risques de rupture du glacier en raison des fortes températures : il faisait 10 °C au sommet de la Marmolada, quelques heures avant l’effondrement des tonnes de glace, d’eau et de roche.        Il vous reste 41.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/04/le-drame-du-glacier-de-la-marmolada-nouvelle-illustration-de-l-impact-du-rechauffement-climatique_6133191_3244.html"},"headline":"Le drame du glacier de la Marmolada, nouvelle illustration de l\u2019impact du r\u00e9chauffement climatique","dateCreated":"2022-07-04T04:22:48+02:00","datePublished":"2022-07-04T04:22:48+02:00","dateModified":"2022-07-04T13:17:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","International","Europe","Italie"],"description":"Il faisait 10\u00a0\u00b0C sur ce sommet des Alpes italiennes, quelques heures avant l\u2019effondrement des tonnes de glace et de roche, dimanche. Au moins six personnes sont mortes et huit\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/339/0/5472/2736/1342/671/60/0/ce9fc70_1656901028401-000-32dq8eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-17">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’un des derniers bastions tenus par l’Ukraine dans le Donbass a fini par tomber, une semaine après Sievierodonetsk. Malgré des combats alentour, la Russie a annoncé la « libération de la république populaire de Louhansk », et avance vers Sloviansk et Kramatorsk, plus à l’ouest.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’armée ukrainienne confirme son retrait de Lyssytchansk, ville-clé prise par la Russie      L’un des derniers bastions tenus par l’Ukraine dans le Donbass a fini par tomber, une semaine après Sievierodonetsk. Malgré des combats alentour, la Russie a annoncé la « libération de la république populaire de Louhansk », et avance vers Sloviansk et Kramatorsk, plus à l’ouest.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h14, mis à jour à 06h47    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un blindé ukrainien sur le front du Donbass, le 24 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 L’armée ukrainienne a confirmé, dimanche 3 juillet au soir, son retrait de Lyssytchansk, ville stratégique de l’est de l’Ukraine, dont la prise avait été revendiquée quelques heures plus tôt par Moscou, qui dit contrôler désormais toute la région de Louhansk.            « Afin de préserver les vies des défenseurs ukrainiens, la décision a été prise de se retirer » de la ville, a annoncé l’état-major des forces armées ukrainiennes dans un communiqué. « Dans les conditions d’une supériorité multiple des troupes russes en artillerie, en forces aériennes, en systèmes de lancement de missiles, en munitions et en personnel, continuer la défense de la ville aurait eu des conséquences fatales », ajoute le communiqué.              Après des semaines de combats dévastateurs, la prise de Lyssytchansk, qui comptait 95 000 habitants avant la guerre, permet à Moscou de progresser dans son plan de conquête de l’intégralité du Donbass, bassin industriel de l’est de l’Ukraine largement russophone et en partie contrôlé par des séparatistes prorusses depuis 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                   L’armée russe pourra ainsi avancer vers Sloviansk et Kramatorsk, deux villes majeures situées plus à l’ouest, touchées dimanche par des tirs de roquettes. Dans la matinée, le ministère de la défense russe, cité par les agences de presse russes, avait annoncé que les troupes de Moscou et leurs alliés séparatistes avaient pris « le contrôle complet de Lyssytchansk et d’autres villes proches ». Selon un communiqué, le ministre de la défense russe, « Sergueï Choïgou, a informé [le président Vladimir] Poutine de la libération de la république populaire de Louhansk », l’une des deux entités séparatistes, avec celle de Donetsk, combattant depuis 2014 pour faire sécession de l’Ukraine.            « La ville est en feu »            Dans son allocution du soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a tenté de faire bonne figure. « Si le commandement de notre armée retire des troupes de certains points du front où l’ennemi a l’avantage du feu – et cela s’applique en particulier à Lyssytchansk –, cela ne signifie qu’une chose : que nous reviendrons », a-t-il lancé.              « Aujourd’hui [les Russes] ont amassé leur plus grande puissance de feu dans le Donbass. Et ils peuvent tirer des dizaines de milliers d’obus d’artillerie par jour sur une section du front. C’est la réalité », a expliqué le président. Mais « nous avançons progressivement, à la fois dans les régions de Kharkiv et de Kherson, et en mer (…) Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, une retraite attendue et organisée                   Dimanche matin, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, avait déclaré à propos de Lyssytchansk que « la ville était en feu ». Selon lui, l’assaut russe a été beaucoup plus violent que sur la ville jumelle de Sievierodonetsk, sur la rive orientale de la Donets, tombée à la fin de juin.            Le Donbass bombardé            Un peu plus à l’ouest, des frappes russes ont touché plusieurs quartiers de Sloviansk, selon le maire de cette ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, Vadym Liakh. Dans la soirée, le président ukrainien a fait état d’un bilan de six morts, dont une fillette de 9 ans, et d’« une vingtaine de blessés ». Tatiana Ignatchenko, porte-parole ukrainienne de la région de Donetsk, à laquelle appartient Sloviansk, a réitéré l’appel aux habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres de cette ville.                           Des militaires ukrainiens sur la route qui mène à Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 24 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, pourrait être la prochaine cible russe. Les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. « Depuis une semaine, les bombardements sur la ville ont progressivement augmenté, surtout ces derniers jours avec de l’artillerie lourde », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le premier adjoint au maire, Rouslan Bondarevskï. Dans les locaux de la mairie, des cartons d’aide humanitaire de la Croix-Rouge étaient distribués dimanche aux habitants.              A Kramatorsk, un centre administratif du Donbass sous contrôle ukrainien, une roquette Smertch a touché un quartier résidentiel sans faire de blessés, selon le maire, Oleksandr Gontcharenko.            A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, les habitants ont été réveillés une nouvelle fois à 4 heures du matin « par des attaques de roquettes », selon le gouverneur de la région, Oleh Sinehoubov, qui a également signalé des « tirs » dans la matinée sur plusieurs districts.                                          Écouter aussi    Guerre en Ukraine : la Russie peut-elle gagner la bataille du Donbass ?                    Explosions à Belgorod, en Russie            Sur le front sud, le commandement régional ukrainien a rapporté qu’en vingt-quatre heures, l’armée russe avait mené « neuf frappes aériennes avec des hélicoptères de combat K-52 et deux bombardements sur l’île des Serpents », dans le nord-ouest de la mer Noire, reprise mercredi par Kiev.              A Melitopol, une ville occupée par les forces de Moscou, l’armée ukrainienne a assuré avoir « mis hors service » dans la nuit de samedi à dimanche une base militaire russe, selon le maire en exil de la commune, Ivan Fedorov.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie                   L’armée russe, de son côté, a affirmé avoir abattu dimanche à l’aube trois missiles ukrainiens lancés contre la ville russe de Belgorod, proche de la frontière avec l’Ukraine, où un responsable local avait auparavant annoncé la mort d’au moins quatre personnes à la suite d’explosions. « Après la destruction des missiles ukrainiens, les débris de l’un d’entre eux sont tombés sur une maison », a déclaré le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov. Depuis l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, Moscou a accusé Kiev à plusieurs reprises d’avoir frappé le sol russe, en particulier dans la région de Belgorod.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/guerre-en-ukraine-l-armee-ukrainienne-confirme-son-retrait-de-lyssytchansk-ville-cle-prise-par-la-russie_6133190_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne confirme son retrait de Lyssytchansk, ville-cl\u00e9 prise par la Russie","dateCreated":"2022-07-04T04:14:26+02:00","datePublished":"2022-07-04T04:14:26+02:00","dateModified":"2022-07-04T06:47:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019un des derniers bastions tenus par l\u2019Ukraine dans le Donbass a\u00a0fini par tomber, une semaine apr\u00e8s Sievierodonetsk. Malgr\u00e9 des combats alentour, la Russie a annonc\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, et avance vers Sloviansk et Kramatorsk, plus \u00e0 l\u2019ouest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/536/0/6720/3360/1342/671/60/0/bbd1a95_314516283-v4a0176.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-18">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Documenter et évaluer l’ampleur des dégâts provoqués par l’invasion des troupes russes s’avère complexe dans un pays très riche en biodiversité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Planète       Guerre en Ukraine             Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… En Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril      Documenter et évaluer l’ampleur des dégâts provoqués par l’invasion des troupes russes s’avère complexe dans un pays très riche en biodiversité.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 03h15, mis à jour à 08h58    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une clairière brûlée par des projectiles incendiaires, à Novovorontsovka, en Ukraine, le 22 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Dans les parcs et réserves naturelles des Carpates ou de Polésie, les hébergements pour touristes se sont transformés en centres d’accueil pour déplacés. Les organisations de protection de l’environnement ont envoyé des fonds, de la nourriture ou des médicaments à leurs collègues situés dans les zones de combat. De l’autre côté de la frontière, elles ont accueilli ceux qui avaient dû fuir l’Ukraine, en leur offrant parfois des emplois.          Depuis le début de la guerre menée par la Russie, les acteurs de la protection de la nature sont mobilisés pour faire face aux dramatiques conséquences humaines et matérielles du conflit. A ces inquiétudes s’ajoutent celles pour la faune et la flore. « L’Ukraine est un vaste pays qui compte énormément d’habitats naturels très variés, ce qui est assez rare en Europe occidentale », souligne Martin Harper, directeur régional pour l’Europe et l’Asie centrale de l’ONG BirdLife International.          Signe de cette richesse de la biodiversité, 271 sites sont répertoriés dans le réseau Emeraude, l’équivalent du réseau européen Natura 2000, et une cinquantaine de zones humides sont protégées au titre de la convention internationale de Ramsar. L’Ukraine abrite aussi plus de 430 espèces d’oiseaux : plus de 15 % de la population européenne d’une vingtaine d’entre elles se trouve dans le pays.          A quel point ces espèces et ces écosystèmes ont-ils été détruits ? Alors que les combats se poursuivent dans l’Est et le Sud, et que plusieurs régions sont encore occupées, mesurer l’ampleur des dégâts s’avère particulièrement complexe. Dans le cadre de groupes de travail mis en place par le gouvernement, des dizaines d’experts et de responsables d’ONG travaillent à l’élaboration d’une méthodologie pour documenter et évaluer les dommages. « Nous avions l’habitude d’estimer les dégâts provoqués par une entreprise ou une personne physique, mais l’ampleur des impacts actuels est tout autre », rappelle Oksana Abduloieva, qui coordonne le groupe biodiversité.          Perte de sites de nidification          A partir d’informations de presse ou de données gouvernementales, l’ONG Ecoaction dit avoir recensé plus de 300 incidents. « Dans certaines zones, on ne sait absolument pas ce qui se passe », précise toutefois Sofia Sadogurska, l’une des chargées de campagne. Le terrain, même dans les zones à l’abri des combats, reste souvent inaccessible. Le parc naturel national d’Hetman par exemple, dans le nord-est du pays, n’est plus dans un territoire occupé, mais la région a été minée. Les opérations de nettoyage pourraient ne pas avoir lieu avant la fin de la guerre.        Il vous reste 62.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/04/dauphins-echoues-colonies-d-oiseaux-menacees-en-ukraine-la-guerre-met-aussi-la-nature-en-peril_6133187_3244.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dauphins \u00e9chou\u00e9s, colonies d\u2019oiseaux menac\u00e9es\u2026 le conflit met aussi la nature en p\u00e9ril","dateCreated":"2022-07-04T03:15:14+02:00","datePublished":"2022-07-04T03:15:14+02:00","dateModified":"2022-07-04T08:58:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te"],"description":"Documenter et \u00e9valuer l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l\u2019invasion des troupes russes s\u2019av\u00e8re complexe dans un pays tr\u00e8s riche en biodiversit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/182/0/3000/1500/1342/671/60/0/9dc654b_1656892861863-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-dsc03223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/04/19-19">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Au moins 35 000 personnes ont manifesté dimanche dans la capitale géorgienne, pour exiger la formation d’un gouvernement d’union nationale, mieux à même de « mener les réformes demandées par Bruxelles » afin d’obtenir le statut de candidat à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Culture « Cléopâtre, le génie politique », sur France Inter : une femme d’Etat pragmatique derrière le mythe et les clichés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Géorgie             En Géorgie, nouvelle manifestation pro-européenne à Tbilissi      Au moins 35 000 personnes ont manifesté dimanche dans la capitale géorgienne, pour exiger la formation d’un gouvernement d’union nationale, mieux à même de « mener les réformes demandées par Bruxelles » afin d’obtenir le statut de candidat à l’UE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 07h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors d’une manifestation proeuropéenne, à Tbilissi, le 3 juillet 2022.  SHAKH AIVAZOV / AP                 Deux semaines après une première mobilisation, le 21 juin, ils étaient à nouveau des dizaines de milliers de militants pro-européens à manifester, dimanche 3 juillet à Tbilissi, pour demander la démission du gouvernement géorgien, accusé d’avoir échoué à obtenir pour le pays le statut de candidat à l’Union européenne (UE).            Dans la soirée, plus de 35 000 manifestants étaient massés devant le Parlement géorgien, bloquant la circulation de la principale artère de la capitale et agitant des drapeaux européens et géorgiens, ainsi que des pancartes « Nous sommes l’Europe », ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP).              L’ensemble des formations d’opposition et plusieurs organisations pro-européennes avaient appelé à ce rassemblement pour accentuer la pression sur le parti au pouvoir, Rêve géorgien, accusé de dérive autoritaire et d’avoir détérioré la relation avec Bruxelles.                             Lire aussi :  Géorgie : manifestation massive à Tbilissi en soutien à la candidature européenne du pays                   « Nous demandons que l’oligarque Bidzina Ivanichvili [fondateur du Rêve géorgien] renonce au pouvoir exécutif et le transfère, en respectant la Constitution, à un gouvernement d’union nationale », ont-elles appelé dans un message sur Facebook avant la manifestation. Un nouveau gouvernement doit « mener les réformes demandées par [les Vingt-Sept] qui nous apporteront automatiquement le statut de candidat à une adhésion à l’UE », poursuit le texte.            Système « pas démocratique »            Pour l’un des manifestants, le chirurgien Nika Gorgaslidze, 45 ans, « Ivanishvili tire les ficelles du gouvernement, du Parlement, des tribunaux, des médias : c’est un système qui n’est pas démocratique et qui est incompatible avec l’objectif de la Géorgie de devenir membre de l’UE ». « Nos manifestations ne s’arrêteront pas tant que nous n’aurons pas un nouveau gouvernement capable de mettre en œuvre les réformes nécessaires pour devenir membre de l’UE », a assuré Marina Sanodze, une étudiante de 19 ans.              Le 23 juin, les dirigeants européens se sont dits « prêts à accorder le statut de candidat » à la Géorgie, cible en 2008 d’une offensive armée russe, mais une fois que des réformes importantes auront été menées. Cette décision a été suivie par des manifestations contre le Rêve géorgien, lors desquelles il a été exigé que Bidzina Ivanichvili, considéré comme l’homme fort du pays, même s’il n’a plus de fonction politique officielle, lâche le pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’avenir européen de la Géorgie en suspens                   La Géorgie, qui borde la mer Noire, a demandé à adhérer à l’UE en même temps que l’Ukraine et la Moldavie, deux autres ex-républiques soviétiques, quelques jours après l’attaque de la Russie contre l’Ukraine, le 24 février. Mais alors que les dirigeants européens ont accordé ce statut à Kiev et à Chisinau, ils l’ont refusé à Tbilissi, tout en reconnaissant la « perspective européenne » de la Géorgie. « L’avenir de la Géorgie est au sein de l’UE », a assuré le président du Conseil européen, Charles Michel.            Gouvernement « mobilisé »            Cette annonce avait été saluée comme « historique » par la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili. « Nous sommes prêts à travailler avec détermination au cours des prochains mois pour obtenir le statut de candidat », avait-elle écrit sur Twitter.              Mais Bruxelles demande à Tbilissi des réformes pour renforcer la justice, la liberté de la presse, le système électoral, et lutter contre les oligarques, dans un pays régulièrement secoué par des crises politiques. Le premier ministre, Irakli Garibachvili, du parti Rêve géorgien, a assuré que son gouvernement était « mobilisé » pour accomplir les réformes et obtenir le statut de candidat « le plus vite possible ».            La Géorgie veut depuis des années rejoindre l’UE et l’OTAN. Sur fond de ces ambitions, une courte guerre l’a opposée en 2008 à la Russie, qui a reconnu dans la foulée l’indépendance de deux territoires séparatistes géorgiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/georgie-nouvelle-manifestation-proeuropeenne-a-tbilissi_6133186_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, nouvelle manifestation pro-europ\u00e9enne \u00e0\u00a0Tbilissi","dateCreated":"2022-07-04T03:00:32+02:00","datePublished":"2022-07-04T03:00:32+02:00","dateModified":"2022-07-04T07:10:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["International","Europe","G\u00e9orgie"],"description":"Au moins 35\u00a0000 personnes ont manifest\u00e9 dimanche dans la capitale g\u00e9orgienne, pour exiger la formation d\u2019un gouvernement d\u2019union nationale, mieux \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0mener les r\u00e9formes demand\u00e9es par Bruxelles\u00a0\u00bb afin d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/78254a0_fbd40774e2744f159c8c68c774903147-fbd40774e2744f159c8c68c774903147-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/04/19-20">
<filnamedate="20220704"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220704"><AAMMJJHH="2022070419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dmitri Kolker, spécialiste des lasers, est mort dans un hôpital de Moscou. Anatoli Maslov a, lui, été placé en détention dans la capitale russe pour « haute trahison ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Atos, la contestation monte contre le conseil d’administration                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Deezer : « Les nouveaux acteurs de la musique en ligne doivent transformer leur succès populaire en réussite économique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mathias Dewatripont : « Quel bilan tirer de la vaccination anti-Covid sur le plan industriel et économique ? »   Mathias Dewatripont Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les trains bondés, les aéroports saturés et les campings complets ne doivent pas faire illusion : la “fracture touristique” persiste »   Jean-Michel Bezat                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Inclure le gaz et le nucléaire dans la taxonomie verte européenne bénéficierait à la Russie à hauteur de plusieurs milliards d’euros par an »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « Le Jardin des Finzi-Contini », sur Arte : un chef-d’œuvre à voir, à revoir et à relire                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Musiques du monde, jazz, rock, pop, électro… Neuf festivals pour profiter de l’été             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh                   Chronique Le bronzage, une image de marques   Gonzague Dupleix               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Russie             En Russie, deux scientifiques arrêtés pour haute trahison, l’un d’eux meurt en prison      Dmitri Kolker, spécialiste des lasers, est mort dans un hôpital de Moscou. Anatoli Maslov a, lui, été placé en détention dans la capitale russe pour « haute trahison ».       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 22h38, mis à jour à 07h09    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dmitri Kolker, 54 ans, un scientifique russe spécialiste de la physique des lasers, docteur en physique et en mathématiques est mort deux jours après avoir été interpellé par des agents des services de sécurité (FSB), pour des accusations d’espionnage, a annoncé sa famille, dimanche 3 juillet.            M. Kolker est mort, samedi à l’aube, dans un hôpital de Moscou où il avait été transféré depuis une prison de la capitale, a fait savoir sa famille, qui a publié sur les réseaux sociaux le message des autorités. Alina Mironova, sa fille, a écrit sur le réseau social VKontakte :            « Ce soir, Papa n’est plus. Selon le télégramme, il a été admis à l’hôpital le 2 juillet, où il est décédé à 2 h 40. L’unité de soins intensifs de l’hôpital a confirmé cette information. C’est une grande tragédie pour notre famille. »            Le 1er juillet, un tribunal de Novossibirsk, grande ville de Sibérie, avait annoncé que Dmitri Kolker avait été arrêté et placé en détention provisoire pour deux mois. Il était accusé d’un crime en vertu de l’article 275 du code pénal de la Fédération de Russie (« haute trahison »), écrit l’agence TASS, un crime passible de vingt ans de prison.            Задержанный накануне ФСБ новосибирский физие Дмитрий Колкер скончался в СИЗО https://t.co/h1Z3AS3u2a— bbcrussian (@bbcrussian)              Учёный-физик из Новосибирска Дмитрий Колкер умер. 30 июня его арестовали и посадили в СИЗО по обвинению в госизмене… https://t.co/s121I2Ud5J— brewerov (@Андрей Пивоваров)              Sa famille affirme qu’il a été arrêté par des agents du FSB dans une clinique de Novossibirsk, où il était soigné pour un cancer du pancréas en phase terminale, puis transféré à Moscou, malgré son état de santé. « Le FSB a tué mon père, ils savaient dans quel état il était, mais ils l’ont sorti de l’hôpital. Merci mon pays !!! Sa famille n’a même pas eu l’autorisation de lui dire au revoir », a écrit dimanche Maxime Kolker sur le réseau social VKontakte.            Accusé de travailler pour la Chine            Dmitri Kolker dirigeait un laboratoire sur les « technologiques quantiques et optiques », selon le site de l’université d’Etat de Novossibirsk. Selon son fils, il était soupçonné d’espionnage après avoir donné des cours lors d’une conférence internationale en Chine.              Pendant cette conférence, toujours selon son fils, Dmitri Kolker était en permanence accompagné d’un agent du FSB pour éviter toute diffusion d’informations sensibles. En Russie, des scientifiques sont régulièrement accusés d’espionnage et condamnés dans des affaires parfois très controversées.            L’agence TASS rapportait samedi qu’un autre chercheur, Anatoli Maslov, avait été arrêté à Novossibirsk et placé en détention à Moscou pour haute trahison, soupçonné d’avoir livré des informations classifiées sur la technologie hypersonique.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 5 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pierre Mendès France, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/russie-deux-scientifiques-arretes-pour-haute-trahison-l-un-d-eux-meurt-en-prison_6133182_3210.html"},"headline":"En Russie, deux scientifiques arr\u00eat\u00e9s pour haute trahison, l\u2019un d\u2019eux meurt en prison","dateCreated":"2022-07-03T22:38:54+02:00","datePublished":"2022-07-03T22:38:54+02:00","dateModified":"2022-07-04T07:09:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Dmitri Kolker, sp\u00e9cialiste des lasers, est mort dans un h\u00f4pital de Moscou. Anatoli Maslov a, lui, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention dans la capitale russe pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/01/02/327/0/3645/1822/1342/671/60/0/94a7003_20623-izx0lp.wt8w9g4x6r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  
