<FILE-date="2022/10/20/19">

<article-nb="2022/10/20/19-1">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le renouvellement du Congrès est traditionnellement l’occasion d’un désaveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l’échéance du 8 novembre avec des majorités particulièrement courtes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Midterms 2022             Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines      Le renouvellement du Congrès est traditionnellement l’occasion d’un désaveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l’échéance du 8 novembre avec des majorités particulièrement courtes.          Par Julien Lemaignen (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h55, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Joe Biden est le président des Etats-Unis pour encore au moins deux ans, mais aura-t-il les moyens de sa politique ? C’est tout l’enjeu des élections de mi-mandat du 8 novembre, qui soumettent au vote la totalité des sièges de la Chambre des représentants et un peu plus d’un tiers de ceux du Sénat.            Pour qui et pour quoi vote-t-on ?            Aux Etats-Unis, les élections de mi-mandat, ou « midterms », sont à peu près aussi décisives que celle du président. Organisées au mitan du mandat présidentiel, elles renouvellent une bonne partie du Congrès, le parlement fédéral. Sont soumis au vote les 435 sièges de la Chambre des représentants (comparables aux députés français), qui sont remis en jeu tous les deux ans, et un tiers environ des cent sièges de sénateurs, qui ont des mandats de six ans – cette année, 35 sont dans la balance : quatorze sont occupés par les démocrates et vingt et un par les républicains.                 De nombreux Etats profitent des élections de mi-mandat pour élire leurs gouverneurs, soit les chefs de l’exécutif local : ils seront 36 – sur 50 – à le faire cette année. Les Américains vont aussi renouveler pratiquement toutes les assemblées locales, qui décident des politiques propres à leur Etat et peuvent aller dans un sens bien différent des projets portés par Joe Biden à la Maison Blanche.            Enfin, à l’occasion des midterms, plusieurs Etats feront voter leurs administrés sur des réformes importantes, notamment concernant le droit à l’avortement, qui n’est plus reconnu au niveau fédéral depuis que la Cour suprême dominée par les républicains a cassé, en juin, l’arrêt Roe v. Wade de 1973. Ce sera le cas en Californie, dans le Kentucky, le Michigan, le Montana et le Vermont, selon le Guardian et l’agence Associated Press.            Quel est l’enjeu pour les démocrates et Joe Biden ?            Les midterms font souvent fonction de référendum pour ou contre le locataire de la Maison Blanche. Régulièrement, le parti au pouvoir y laisse des plumes. En 2018, sous Donald Trump, les républicains avaient perdu le contrôle de la Chambre des représentants en dégringolant de quarante sièges, tout en augmentant de deux sièges leur majorité au Sénat. En 2014, la punition était pour les démocrates chapeautés par Barack Obama : moins treize sièges à la Chambre ; moins neuf au Sénat, avec une perte de majorité à la clé.                Cette année, les majorités des démocrates sont très courtes : cinq sièges à la Chambre, et un seul au Sénat. Le camp de Joe Biden est donc particulièrement en danger.            Voilà pour l’arithmétique ; sur le fond du débat politique, le locataire de la Maison Blanche a fort à faire pour défendre son action dans un contexte d’inflation galopante. Pour rassembler les progressistes autour de lui, il a enfourché le cheval de bataille de l’avortement, en promettant qu’en cas de victoire aux midterms, la première loi du Congrès garantira le droit à l’IVG.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms aux Etats-Unis : les démocrates rattrapés par l’inflation                   En filigrane, la bataille du « filibuster »            Face aux républicains, Joe Biden implore les Américains de lui permettre de contourner une règle parlementaire qui l’empêche de légaliser l’avortement sur tout le territoire, ou encore d’interdire les fusils d’assaut. Il s’agit du « filibuster », une stratégie d’obstruction consistant tout simplement, pour un orateur, à discourir indéfiniment sans pouvoir être interrompu.                Sur le papier, les démocrates disposent aujourd’hui de la majorité absolue à la Chambre et au Sénat qui leur permettrait de supprimer le recours au filibuster. Mais deux sénateurs de leur propre camp ont déjà dit qu’ils ne comptaient pas aller dans ce sens.             « Si vous me donnez deux sénateurs de plus, je vous promets que nous allons entériner [l’arrêt Roe v. Wade] »            C’est pourquoi Joe Biden a exhorté les électeurs à élire deux sénateurs démocrates supplémentaires, de manière, dans un premier temps, à lever le blocage du filibuster, et dans un second temps à faire adopter une loi protégeant le droit à l’avortement au niveau fédéral. « Si vous me donnez deux sénateurs de plus, je vous promets, je vous promets que nous allons entériner [l’arrêt Roe v. Wade] et que nous en ferons de nouveau la loi de la nation », a déclaré le président le 23 septembre, lors d’un rassemblement de son parti à Washington.            Au programme des républicains            De leur côté, s’ils venaient à l’emporter, les conservateurs du Grand Old Party promettent de mener un combat acharné contre l’inflation. Ils ont aussi prévu d’ouvrir une série d’enquêtes parlementaires sur Joe Biden, son conseiller sur la pandémie de Covid-19, Anthony Fauci, et son ministre de la justice, Merrick Garland. Ils comptent également enterrer les travaux de la commission enquêtant sur l’attaque contre le Congrès américain menée par des partisans de Donald Trump.                Les républicains élus à la Chambre souhaitent aussi consacrer davantage de moyens à la protection des frontières, à la sécurité et à la lutte contre l’addiction aux opiacés, qui touche de nombreux Américains. Ils pourraient en outre encourager les forages miniers et gaziers sur le territoire national.            Vers l’élection de « négateurs » ?            Ces midterms, enfin, sont marquées par l’impact du trumpisme : « Dans bien des primaires républicaines du printemps et de l’été, nier les résultats légitimes des élections de 2020 était le ticket d’entrée » pour une investiture aux élections de mi-mandat, remarque le Washington Post.            Cela signifie que des républicains qui ne reconnaissent pas Joe Biden comme président légitime du pays pourraient décrocher des sièges au Congrès ou d’autres postes à haute responsabilité. Certains de ces « négateurs », comme les appelle la presse américaine, sensibles aux thèses conspirationnistes d’un Donald Trump qui a toujours contesté sa défaite de 2020 face à Joe Biden, seraient amenés à superviser l’élection présidentielle de 2024, y compris dans les fameux « Etats clés », avec toutes les perturbations antidémocratiques envisageables.                Dans une enquête sur le sujet, l’agence Bloomberg cite entre autres Tudor Dixon, la candidate des républicains au poste de gouverneur dans le Michigan, qui avait écrit sur Twitter : « Voler une élection puis se cacher derrière des appels à l’unité, et les gauchistes se réjouissent. »                 Julien Lemaignen (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/midterms-2022-senateurs-representants-droit-a-l-avortement-et-filibuster-tout-comprendre-aux-elections-americaines_6146693_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: s\u00e9nateurs, repr\u00e9sentants, droit \u00e0 l\u2019avortement et \u00ab\u00a0filibuster\u00a0\u00bb\u2026 Tout comprendre aux \u00e9lections am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-10-20T18:55:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:55:46+02:00","dateModified":"2022-10-20T18:55:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Le renouvellement du Congr\u00e8s est traditionnellement l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9saveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du 8\u00a0novembre avec des majorit\u00e9s particuli\u00e8rement courtes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/448/0/5374/2687/1342/671/60/0/e6d6c4b_2c12a6548a6b4d5ebfc6dfdf63fc8a0d-fa4458bf5b51467c99a163ce54078b6e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-2">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’opposant de 46 ans, considéré comme le principal détracteur de Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Russie             Russie : Alexeï Navalny dit être visé par de nouvelles accusations passibles de trente ans de prison      L’opposant de 46 ans, considéré comme le principal détracteur de Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexeï Navalny dans un fourgon de police, à Moscou, le 8 mai 2012, le lendemain de l’investiture de Vladimir Poutine.  SERGEY PONOMAREV / AP                 En Russie, l’opposant emprisonné Alexeï Navalny a affirmé, jeudi 20 octobre, être visé par de nouvelles accusations pénales pour « promotion du terrorisme », « appel à l’extrémisme », « financement d’activités extrémistes » et « réhabilitation du nazisme ».                             Lire l’éditorial :  L’affaire Navalny, un tournant dans l’histoire russe                   « Les avocats ont calculé que cela faisait environ trente ans [de prison], en prenant en compte les peines prévues pour chacun de ces articles » du code pénal, a-t-il dit dans un message diffusé par son équipe sur les réseaux sociaux.            8/8 My attorneys calculated that, taking into account the punishments under each of these articles, my cumulative s… https://t.co/bqoHkX2HJ5— navalny (@Alexey Navalny)              Le militant anticorruption de 46 ans, considéré comme le principal détracteur du président russe, Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.            Déjà condamné à neuf ans de prison            « Je suis un génie du monde criminel. (…) Vous pensiez tous que j’étais depuis deux ans à l’isolement, en prison, mais en fait je commettais des crimes activement », a-t-il ironisé, en félicitant les enquêteurs russes pour leur « vigilance ».            1/8 I am a genius of the underworld. Professor Moriarty is no match for me. You all thought I had been isolated in… https://t.co/u78eptmA0R— navalny (@Alexey Navalny)              Selon lui, ces nouvelles accusations seraient liées, en partie, à des vidéos publiées par ses alliés en exil, qui continuent de militer contre le pouvoir russe depuis l’étranger.                 Alexeï Navalny a été arrêté en janvier 2021, à son retour en Russie après avoir subi une grave tentative d’empoisonnement, qu’il attribue au Kremlin. En mars 2022, il a été condamné à neuf ans de prison en régime « sévère » pour des accusations d’« escroquerie » qu’il juge fictives.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                   Il continue de transmettre des messages dénonçant Vladimir Poutine et son intervention en Ukraine à ses avocats, qui sont ensuite publiés en ligne par son équipe.            Cet été, il a affirmé à plusieurs reprises avoir été placé en cellule disciplinaire dans sa colonie pénitentiaire près de Vladimir, à 200 kilomètres à l’est de Moscou.                              Lire aussi   L’affaire Navalny complique les relations avec Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/russie-alexei-navalny-dit-etre-vise-par-de-nouvelles-accusations-passibles-de-trente-ans-de-prison_6146691_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Alexe\u00ef Navalny dit \u00eatre vis\u00e9 par de nouvelles accusations passibles de trente ans de prison","dateCreated":"2022-10-20T18:53:16+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:53:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019opposant de 46\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme le principal d\u00e9tracteur de Vladimir Poutine, pr\u00e9cise avoir re\u00e7u une notification l\u2019informant de l\u2019ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/760/226/2976/1488/1342/671/60/0/ecf04bb_e77af7be45d1492aaf56a20d13ddb704-e77af7be45d1492aaf56a20d13ddb704-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-3">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un dirigeant d’extrême droite évoque un monde régi par « des reptiles malfaisants »      Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.          Par Jean-Pierre Stroobants(La Haye, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député néerlandais d’extrême droite Thierry Baudet (Forum pour la démocratie), à Amsterdam, le 10 juillet 2022.  ROBIN UTRECHT / AFP               Il s’était déjà illustré par sa sympathie envers Vladimir Poutine, qualifié de « chef d’Etat ami » (avec des rumeurs de financement occulte à la clé), par son opposition à un traité d’association euro-ukrainien en 2016 ou son refus de condamner les propos antisémites de l’un de ses proches, mais le député néerlandais Thierry Baudet, dirigeant du parti Forum pour la démocratie (FvD, extrême droite) a franchi un nouveau cap.          Lundi 17 octobre, il a affirmé, dans une interview donnée au podcast « Geopolitics & Empire », que le monde était, selon lui, géré par « une conspiration de reptiles malfaisants ». Une idée en vogue dans les milieux complotistes anglo-saxons qui a été théorisée par l’auteur britannique David Icke.          Celui-ci doit, en principe, prendre la parole le 6 novembre, à Amsterdam, lors d’une manifestation convoquée par la coalition Ensemble pour les Pays-Bas, qui réunit des militants d’extrême droite, des antivaccins et des « gilets jaunes ». Tous entendent protester notamment contre le rôle de l’Union européenne dans la guerre en Ukraine et son soutien aux autorités de Kiev.          La reprise de l’idée de reptiles qui prendraient une forme humaine pour dicter leur loi par le dirigeant d’un parti qui avait créé la surprise, en mars 2019, en arrivant en tête des élections sénatoriales aux Pays-Bas, a sans doute pesé sur le vote intervenu le lendemain au Parlement de La Haye. Mardi 18 octobre, une large majorité des 150 députés de la Seconde Chambre ont voté pour la suspension, pendant huit jours, du mandat de M. Baudet. Une décision extrêmement rare dans l’histoire parlementaire du pays, officiellement motivée par le fait que l’élu avait également refusé de déclarer ses revenus et ses fonctions annexes – notamment en tant qu’éditeur.                            Lire aussi   Aux Pays-Bas, l’émergence inattendue d’un nouveau parti europhobe et anti-immigration                 Une commission chargée de la surveillance de l’intégrité des membres de l’assemblée avait été saisie, comme la loi l’autorise, d’une plainte déposée par un citoyen. Bert Van den Braak, professeur d’histoire parlementaire à l’université de Maastricht, exigeait la transparence sur tous les revenus de M. Baudet. Ce dernier a déploré « une atteinte à la démocratie ». Les élus de son groupe ainsi que ceux du Parti pour la liberté, de Geert Wilders, son rival à l’extrême droite, ont quitté la salle en signe de protestation.          « Métaphore »          Le refus de M. Baudet de se conformer aux règles en vigueur au Parlement a toutefois moins étonné que ses propos sur les « reptiles » qui régiraient la planète. Notamment parce que David Icke, l’homme qui a lancé cette thèse est, par ailleurs, négationniste. Reprenant une antienne antisémite selon laquelle les juifs boiraient le sang d’enfants, il affirme que les reptiles actuels s’en prendraient aux enfants blonds pour les vider de leur sang.        Il vous reste 33.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/aux-pays-bas-un-dirigeant-d-extreme-droite-evoque-un-monde-regi-par-des-reptiles-malfaisants_6146686_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un dirigeant d\u2019extr\u00eame droite \u00e9voque un monde r\u00e9gi par \u00ab\u00a0des reptiles malfaisants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T18:03:05+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:03:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais Thierry Baudet, \u00e0 la t\u00eate du parti Forum pour la d\u00e9mocratie, a \u00e9t\u00e9 suspendu huit jours de son mandat apr\u00e8s avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refus\u00e9 de d\u00e9clarer l\u2019ensemble de ses revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"La Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/725/0/8400/4200/1342/671/60/0/8dec760_1666279513094-000-32e767a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-4">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont été interpellés pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norvégien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Norvège             En Norvège, plusieurs Russes accusés d’avoir piloté des drones illégalement près de sites stratégiques      A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont été interpellés pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norvégien.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un avion en approche de l’aéroport de Bergen, brièvement fermé après la détection de vols de drones non autorisés à proximité, le 19 octobre 2022.  MARIT HOMMEDAL / AFP               Il s’agit du septième ressortissant russe arrêté en Norvège en moins de deux semaines. Mercredi 19 octobre, la police du Finnmark, dans l’extrême nord du pays, a révélé avoir interpellé, deux jours plus tôt, dans le port de Hammerfest, un homme âgé de 47 ans. Placé en détention provisoire pour deux semaines, il est soupçonné d’avoir piloté un drone dans l’archipel norvégien du Svalbard, en violation de l’interdiction faite aux Russes de survoler le territoire du pays depuis le début de la guerre en Ukraine.          Selon les médias norvégiens, l’homme serait Andreï Iakounine, le fils de Vladimir Iakounine, ancien patron des chemins de fer russes et proche du président Vladimir Poutine. Il voyageait à bord de son yacht, le Firebird, sous pavillon britannique, actuellement amarré dans le port de Hammerfest. Lors de son arrestation, la police norvégienne a saisi un drone et des appareils électroniques, qui sont en cours d’analyse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard                 Mercredi à midi, les services du renseignement intérieur (PST) ont annoncé qu’ils allaient coordonner les enquêtes liées aux multiples arrestations survenues ces derniers jours. La première a eu lieu au poste-frontière de Storskog, le 11 octobre. Un homme âgé de 50 ans, disposant de deux passeports russes et d’un passeport israélien, a été interpellé alors qu’il s’apprêtait à entrer en Russie. Dans ses bagages, les gardes-frontières ont découvert deux drones et une série de photos et de vidéos partiellement cryptées.          « Touristes ordinaires »          Le 13 octobre, dans la ville de Mosjoen, dans l’ouest du pays, la police a arrêté trois hommes et une femme russes d’une vingtaine d’années soupçonnés d’avoir violé une interdiction de photographier un site stratégique. Le lendemain, un ressortissant russe de 51 ans était interpellé à son tour après avoir été vu en train de photographier l’aéroport de Tromso. Selon les enquêteurs, il était en possession d’un drone et de divers équipements avec lesquels il a photographié l’aéroport de Kirkenes, près de la frontière avec la Russie, et des hélicoptères de l’armée norvégienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie                 Pour le moment, les quatre affaires semblent n’avoir aucun lien, si ce n’est que tous les suspects ont la nationalité russe. Il n’en reste pas moins qu’elles suscitent une certaine fébrilité en Norvège, moins d’un mois après les fuites découvertes sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, alors que des vols de drones non autorisés ont été observés à plusieurs reprises, près des plates-formes gazières et pétrolières norvégiennes.          Mercredi, Hedvig Moe, numéro deux du PST, a estimé que ces activités pouvaient être « utilisées à des fins d’espionnage ou pour semer la peur et l’incertitude quant à, entre autres, la capacité de la Norvège à fournir du gaz à l’Europe ». Quelques heures plus tôt, le trafic aérien a dû être brièvement interrompu à l’aéroport de Bergen, la seconde ville du pays, après l’observation de drones. Sur sa page Facebook, l’ambassade de Russie à Oslo dénonce, pour sa part, « l’hystérie » des Norvégiens et se désole que « des touristes ordinaires » puissent en être la cible.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/en-norvege-plusieurs-russes-accuses-d-avoir-pilote-des-drones-illegalement-pres-de-sites-strategiques_6146681_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, plusieurs Russes accus\u00e9s d\u2019avoir pilot\u00e9 des drones ill\u00e9galement pr\u00e8s de sites strat\u00e9giques","dateCreated":"2022-10-20T17:48:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T17:48:46+02:00","dateModified":"2022-10-20T18:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norv\u00e9gien.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/241/0/4085/2042/1342/671/60/0/4377e04_1666279764457-000-32lp7eg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-5">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La première ministre britannique ne sera pas restée deux mois à la tête du gouvernement britannique. Jeudi 20 octobre, elle a annoncé sa démission. « Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j’ai été élue à la tête du Parti conservateur », a-t-elle affirmé, désavouée par ses députés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Royaume-Uni             Acculée et désavouée, Liz Truss démissionne, moins de deux mois après son arrivée au pouvoir      vidéo   La première ministre britannique ne sera pas restée deux mois à la tête du gouvernement britannique. Jeudi 20 octobre, elle a annoncé sa démission. « Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j’ai été élue à la tête du Parti conservateur », a-t-elle affirmé, désavouée par ses députés.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 16h09        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique n’aura tenu que quarante-quatre jours au 10 Downing Street. Liz Truss a annoncé, jeudi 20 octobre, qu’elle quitterait son poste de leader du Parti conservateur dès qu’un successeur sera élu.            « Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j’ai été élue par le Parti conservateur », a déclaré la leader du Parti conservateur, qui devient la cheffe de gouvernement à la longévité la plus courte de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni.            Une élection interne au parti sera organisée dans la semaine à venir pour lui trouver un successeur. D’ici là, Liz Truss restera à la tête du gouvernement pour gérer les affaires courantes, a-t-elle déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s’enfonce dans le chaos                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/20/acculee-et-desavouee-liz-truss-demissionne-moins-de-deux-mois-apres-son-arrivee-au-pouvoir_6146672_3210.html"},"headline":"Accul\u00e9e et d\u00e9savou\u00e9e, Liz Truss d\u00e9missionne, moins de deux mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir","dateCreated":"2022-10-20T16:09:17+02:00","datePublished":"2022-10-20T16:09:17+02:00","dateModified":"2022-10-20T16:09:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique ne sera pas rest\u00e9e deux mois \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique. Jeudi 20\u00a0octobre, elle a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. \u00ab\u00a0Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, d\u00e9savou\u00e9e par ses d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/419/0/5031/2515/1342/671/60/0/8aa6d94_edf72e8ad95543fca0dccf4feb413950-3c1729b7869a4b1d8d9c2aa6f3e3dafe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Accul\u00e9e et d\u00e9savou\u00e9e, Liz Truss d\u00e9missionne, moins de deux mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir","uploadDate":"2022-10-20T16:09:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eqq4f?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/419/0/5031/2515/1342/671/60/0/8aa6d94_edf72e8ad95543fca0dccf4feb413950-3c1729b7869a4b1d8d9c2aa6f3e3dafe-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-6">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le président français a rappelé l’importance de l’unité européenne, assurant vouloir trouver des « voies de convergences avec l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Emmanuel Macron affiche sa volonté de préserver les liens franco-allemands, malgré des tensions      Le président français a rappelé l’importance de l’unité européenne, assurant vouloir trouver des « voies de convergences avec l’Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron échange une poignée de main avec Olaf Scholz avant un sommet européen consacré à la crise de l’énergie, le jeudi 20 octobre 2022, à Bruxelles.  LUDOVIC MARIN / AFP                 En déplacement à Bruxelles jeudi 20 octobre pour un sommet européen consacré à la crise provoquée par la flambée des prix de l’énergie, Emmanuel Macron a estimé qu’il n’était « pas bon » pour l’Europe que l’Allemagne « s’isole », affichant sa volonté de travailler étroitement avec le chancelier allemand, Olaf Scholz.            Le président français et son homologue allemand devaient s’entretenir avant le début du sommet pour tenter d’aplanir les « divergences » entre les deux pays sur les moyens de faire baisser les prix du gaz et de l’électricité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions entre Paris et Berlin éclatent au grand jour                   La relation franco-allemande, moteur de la coopération européenne, semble en panne. Une réunion des ministres des deux pays, prévue le 26 octobre à Fontainebleau (France), a été reportée au mois de janvier, officiellement en raison de problèmes d’agenda des ministres allemands de la défense et des affaires étrangères. C’est la troisième fois que cette importante rencontre bilatérale, qui devait se tenir en juillet, est ajournée.                 « Je ne dirais pas qu’il y a une panne en ce qui me concerne. Je suis depuis plus de cinq ans maintenant toujours là pour essayer de proposer, d’avancer, de bâtir l’unité », a assuré Emmanuel Macron. « Je pense qu’il n’est pas bon qu’un pays s’isole, a-t-il dit. Notre rôle est de tout faire pour qu’il y ait une unité européenne et que l’Allemagne en fasse partie (…). Je souhaite vraiment qu’on puisse trouver ces voies de convergences. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/emmanuel-macron-affiche-sa-volonte-de-preserver-les-liens-franco-allemands-malgre-des-tensions_6146671_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron affiche sa volont\u00e9 de pr\u00e9server les liens franco-allemands, malgr\u00e9 des tensions","dateCreated":"2022-10-20T16:04:24+02:00","datePublished":"2022-10-20T16:04:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a rappel\u00e9 l\u2019importance de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne, assurant vouloir trouver des \u00ab\u00a0voies de convergences avec l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/844704f_5508788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-7">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Affaiblie, la Russie n’est plus en mesure d’assurer la sécurité des ex-républiques soviétiques d’Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination économique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Chine         « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Chronique            Marie Charrel        Affaiblie, la Russie n’est plus en mesure d’assurer la sécurité des ex-républiques soviétiques d’Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination économique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A l’occasion d’une série de sommets régionaux entre le 12 et le 14 octobre ont défilé dans la capitale kazakhe, Astana, les dirigeants de plusieurs Etats : Qatar, Azerbaïdjan, Tadjikistan, Kirghizistan, Iran, Irak, Biélorussie, Pakistan… ainsi que le vice-président chinois, Wang Qishan, ou les présidents turc, Recep Tayyip Erdogan, et russe, Vladimir Poutine. Un activisme diplomatique à l’image du rôle que le Kazakhstan rêve, non sans démesure, de jouer sur la scène internationale : un pont entre l’Eurasie et le Moyen-Orient.          Mais en coulisses, une autre partie se déroule, tant géopolitique qu’économique : le séisme déclenché par la guerre en Ukraine rebat aussi les cartes en Asie centrale. Une mutation tectonique est à l’œuvre. Elle représente un risque de déstabilisation des pays en question mais aussi l’occasion, pour eux, d’une indépendance renforcée.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Moscou en perte d’influence auprès des pays d’Asie centrale                 Jusqu’ici, la Russie assurait la sécurité militaire de la région, par le biais de l’Organisation du traité de sécurité collective, dont font partie la Biélorussie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan. Seulement voilà : affaibli par la guerre en Ukraine, Moscou n’est plus capable de jouer les gendarmes dans les ex-républiques soviétiques. D’où la résurgence de vieux conflits ces dernières semaines, notamment entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, comme entre le Tadjikistan et le Kirghizistan.          D’où l’espoir, aussi, d’une émancipation plus grande de la région à l’égard de Moscou. A Astana, le 14 octobre, le président tadjik, Emomali Rahmon, a déclaré que « la Russie ne doit pas ignorer les intérêts des petits pays d’Asie centrale, comme elle l’a fait à l’époque soviétique », tandis que son homologue kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, n’est même pas venu accueillir Vladimir Poutine personnellement à l’aéroport – inimaginable il y a un an encore !          Redessiner la carte des échanges          Ces velléités ne sont pas nouvelles au Kazakhstan, qui ne reconnaît pas les annexions de territoire en Ukraine et accueille les Russes fuyant la mobilisation. Le pays qui, comme l’Ukraine, a connu une terrible famine sous le joug soviétique, poursuit depuis des années une politique dite « multivectorielle » : cultiver de bonnes relations avec Moscou comme avec Pékin, Ankara, Washington et Bruxelles. Ce qui a toujours agacé la Russie. Depuis février, des proches zélés de Poutine menacent parfois de « dénazifier » le Kazakhstan, comme l’Ukraine.          Ce à quoi Pékin a dit stop. Pour sa première visite depuis le début de la pandémie de Covid-19, le président chinois, Xi Jinping, s’est rendu à Astana, le 14 septembre, où il a déclaré soutenir « l’indépendance nationale, la souveraineté et l’intégrité territoriale » du Kazakhstan. En clair : Pékin interviendra si Moscou met un pied dans le pays. Un scénario certes improbable. « Mais ces mots de Xi Jinjing marquent un tournant majeur », explique Annette Bohr, de l’institut de réflexion londonien Chatham House.        Il vous reste 32.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/20/le-soutien-de-la-chine-aux-pays-d-asie-centrale-incarne-a-moyen-terme-une-menace-pour-l-ensemble-de-la-region_6146667_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le soutien de la Chine aux pays d\u2019Asie centrale incarne \u00e0 moyen terme une menace pour l\u2019ensemble de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-20T15:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Europe","Russie","Chine","Chroniques","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","International"],"description":"Affaiblie, la Russie n\u2019est plus en mesure d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination \u00e9conomique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/385/0/4706/2353/1342/671/60/0/c0504af_5456885-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-8">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les Etats membres de l’UE se sont par ailleurs mis d’accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu’une societé fournissant à la Russie des drones utilisés en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Attaque des drones kamikazes russes sur la capitale Kiev, le 17 octobre 2022.   Vadym Sarakhan / AP          Tandis que l’Union européenne a promis de prochaines sanctions contre la République islamique, la Russie et l’Iran ont fermement démenti, mercredi, devant l’Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par Téhéran de drones armés à Moscou dans sa guerre en Ukraine. L’ambassadeur russe adjoint auprès de l’ONU, Dmitry Polyanskiy, a fustigé « des accusations sans fondement, des théories du complot ».A l’approche de l’hiver, l’Ukraine se prépare à restreindre sa consommation d’énergie pour faire face à la destruction de ses infrastructures par l’armée russe. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé jeudi la population à se préparer à « tous les scénarios possibles ».En raison de la poussée de l’armée ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a ordonné, mercredi, l’instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occupés par Moscou et officiellement annexés par la Fédération de Russie en septembre.Dans le sud de l’Ukraine, l’administration russe de la région de Kherson a assuré, mercredi, que les évacuations de civils avaient débuté. Elle prévoit d’en déplacer entre « cinquante mille et soixante mille » en quelques jours sur l’autre rive du Dniepr. Le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a dénoncé une « déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».Le Parlement européen a décerné au « courageux » peuple ukrainien le prix Sakharov, qui récompense chaque année des personnes ou organisations défendant les droits humains et les libertés fondamentales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:53:10+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:53:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev s’inquiète de la « menace croissante » d’une nouvelle offensive russe depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-20T14:53:10+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:53:10+00:00"
  Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 jeudi imposer de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements\u00a0\u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb\u00a0pour bombarder l\u2019Ukraine. Londres se joint ainsi aux Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui ont adopt\u00e9 jeudi des sanctions.\u00a0\u00ab\u00a0En fournissant ces drones, l\u2019Iran se montre activement belliqueux, profitant des attaques odieuses de la Russie contre des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          Mercredi \u00e0 l\u2019ONU, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: Londres se joint aux sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T16:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T16:06:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a visit\u00e9 jeudi un terrain d\u2019entra\u00eenement pour soldats mobilis\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Riazan, au sud-est de Moscou, selon des images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre, que le chef du Kremlin observe sur le terrain des exercices d\u2019entra\u00eenement de ces nouveaux soldats.                Vladimir Poutine en visite dans un centre d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s, \u00e0 Raizan, le 20 octobre 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           A un stand de tir, le pr\u00e9sident russe s\u2019est lui-m\u00eame essay\u00e9 \u00e0 tirer \u00e0 l\u2019arme automatique, allong\u00e9 au sol, un casque de protection sur les oreilles, manteau noir sur le dos, comme le montrent ces images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 avec quelques soldats mobilis\u00e9s. \u00ab\u00a0Bonne chance\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux, lui tapant sur l\u2019\u00e9paule.          Selon un chiffre communiqu\u00e9 le 14\u00a0octobre par Vladimir Poutine, 222\u00a0000\u00a0Russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, dont 16\u00a0000 sont d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/e754e03_1666283629380-719754.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s","dateModified":"2022-10-20T16:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:54:23+00:00","articleBody":"     A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norv\u00e9gien.             Lire aussi :     En Norv\u00e8ge, plusieurs Russes accus\u00e9s d\u2019avoir pilot\u00e9 des drones ill\u00e9galement pr\u00e8s de sites strat\u00e9giques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T16:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:37:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat russe a ordonn\u00e9, jeudi, l\u2019utilisation de 16,2\u00a0milliards de dollars (16,48\u00a0milliards d\u2019euros) en provenance de son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire, en pleine guerre en Ukraine qui p\u00e8se sur ses finances publiques. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des finances russe pr\u00e9cise que ce fonds sera utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0rembourser la dette publique et fournir des pr\u00eats budg\u00e9taires aux r\u00e9gions\u00a0\u00bb, mais aussi pour payer les prestations sociales.          Cette annonce intervient alors que les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales russes ont augment\u00e9 de 21\u00a0% entre janvier et septembre, selon le minist\u00e8re des finances. Une hausse attribuable \u00e0 l\u2019explosion des d\u00e9penses militaires. Le budget f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre d\u00e9ficitaire en fin d\u2019ann\u00e9e, \u00e0 0,9\u00a0% du PIB, selon une pr\u00e9vision du gouvernement russe faite le 20\u00a0septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va piocher dans son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire","dateModified":"2022-10-20T15:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:06:39+00:00","articleBody":"     Pramila Patten, repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU sur les violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, d\u00e9nonce, dans un entretien au Monde, une \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:43:35+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 jeudi que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. Ces civils se trouvent d\u00e9sormais sur la rive gauche du fleuve Dniepr, a pr\u00e9cis\u00e9 cette m\u00eame source.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de Kherson ont annonc\u00e9 mercredi le d\u00e9but des \u00e9vacuations. De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, a d\u00e9nonc\u00e9 la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb\u00a0des civils vers la Russie.\u00a0Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait]\u00a0de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image\u00a0[pour alimenter]\u00a0la propagande\u00a0[russe]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb\u00a0pour justifier\u00a0\u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinze mille personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon l\u2019administration\u00a0d\u2019occupation rus...","dateModified":"2022-10-20T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:25:51+00:00","articleBody":"     Jeudi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est dite inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. \u00ab\u00a0La rh\u00e9torique agressive des dirigeants militaires et politiques de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie s\u2019intensifie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Oleksi Hromov, un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0cette fois, l\u2019offensive pourrait \u00eatre [lanc\u00e9e] \u00e0 l\u2019ouest de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse pour couper les principales voies d\u2019approvisionnement en armes et \u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers qui arrivent notamment via la Pologne.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie sert de plate-forme logistique \u00e0 son alli\u00e9 russe. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Moscou \u00e9taient parties de son territoire pour tenter \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 de conqu\u00e9rir la capitale, Kiev. Le 10\u00a0octobre, une partie du d\u00e9luge de missiles qui se sont abattus sur toute l\u2019Ukraine provenait aussi du territoire bi\u00e9lorusse. Une semaine plus tard, c\u2019est encore de la Bi\u00e9lorussie que les drones kamikazes qui ont touch\u00e9 Kiev, le 17\u00a0octobre, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien, mais la crainte de son implication directe dans le conflit et de l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front au nord du pays a encore augment\u00e9 depuis que le dictateur bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9, le 10\u00a0octobre, la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint avec la Russie.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9l...","dateModified":"2022-10-20T16:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:14:38+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019est pas en guerre, mais une partie de ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme son territoire vit d\u00e9sormais sous le r\u00e9gime de la loi martiale. Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un oukase pour l\u2019instaurer, mercredi. Il a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision aupr\u00e8s de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 en expliquant que \u00ab\u00a0les n\u00e9onazis\u00a0[ukrainiens]\u00a0utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes et envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb.          Ce r\u00e9gime d\u2019exception s\u2019applique d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par Moscou \u00e0 la fin de septembre \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. La loi martiale, ensemble de dix-neuf mesures restreignant les droits des citoyens, est r\u00e9gie par une loi constitutionnelle de 2002. Elle permet la limitation des d\u00e9placements sur ces territoires ou \u00e0 leurs fronti\u00e8res, l\u2019interdiction des rassemblements, l\u2019instauration de la censure, le contr\u00f4le des communications, y compris priv\u00e9es, la confiscation des biens des particuliers ou des entreprises, la r\u00e9quisition des citoyens pour des travaux militaires ou encore le d\u00e9placement forc\u00e9 de la population.             Lire aussi :     Moscou place ses conqu\u00eates ukrainiennes sous le r\u00e9gime de la loi martiale et des \u00e9vacuations          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:28+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit\u00a0sur Telegram\u00a0la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diplomatie russe raille l\u2019annonce de la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:52:12+00:00","articleBody":"     Dans un discours retransmis \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 aujourd\u2019hui les \u00e9crivains \u00e0 d\u00e9crire la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb impos\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une allocution diffus\u00e9e lors de la manifestation qui propose cette ann\u00e9e un gros plan sur l\u2019Ukraine et ses auteurs. \u00ab\u00a0Je vous demande donc, s\u2019il vous pla\u00eet, de tout faire pour que les gens connaissent la terreur que la Russie a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le dirigeant ukrainien pour qui \u00ab\u00a0la connaissance est la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des livres, des sc\u00e9narios, des articles, des rapports, ce sont les r\u00e9ponses\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Une cohorte d\u2019artistes ont fait le d\u00e9placement depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les difficult\u00e9s. La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, devrait elle-m\u00eame participer samedi 22\u00a0octobre \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 en marge du salon.          M.\u00a0Zelensky a lui-m\u00eame mis sur le compte d\u2019un \u00ab\u00a0manque de connaissances\u00a0\u00bb l\u2019indulgence dont b\u00e9n\u00e9ficierait dans certaines sph\u00e8res, selon lui, le pr\u00e9sident russe en Europe. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre francs\u00a0: il y a encore beaucoup de personnalit\u00e9s publiques en Europe qui encouragent la \u201ccompr\u00e9hension\u201d de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9. \u00ab\u00a0Ces personnes sont pr\u00e9sentes dans diff\u00e9rentes sph\u00e8res\u00a0: politique, affaires, ONG et m\u00e9dias. Comment est-ce possible\u00a0? La seule r\u00e9ponse est le manque de connaissances.\u00a0\u00bb          Quarante-six \u00e9diteurs ukrainiens participent \u00e0 ce salon de cinq jours, qui a d\u00e9but\u00e9 mardi, ainsi que de nombreux auteurs, comme le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0po\u00e8te punk\u00a0\u00bb Serhiy Zhadan, et d\u2019autres acteurs de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire. Les responsables ukrainiens consid\u00e8rent que ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement est essentiel pour contrer les tentatives russes d\u2019effacer l\u2019identit\u00e9 du pays.          Les institutions d\u2019Etat russes, responsables habituellement du stand de leur pays, ont \u00e9t\u00e9 interdites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e9crivains et \u00e9diteurs \u00e0 documenter la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-10-20T14:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nm\u00eame si d'autres lives r\u00e9quisitionnent votre attention, peut \u00eatre une r\u00e9ponse ult\u00e9rieurement.\r\nN'est il pas possible que la Russie produise des copies des drones iraniens?\r\nLes occidentaux ont l'air si certains que les sanctions handicapent l'industrie Russe \u00e0 ce point, est ce pr\u00e9somptueux?     zout         Bonjour zout,          C\u2019est par le contr\u00f4le des exportations que les Occidentaux amoindrissent les capacit\u00e9s militaires de la Russie. L\u2019industrie de l\u2019armement n\u2019est pas la seule \u00e0 souffrir des sanctions\u00a0: les compagnies a\u00e9riennes russes utilisent principalement des Boeing et des Airbus. Mais les sanctions occidentales ont entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9puisement des pi\u00e8ces de rechange. L\u2019agence Reuters rapportait en ao\u00fbt que les compagnies a\u00e9riennes russes devaient pr\u00e9lever les pi\u00e8ces qu\u2019elles ne peuvent plus acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sur leurs propres avions de ligne. La moiti\u00e9 des composants et des technologies utilis\u00e9s dans l\u2019industrie a\u00e9ronautique russe en\u00a02021 proviennent de pays \u00e9trangers, selon un document intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Sur les orientations strat\u00e9giques de l\u2019activit\u00e9 dans les nouvelles conditions pour la p\u00e9riode allant jusqu\u2019\u00e0 2030\u00a0\u00bb, pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement et consult\u00e9 par Reuters.             Lire aussi :     L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:15+00:00","articleBody":"    De nombreuses photos et vid\u00e9os montrent dmitri kuleba recevant une d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle grecque dans une cave ou un abri.\r\nPourquoi ce choix marketing tristement ridicule alors que les b\u00e2timents gouvernementaux \u00e0 Kiev ne sont pas menac\u00e9s ? Pourquoi avec la Gr\u00e8ce ?     Greek         Bonjour Greek          C\u2019\u00e9tait un abri, pendant une alerte a\u00e9rienne au cours de laquelle plusieurs missiles russes ont \u00e9t\u00e9 abattus. Dmytro Kuleba a tweet\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Vous pouvez aussi lire le communiqu\u00e9 de Nikos Dendias, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res grec, ou regarder sa conf\u00e9rence de presse, en plein air.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:10:01+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi\u00a020 contre trois individus ainsi qu\u2019une entit\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. Il s\u2019agit du chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammed Hossein Bagheri, le responsable de la logistique, le g\u00e9n\u00e9ral Sayed Hojatollah Qureishi, et le commandant des drones des gardiens de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral de brigade Saeed Aghajani. Les sanctions visent aussi la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate. \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui ont d\u00e9j\u00e0 figur\u00e9 sur une liste de sanctions ant\u00e9rieures\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a salu\u00e9 sur Twitter la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour imposer ces sanctions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens et Shahed Aviation sanctionn\u00e9s par l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T13:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:06:54+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 devant la Chambre des communes qu\u2019un avion de chasse russe avait r\u00e9cemment tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un avion de reconnaissance britannique dans \u00ab\u00a0l\u2019espace a\u00e9rien international au-dessus de la mer Noire\u00a0\u00bb qui borde le sud de l\u2019Ukraine et certains territoires annex\u00e9s par la Russie comme la Crim\u00e9e.          L\u2019incident s\u2019est produit le 29\u00a0septembre, lorsqu\u2019un avion \u00ab\u00a0RC-135 Rivet Joint\u00a0\u00bb [de surveillance \u00e9lectronique, non arm\u00e9] a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par deux chasseurs Su-27 russes.          L\u2019un \u00ab\u00a0a tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019appareil de la RAF, au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Londres a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb au ministre de la d\u00e9fense russe, qui a r\u00e9pondu le 10\u00a0octobre \u00ab\u00a0qu\u2019une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les circonstances de l\u2019incident et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un dysfonctionnement technique du SU-27\u00a0\u00bb et qu\u2019il avait bien eu lieu au-dessus des eaux internationales. \u00ab\u00a0Nous ne consid\u00e9rons pas cela comme une escalade d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part des Russes\u00a0\u00bb, a poursuivi le ministre. Les patrouilles de reconnaissance britanniques sont d\u00e9sormais escort\u00e9es par des avions de combat a-t-il ajout\u00e9.          Le Royaume-Uni est l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019Ukraine et lui a fourni une importante aide en armements. En juin\u00a02021, Moscou avait affirm\u00e9 que des navires et un avion russe avaient tir\u00e9 des coups de semonce contre un destroyer britannique entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes au large de la Crim\u00e9e.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incident a\u00e9rien au-dessus de la mer Noire entre un avion britannique et deux chasseurs russes","dateModified":"2022-10-20T13:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T11:11:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl y a pas mal de photos et de vid\u00e9os de drones en vol. Il devrait \u00eatre donc ais\u00e9 de d\u00e9terminer si les drones sont russes ou iraniens, non ? A moins que les diff\u00e9rents mod\u00e8les aient exactement la m\u00eame apparence, ce qui serait surprenant...    Fox         Bonjour Fox,          Il y a de nombreuses photos de drones dans les derni\u00e8res secondes de leur vol ou de leurs d\u00e9bris, ainsi que des vid\u00e9os.          Le Shahed-136 ressemble \u00e0 une aile delta qui mesure 3,5\u00a0m\u00e8tres de long avec une envergure de 2,50\u00a0m\u00e8tres, pour un poids d\u2019environ 200\u00a0kilos.          Le Koub-BLA est de plus petite taille (1,21\u00a0m\u00a0\u00d7\u00a00,95 m) et poss\u00e8de des ailes \u00e0 double delta.                Un drone Shahed-136 iranien, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, s\u2019\u00e9crase sur une usine \u00e0 Kiev, le 17 octobre. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 D\u00e9bris d\u2019un drone Shahed-136 (Geran-2) \u00e0 Kiev, le 17 octobre. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/91a7417_5481446-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T12:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:41:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne en termes de terrain reconquis sur les fronts Est et Sud? Avanc\u00e9e? Recul? Stagnation? Je ne trouve plus la carte que vous publiiez r\u00e9guli\u00e8rement. Merci!    Axel         Bonjour Axel,          Si vous voulez rapidement un point sur les mouvements sur le terrain, vous pouvez regarder cette carte et lire le point de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), qui est bas\u00e9 sur des informations accessibles au public\u00a0: rapports officiels et r\u00e9seaux sociaux russes, ukrainiens et occidentaux.         Dans l\u2019Est\u00a0: les forces russes m\u00e8nent des assauts limit\u00e9s pour reprendre le territoire perdu dans le nord-est de l\u2019oblast de Kharkiv. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes au nord de Koupiansk pr\u00e8s de Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv.          Dans le Sud\u00a0: des sources russes affirment que les Ukrainiens ont men\u00e9 une autre contre-offensive g\u00e9n\u00e9rale dans le nord-ouest de l\u2019oblast de Kherson.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:31:31+00:00","articleBody":"    Hormis les d\u00e9clarations occidentales, pas de preuves fournies ? juste des mots et aucun mat\u00e9riel tel que rapport\/photo satellite de transfert\/ vid\u00e9o\/t\u00e9moignages etc ?    azer        Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de Vercors ci dessous    Parabellum         Bonjour azer et Parabellum,          Hier, le\u00a0Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019est r\u00e9uni pendant deux heures \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur la question des drones iraniens en Ukraine. Dans cette phrase, le concept de \u00ab\u00a0huis clo\u00a0\u00bb est primordial\u00a0: ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 n\u2019est pas rendu public, comme c\u2019est souvent le cas \u00e0 l\u2019ONU.          Vous noterez cependant que l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies, Dmitry Polyanskiy, a adress\u00e9 une menace \u00e0 peine voil\u00e9e au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie seule contre tous                 Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:07:16+00:00","articleBody":"     Les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          \u00ab\u00a0Les ambassadeurs de l\u2019UE se sont mis d\u2019accord sur des mesures contre les entit\u00e9s fournissant les drones iraniens qui ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE dans un tweet. \u00ab\u00a0Les Etats de l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9 de geler les avoirs de trois personnes et d\u2019une entit\u00e9 responsables des livraisons de drones\u00a0; L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui figuraient d\u00e9j\u00e0 dans une pr\u00e9c\u00e9dente liste de sanctions.\u00a0\u00bb          Mercredi, une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux 27\u00a0membres de l\u2019UE. Elles visaient notamment la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux gardiens de la r\u00e9volution, et trois responsables militaires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens livr\u00e9s \u00e0 la Russie\u00a0: l\u2019UE s\u2019accorde sur des sanctions","dateModified":"2022-10-20T10:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T09:46:06+00:00","articleBody":"     Accus\u00e9e d\u2019utiliser des drones iraniens, la Russie ouvre un contre-feu et affirme utiliser des drones kamikazes de conception russe.          Hier, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, repr\u00e9sentant permanent adjoint de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie aupr\u00e8s des Nations unies, a lu une d\u00e9claration affirmant que les drones utilis\u00e9s en Ukraine, dont le Geran-2, sont de fabrication russe, et qu\u2019il ne faut pas sous-estimer les capacit\u00e9s de l\u2019industrie russe (\u00e0 partir de 1\u00a0min\u00a020 et 2\u00a0min\u00a030).          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence officielle russe RIA Novosti \u00e9crit aujourd\u2019hui qu\u2019une source a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 plusieurs centaines de munitions de vagabondage domestiques. Des drones Koub et de deux types de Lancets.\u00a0\u00bb          Ce qui n\u2019est pas, en soi, une nouveaut\u00e9\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur ces drones. Le Koub-BLA est d\u00e9velopp\u00e9 par Zala Aero, qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Kalachnikov. Ces drones de petite taille (1\u00a0210\u00a0\u00d7\u00a0950\u00a0\u00d7\u00a0165\u00a0mm, avec une charge utile de 3\u00a0kilogrammes) ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s en mars, \u00e0 Kiev, un autre a \u00e9t\u00e9 abattu en avril dans la r\u00e9gion de Louhansk. Zala Aero produit deux autres types de drones\u00a0: les Lancet-3 et Lancet-1, \u00e9voqu\u00e9s par l\u2019agence TASS, en juin.          Mais ils ne ressemblent en rien aux d\u00e9bris ni aux photos des drones tomb\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme utiliser des drones kamikazes de fabrication russe","dateModified":"2022-10-20T09:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:38:02+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz, au Bundestag, jeudi 20 octobre. MARKUS SCHREIBER \/ AP           L\u2019id\u00e9e de plafonner les prix du gaz, qui divise les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne peut fonctionner qu\u2019en \u00e9troite coop\u00e9ration avec des partenaires non europ\u00e9ens, comme la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Fixer un prix maximal \u00ab\u00a0comporte toujours le risque que les producteurs vendent ensuite leur gaz ailleurs, et que nous, les Europ\u00e9ens, nous retrouvions avec moins de gaz au lieu de plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier devant le Bundestag avant un sommet europ\u00e9en. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019UE doit se coordonner \u00e9troitement avec d\u2019autres consommateurs de gaz, par exemple le Japon et la Cor\u00e9e, afin de ne pas se concurrencer les uns les autres\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Plusieurs propositions de la Commission europ\u00e9enne pour r\u00e9duire les prix de l\u2019\u00e9nergie seront examin\u00e9es jeudi et vendredi lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 Bruxelles.          Quinze Etats dont la France ont r\u00e9clam\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre un plafonnement des prix des importations europ\u00e9ennes de gaz. Ce \u00e0 quoi Berlin s\u2019oppose farouchement, redoutant d\u2019aggraver les tensions d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) dans un march\u00e9 mondial tendu, tout comme les pays d\u2019Europe centrale (Autriche, Hongrie\u2026), toujours d\u00e9pendants des hydrocarbures russes et craignant que Moscou ferme totalement le robinet. M.\u00a0Scholz a, en revanche, salu\u00e9 les propositions de la Commission europ\u00e9enne \u00ab\u00a0visant \u00e0 cr\u00e9er des groupements d\u2019achat d\u2019entreprises europ\u00e9ennes pour acheter du gaz en commun\u00a0\u00bb.          Le chancelier a renouvel\u00e9 son appel aux pays producteurs \u00e0 agir pour limiter l\u2019envol\u00e9e des cours\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis convaincu que des pays comme les Etats-Unis, le Canada ou la Norv\u00e8ge, qui se tiennent solidairement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l\u2019\u00e9nergie ne devienne pas inabordable en Europe.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Poutine utilise \u00e9galement l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Mais le chancelier a assur\u00e9 que cela n\u2019entamait pas la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. La \u00ab\u00a0tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie \u00ab\u00a0ne fait que renforcer la d\u00e9termination et la pers\u00e9v\u00e9rance de l\u2019Ukraine et de ses partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La terreur exerc\u00e9e par les bombes et les missiles russes est un acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb de la part de Moscou, selon le chancelier allemand.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra avec succ\u00e8s. Et nous la soutiendrons \u2013 aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement des Occidentaux, les \u00ab\u00a0besoins financiers\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sont \u00ab\u00a0pratiquement couverts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olaf Scholz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/834b46d_e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz\u00a0: Berlin estime que plafonner le prix ne peut fonctionner que si l\u2019UE rallie d\u2019autres pays","dateModified":"2022-10-20T08:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:03:58+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00e9l\u00e9ments techniques qui prouveraient l'origine iranienne des drones utilis\u00e9s contre l'Ukraine ?    Vercors        peut on savoir quelles preuves ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l'utilisation de drones iraniens ?    azer         Bonjour, Vercors et azer,          Lors d\u2019une r\u00e9union\u00a0\u00e0 huis clos\u00a0du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), hier, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il existait des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb que la Russie utilise des drones iraniens. Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a d\u00e9clar\u00e9 que ce transfert de drones \u00e9tait une violation de la r\u00e9solution 2231 sur le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran.          A Bruxelles, la diplomatie europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source diplomatique.          Selon le Washington Post, les services am\u00e9ricains qui ont d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 les d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s par les alli\u00e9s de l\u2019Iran au Moyen-Orient ont aussi analys\u00e9 les d\u00e9bris des drones abattus au-dessus de l\u2019Ukraine. Les informations recueillies pourront aider les Ukrainiens et leurs alli\u00e9s \u00e0 mieux lutter contre ces engins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T08:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T07:16:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Douleur et fiert\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ex-football star Andre\u00ef Chevtchenko a exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la \u00ab\u00a0douleur atroce\u00a0\u00bb ressentie en f\u00e9vrier au moment de l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe et son \u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb pour le peuple ukrainien.          Dans cet entretien r\u00e9alis\u00e9 le 17\u00a0octobre par \u00e9change d\u2019e-mails, celui qui est aujourd\u2019hui ambassadeur d\u2019une organisation caritative, United24, explique pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9colter des fonds pour financer l\u2019aide urgente \u00e0 son pays plut\u00f4t que de prendre les armes comme l\u2019ont fait certains sportifs ukrainiens.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 200\u00a0millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s en cinq mois. Des personnes de 110\u00a0pays ont contribu\u00e9\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit le Ballon d\u2019or 2004. L\u2019ancien buteur du Milan AC a voulu se rendre \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0vu des enfants jouer dans un champ au milieu des crat\u00e8res de missiles\u00a0\u00bb \u00e0 Irpine, une ville en banlieue de Kiev.          Chevtchenko, 46\u00a0ans, fils d\u2019un \u00ab\u00a0militaire, qui, malgr\u00e9 son \u00e9ducation, s\u2019est oppos\u00e9 aux guerres toute sa vie\u00a0\u00bb, se souvient de sa col\u00e8re apr\u00e8s l\u2019invasion russe\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai ressenti une douleur si atroce que je ne pouvais m\u00eame pas respirer (\u2026)\u00a0Je ne pouvais pas comprendre que des bombes tombent au centre de l\u2019Europe d\u00e9mocratique.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je devais rapidement d\u00e9cider comment aider mon pays. J\u2019ai choisi d\u2019utiliser mon nom, me battre publiquement\u00a0\u00bb, explique-t-il. Le vainqueur de la Ligue des champions 2003 avec l\u2019AC Milan et la joueuse de tennis Elina Svitolina ont, en effet, \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb accept\u00e9 une invitation de Volodymyr Zelensky les appelant \u00e0 devenir ambassadeurs de United24.          M.\u00a0Chevtchenko, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident dans la capitale le 18\u00a0mai, a alors vu \u00ab\u00a0une Kiev vide mais indomptable\u00a0\u00bb. Il affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais cess\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par la r\u00e9silience de [ses] compatriotes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9gende du foot ukrainien Andre\u00ef Chevtchenko entre \u00ab\u00a0douleur\u00a0\u00bb de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0ad...","dateModified":"2022-10-20T07:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:37:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 un an que les Europ\u00e9ens ont \u00e9chang\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. La Russie n\u2019avait pas encore envahi l\u2019Ukraine ni sabr\u00e9 dans ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept, mais la croissance post-Covid-19 avait cr\u00e9\u00e9 des tensions inflationnistes.          Jeudi 20\u00a0octobre, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens vont de nouveau se retrouver \u00e0 Bruxelles pour en d\u00e9battre et leurs \u00e9changes s\u2019annoncent muscl\u00e9s, tant les enjeux \u00e9conomiques et sociaux sont consid\u00e9rables. La Commission a pr\u00e9sent\u00e9, mardi\u00a018\u00a0octobre, de nouvelles propositions dans le champ \u00e9nerg\u00e9tique, mais celles-ci ne s\u2019attaquent pas de front \u00e0 la question de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de leurs concitoyens.          D\u00e9cryptage de la situation, par Virginie Malingre, notre correspondante \u00e0 Bruxelles\u00a0:             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: les chefs d\u2019Etat des Vingt-Sept se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui \u00e0 Bru...","dateModified":"2022-10-20T06:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:11:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le 18\u00a0octobre\u00a02022, le commandant r\u00e9cemment nomm\u00e9 des forces russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias russes qu\u2019\u201cune situation difficile est apparue\u201d dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique jeudi\u00a020\u00a0octobre, dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine.          La chancellerie note qu\u2019\u00ab\u00a0en tant que commandant op\u00e9rationnel global, l\u2019annonce de Sourovikine \u00e9voquant les nouvelles n\u00e9gatives concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d [russe en Ukraine] est tr\u00e8s inhabituelle\u00a0\u00bb.          Ainsi, le minist\u00e8re britannique estime que cette d\u00e9claration \u00ab\u00a0indique probablement que les autorit\u00e9s russes envisagent s\u00e9rieusement un retrait important de leurs forces de la zone situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr\u00a0\u00bb. Selon lui, une telle op\u00e9ration d\u2019extraction des troupes russes et des \u00e9quipements \u00ab\u00a0\u00e0 travers la rivi\u00e8re large d\u2019un kilom\u00e8tre\u00a0\u00bb serait \u00ab\u00a0un d\u00e9fi-cl\u00e9\u00a0\u00bb, sachant notamment que \u00ab\u00a0tous les ponts permanents [ont \u00e9t\u00e9] gravement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Le g\u00e9n\u00e9ral russe, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine il y a une dizaine de jours, a, en effet, d\u00e9clar\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la situation dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les autorit\u00e9s russes envisagent\u00a0probablement \u00ab\u00a0un retr...","dateModified":"2022-10-20T06:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:44:02+00:00","articleBody":"     Bloqu\u00e9e en Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la station de radio Ekho Moskvy (\u00ab\u00a0Echo de Moscou\u00a0\u00bb) a repris ses \u00e9missions depuis Berlin pour combattre la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          L\u2019embl\u00e9matique station avait annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars, comme d\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants russes, sa dissolution \u00e0 la suite du tour de vis int\u00e9rieur qui a accompagn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Certains de ses membres sont depuis parvenus \u00e0 gagner d\u2019autres pays, comme la Lituanie, la Lettonie, la G\u00e9orgie ou encore l\u2019Allemagne.          C\u2019est notamment le cas du r\u00e9dacteur en chef adjoint, Maxim Kournikov, 38\u00a0ans, qui a gagn\u00e9 Berlin et est parvenu \u00e0 produire un flux audio accessible sur une application. \u00ab\u00a0\u00c7a fonctionne comme une radio\u00a0\u00bb, explique-t-il \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 propos de ce nouveau m\u00e9dia, simplement baptis\u00e9 Echo\u00a0et dont les \u00e9missions ont d\u00e9but\u00e9 lundi.               Le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat, selon son concepteur, qui assure faire partie des applications parmi les plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es en Russie. Les autorit\u00e9s de Moscou ont bien tent\u00e9 de la bloquer au bout de quelques jours mais sans succ\u00e8s.          Un site Internet et deux canaux Telegram font \u00e9galement partie du nouveau projet, accessible en Russie par l\u2019application, et cela sans avoir l\u2019obligation de modifier le VPN pour contourner le blocage des sites. \u00ab\u00a0Nous voulons proposer \u00e0 nos lecteurs et auditeurs une photographie compl\u00e8te de ce qui se passe en Russie\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Kournikov.          Au total, vingt journalistes participent actuellement au projet, qui pourrait encore \u00eatre rejoint prochainement par une dizaine d\u2019autres personnes, selon M.\u00a0Kournikov. La moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe devrait travailler depuis la capitale allemande dans des bureaux et m\u00eame un studio, financ\u00e9s par des dons.          Mais tous les journalistes n\u2019ont pas quitt\u00e9 la Russie. Le r\u00e9dacteur en chef d\u2019Echo de Moscou, Alexe\u00ef Venediktov, est, par exemple, rest\u00e9 en Russie, d\u2019o\u00f9 il g\u00e8re une cha\u00eene YouTube qui fait \u00e9galement partie du nouveau projet. \u00ab\u00a0Le fait que nous ayons encore des voix en Russie est le plus important pour nous\u00a0\u00bb, insiste M.\u00a0Kournikov.          Celui-ci est cependant forc\u00e9 de rester pour le moment \u00e0 Berlin. En Russie, le journaliste a, en effet, d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive, ce qui est devenu un d\u00e9lit passible de prison. Il est de surcro\u00eet officier de r\u00e9serve et serait donc tr\u00e8s probablement mobilis\u00e9 pour participer \u00e0 une guerre contre laquelle il se bat.                Le journaliste radio ukrainien Maxim Kournikov \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 19 octobre 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/926a2ed_1666249654416-205518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La radio russe d\u2019opposition Echo de Moscou retrouve sa voix","dateModified":"2022-10-20T07:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:24:18+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le site NetBlocks, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne d\u2019\u00e9nergie Ukrenergo a mis en \u0153uvre la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un programme de coupures de courant dans l\u2019oblast de Kiev. La connectivit\u00e9 du r\u00e9seau est ainsi tomb\u00e9e \u00e0\u00a081\u00a0% de son niveau ordinaire dans la capitale ukrainienne.          Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 restreindre leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de ce jeudi matin \u00e0 7\u00a0heures heure locale (6\u00a0heures \u00e0 Paris), pour faire face \u00e0 la destruction des infrastructures \u00e9lectriques par l\u2019arm\u00e9e russe.          Un appel relay\u00e9 par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, qui a demand\u00e9 \u00e0 ses administr\u00e9s de s\u2019abstenir d\u2019allumer fours \u00e0 micro-ondes, climatiseurs, bouilloires \u00e9lectriques ou encore radiateurs \u00e9lectriques entre\u00a07\u00a0heures et\u00a023\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baisse du r\u00e9seau Internet \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-20T05:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:15:05+00:00","articleBody":"     Pramila Patten a sign\u00e9 le 13\u00a0octobre, \u00e0 Paris, un accord de partenariat avec l\u2019organisation non gouvernementale Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res, qui a d\u00e9velopp\u00e9 une expertise dans l\u2019organisation d\u2019espaces s\u00e9curis\u00e9s dans lesquels les survivantes aux violences sexuelles ont acc\u00e8s \u00e0 des services de soutien m\u00e9dical, psychologique, juridique, ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s \u00e9ducatives et des formations professionnelles.          Une approche holistique que la repr\u00e9sentante onusienne veut appliquer dans de nombreux pays, et prioritairement en Ukraine.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T04:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:05:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, mercredi, que son arm\u00e9e avait d\u00e9truit 233\u00a0drones iraniens en un mois. A Bruxelles, la porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Nabila Massrali, a annonc\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 fournis par T\u00e9h\u00e9ran. Et \u00e0 Washington, Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a affirm\u00e9 que les Etats-Unis avaient \u00ab\u00a0de nombreuses preuves\u00a0\u00bb de l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, m\u00eame si T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0[continuait] de mentir et de nier\u00a0\u00bb.          Des affirmations balay\u00e9es de nouveau par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, mercredi, devant les Nations unies (ONU). L\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre, l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU Dmitry Polyanskiy et l\u2019ambassadeur iranien, Amir Sa\u00efd Iravani, se sont succ\u00e9d\u00e9 devant la presse \u00e0 la porte du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s deux heures de r\u00e9union \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur ce dossier \u00e9pineux.          Le diplomate russe, ironique et tr\u00e8s en verve, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot et aucune preuve pr\u00e9sent\u00e9e devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. M.\u00a0Polianski a affirm\u00e9 que les drones \u00ab\u00a0utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine \u00e9taient fabriqu\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb et donc pas d\u2019origine iranienne.          L\u2019ambassadeur iranien a \u00e9galement balay\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations sans fondement et sans substance\u00a0\u00bb sur ce transfert pr\u00e9sum\u00e9 de drones entre les deux alli\u00e9s et a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays souhaitait un \u00ab\u00a0r\u00e8glement pacifique\u00a0\u00bb du conflit ukrainien.          A son d\u00e9menti, le Russe Polianski a ajout\u00e9 une menace \u00e0 l\u2019endroit du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et de\u00a0son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec eux [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran et Moscou d\u00e9mentent l\u2019utilisation en Ukraine de drones iraniens par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-10-20T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:07+00:00","articleBody":"      Tandis que l\u2019Union europ\u00e9enne a promis de prochaines sanctions contre la R\u00e9publique islamique, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti, mercredi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine. L\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies Dmitry Polyanskiy a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare, jeudi, \u00e0 restreindre sa consommation d\u2019\u00e9nergie pour faire face \u00e0 la destruction de ses infrastructures par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, appelant la population \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 mercredi que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Elle pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000 \u00e0\u00a060 000\u00a0\u00bb en quelques jours sur l\u2019autre rive du Dniepr. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cern\u00e9 au \u00ab\u00a0courageux\u00a0\u00bb peuple ukrainien le prix Sakharov,\u00a0qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 20\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-20T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui suit les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-20T04:52:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-9">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La prépondérance sur la scène internationale se joue très largement dans les « start-up » et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entrés dans une décennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       International         Affrontement Chine-Etats-Unis : « La maîtrise des technologies de l’avenir fera la puissance de demain »   Chronique            Alain Frachon        La prépondérance sur la scène internationale se joue très largement dans les « start-up » et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entrés dans une décennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il nous reste dix ans pour empêcher la Chine de devenir le numéro un des technologies de l’avenir, dit Joe Biden. Xi Jinping lui réplique en substance : vous vous trompez, dans ce domaine comme ailleurs, le Parti communiste chinois (PCC) est capable d’accomplir des miracles. La ligne de front passe par les micro-processeurs. Système contre système : qui sera le meilleur incubateur du futur ?          Dans un document sur « la stratégie de sécurité nationale » du pays, publié la veille du 20e congrès du PCC, mi-octobre, la Maison Blanche présente les dix ans à venir comme « la décennie décisive ». « Notre priorité est de conserver notre avantage compétitif sur la Chine », explique l’équipe Biden. Intelligence artificielle, informatique quantique, robotique et autres : la maîtrise des technologies de l’avenir fera la puissance de demain. Ce qui est vrai pour l’économie l’est aussi pour le champ de bataille comme le montre la guerre russo-ukrainienne.          La prépondérance sur la scène internationale se joue, très largement, dans les « start-up » et les laboratoires. Le poids politico-stratégique des Etats-Unis, sinon inégalable du moins déterminant, indique le document, dépend de leur capacité à préserver leur avance technologique sur la Chine. Les Chinois ne disent pas autre chose – mais pour eux-mêmes. Devant le 20e congrès du PCC, Xi Jinping a fixé le cap : devenir un « grand pays moderne » d’ici à 2035 afin d’être « au premier rang mondial » en 2049 – pour le centième anniversaire du régime. Pékin a lancé le programme « Chine 2025 » destiné à créer des champions nationaux dans les mêmes secteurs que les Américains.          Guerre commerciale globale          L’affrontement ne relève pas de la compétition académique. Ce n’est pas une course aux Nobel scientifiques, un concours général, c’est une bataille pour la puissance. « La Chine a l’intention, et chaque jour davantage la capacité, écrit la Maison Blanche, de façonner un ordre international qui lui soit favorable » – sous-entendu où l’influence des Etats-Unis serait singulièrement amoindrie.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                 Cet épisode de l’affrontement sino-américain rappelle un moment particulier de la Guerre froide au début des années 1960. Quand les Soviétiques placent le satellite « Spoutnik 1 » en orbite, en 1957, les Etats-Unis se disent défiés, menacés : nous allons être dépassés par l’URSS ! Ils créent la NASA et lancent à leur tour un programme spatial richement doté.          Le dimanche 16 octobre, alors que Xi Jinping se livre à une apologie quasi religieuse du PCC, le New York Times publie une enquête sur la politique menée par l’administration Biden pour retarder la progression technologique de la Chine. Sous la signature d’Ana Swanson et d’Ed Wong, le journal dresse le tableau d’une guerre commerciale globale. Il s’agit d’une campagne pour ralentir, sinon casser, le rythme auquel la Chine intègre ses avancées technologiques à ses systèmes d’armes – notamment les missiles hypersoniques et les engins furtifs.        Il vous reste 48.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/20/affrontement-chine-etats-unis-la-maitrise-des-technologies-de-l-avenir-fera-la-puissance-de-demain_6146663_3232.html"},"headline":"Affrontement Chine-Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0La ma\u00eetrise des technologies de l\u2019avenir fera la puissance de demain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-20T15:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La pr\u00e9pond\u00e9rance sur la sc\u00e8ne internationale se joue tr\u00e8s largement dans les \u00ab\u00a0start-up\u00a0\u00bb et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entr\u00e9s dans une d\u00e9cennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/383/0/4598/2299/1342/671/60/0/f7b7d8a_593880046-520528.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-10">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10 Downing Street.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Est-il probable ou même seulement possible que Boris Johnson se présente à cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l’ancien premier ministre Boris Johnson se présente à l’élection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d’ailleurs très probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          « Il tâte le terrain, il parlerait d’une question d’intérêt national », a déclaré Steven Swinford, rédacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son côté, affirme que les soutiens de M. Johnson ne démentent pas l’information. « Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l’autre » pour l’instant, a déclaré une source à la radio britannique.          Toutefois, son départ, forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après la démission, la livre brièvement en hausse de 1 % face au dollar        Les investisseurs étaient partagés entre soulagement et incertitude après la démission de Liz Truss, dont l’éphémère mandat aura engendré crise budgétaire et tempête sur les marchés. Jeudi vers 15 h 15, le marché de la dette souveraine britannique se détendait : le taux à trente ans redescendait à 3,94 % et le taux à dix ans, à 3,86 %.          La livre a brièvement bondi de plus de 1 % face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la démission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85 %, à 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle était tombée à son plus bas historique après une présentation budgétaire catastrophique de l’ancien chancelier de l’Echiquier Kwasi Kwarteng, d’une ampleur colossale mais non chiffrée et financée par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et déclenché la panique sur le marché des changes et celui de la dette. Le coût d’emprunt de l’Etat à long terme s’était envolé à plus de 5 % pour la dette à trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d’Angleterre avait dû intervenir.          « Bien que la démission de Liz Truss (…) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu’il est confronté à d’énormes défis économiques, fiscaux et financiers, les marchés semblent soulagés », estime Paul Dales, de Capiral Economics. « Les investisseurs applaudissent le départ de Truss et la perspective d’un(e) dirigeant(e) plus avisé(e) sur le plan économique et plus favorable au marché », renchérit Victoria Scholar, d’Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l’économie britannique reste fragile, le niveau de l’inflation étant notamment au plus haut depuis quarante ans, à plus de 10 %, et l’activité atone.                    16:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni ?        Inflation à deux chiffres, flambée des prix de l’énergie, grèves multiples et instabilité politique… Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financière et sociale. Dans un épisode du podcast « L’Heure du Monde », diffusé il y a une semaine, Eric Albert, correspondant à Londres, nous aidait à comprendre le déclin de la sixième puissance économique mondiale.                                   16:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tabloïd britannique Daily Star diffusait depuis le 14 octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement était déjà dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait installé une caméra qui filmait en continu une photo de Liz Truss à côté d’une laitue, pariant sur le fait que Mme Truss quitterait son poste avant que la laitue ne flétrisse.          La première ministre a effectivement démissionné avant que la salade ne s’altère. Le tabloïd britannique a rapidement, après l’annonce de Mme Truss, mis à jour son article, le titrant désormais « La laitue du Daily Star célèbre sa victoire sur Liz Truss qui a démissionné ».                              15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la présidence russe, « le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras »        Alors que le Royaume-Uni s’est imposé, en huit mois de conflit, comme un allié-clé de l’Ukraine, en particulier grâce à d’importantes livraisons d’armes, la diplomatie russe a saisi l’occasion pour railler l’annonce de la démission de Liz Truss. « Le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras causé par un premier ministre », a écrit sur Telegram la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova.          « On se souviendra du casque sur un char, d’un illettrisme catastrophique et des funérailles de la reine immédiatement après son audience avec Liz Truss », a-t-elle ajouté. Mme Zakharova faisait référence à une photo de Liz Truss, publiée à la fin de novembre, la montrant à bord d’un char de l’armée britannique en Estonie, portant un casque, alors qu’elle était encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspecté des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l’Occident quelques semaines avant l’attaque russe en Ukraine qui a entraîné une détérioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait écho à un cliché similaire de l’ancienne première ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).                    15:50   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre        Le président du comité 1922, en charge de l’organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirmé les annonces de Liz Truss : le nouveau premier ministre sera désigné d’ici au vendredi 28 octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s’affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l’élection qui avait porté Liz Truss à Downing Street cet été, et qui avait pris deux mois après le départ de Boris Johnson.          « Nous sommes très conscients de la nécessité, dans l’intérêt national, de résoudre [cette crise] rapidement et clairement », a-t-il déclaré.                    15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Regardez la prise de parole de Liz Truss                            15:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats à la succession de la première ministre démissionnaire :           Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de désignation du chef du parti conservateur cet été, l’ancien ministre des finances était pourtant le candidat préféré des députés conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42 ans a pour lui qu’il incarne la figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire.          Pendant la campagne, il n’a eu de cesse de répéter que les baisses d’impôts non financées risquaient d’aggraver une inflation à un niveau record depuis des décennies et de saper la confiance des marchés.          Les faits lui ont donné raison, mais il a un handicap de taille : nombreux sont ceux parmi les fidèles de Boris Johnson qui voient en lui un traître dont la démission au début de l’été a précipité la chute de l’ancien locataire de Downing Street.           Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14 octobre, le nouveau chancelier de l’Echiquier a semblé, depuis, être celui qui tenait les rênes du pouvoir, tant Mme Truss était affaiblie. C’est lui qui a annoncé lundi 17 octobre le spectaculaire revirement consistant à annuler la quasi-totalité des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont créé la panique sur les marchés.          Cet ancien ministre des affaires étrangères de 55 ans, expérimenté mais jugé peu charismatique, a pourtant assuré récemment à la BBC qu’après deux échecs, en 2019 puis cet été, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.           Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succéder à Boris Johnson cet été, la ministre chargée des relations avec le Parlement a été la coqueluche des militants conservateurs en début de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la défense de 49 ans s’est illustrée face au Parlement lundi où elle a remplacé Liz Truss face à l’opposition, défendant avec aplomb le changement de cap économique et expliquant que la première ministre « ne se cache pas sous un bureau ». L’hypothèse d’un ticket Mordaunt-Sunak a même récemment émergé.           Boris Johnson           C’est un scénario qui circulait dans la presse conservatrice dès cet été : tel un phénix, l’ancien premier ministre, « BoJo », ferait son grand retour, s’imposant comme un recours évident. Fort du triomphe électoral de la fin de 2019, qui a accordé aux conservateurs une majorité inédite depuis Margaret Thatcher dans les années 1980, le héros du Brexit est néanmoins entravé par des boulets de taille.          Son départ forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.          Et, au moment où il embrasse une activité rémunératrice de conférencier à travers le monde, il reste à savoir si M. Johnson, 58 ans, serait prêt à reprendre les commandes du parti à deux ans d’élections législatives où les sondages promettent une victoire écrasante de l’opposition travailliste.           Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la dernière campagne pour prendre la tête du parti conservateur, le ministre de la défense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer à la sécurité du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d’unité pour le parti.          Ben Wallace, 52 ans, a toutefois semblé écarter ce scénario, en assurant mardi 18 octobre dans le Times vouloir rester à la défense.                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la débâcle de Liz Truss        A 47 ans, Liz Truss, positionnée à droite du Parti conservateur et ministre des affaires étrangères dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, était arrivée au pouvoir sur une promesse simple : dans un contexte difficile de forte inflation et de flambée des prix de l’énergie, elle voulait relancer la croissance grâce à des baisses massives d’impôts. Son expérience dans plusieurs ministères, sa vision optimiste avaient rassuré les militants conservateurs, qui l’avaient préférée à l’ex-ministre des finances, Rishi Sunak, défenseur de l’orthodoxie budgétaire.          Mais son ambitieux plan économique annoncé le 23 septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui prévoyait des dizaines de milliards de baisses d’impôts, n’a pas de financement clair. Les marchés s’affolent, la livre plonge, les taux d’emprunt flambent et la Banque d’Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce « mini-budget » amateur.          En tout, elle n’a gardé le contrôle que quelques jours, entre la fin du deuil national après le décès le 8 septembre de la reine Elizabeth II et la débâcle ayant suivi son mini-budget. Au congrès du Parti conservateur au début d’octobre, l’ambiance était morose, les dissensions s’exposaient au grand jour. Dans une première volte-face, Liz Truss renonce à baisser le taux d’imposition des plus riches. Son autorité et son contrôle du parti semblent déjà évaporés. « J’ai compris, j’ai écouté », dit-elle alors.          Ecouté peut-être, mais compris pas vraiment, s’inquiètent ses détracteurs face à cette piètre oratrice qui répète « croissance, croissance, croissance », et semble imperméable aux critiques. Le 14 octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent déjà pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conférence de presse. Robotique, elle se dit « absolument déterminée » à poursuivre sa mission, explique qu’elle est allée trop loin et trop vite. Elle tourne les talons après huit minutes.          Mercredi, alors qu’elle est huée par les députés, elle affirme « je suis une battante, pas quelqu’un qui abandonne ». Nouveau coup dur : sa ministre de l’intérieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en désaccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un « rapide » retour à la stabilité        Le président français, Emmanuel Macron, espère que le Royaume-Uni retrouvera « rapidement » la stabilité pour « aller de l’avant ».          « J’ai eu l’occasion à plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discuté cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait », a-t-il dit à son arrivée à un sommet de dirigeants de l’Union européenne (UE) à Bruxelles.          Selon le chef de l’Etat français, la stabilité du Royaume-Uni est nécessaire dans « un contexte de guerre, un contexte de tensions énergétiques et de crise plus large ». « A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un collègue, une collègue en l’espèce », a ajouté M. Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entamé leur relation : avant même d’être nommée première ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate à Downing Street, avait refusé de dire si Emmanuel Macron était un « ami » ou un « ennemi ». « Le jury est toujours en train de délibérer », avait-elle lancé.          Le président français avait réagi en déclarant que le Royaume-Uni était « une nation amie, forte et alliée, quels que soient ses dirigeants ». Depuis, l’éphémère première ministre avait calmé le jeu, assurant au début d’octobre à Prague, lors du premier sommet de la Communauté politique européenne, que le dirigeant français était bien « un ami ».                    14:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La première ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20 octobre 2022. ALBERTO PEZZALI / AP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une élection interne va être organisée « d’ici à la semaine prochaine »        Liz Truss a également annoncé l’organisation d’une élection interne au Parti conservateur pour lui désigner un successeur « d’ici à la semaine prochaine ».          Le chef de l’opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son côté, à l’organisation dès « maintenant » d’une élection générale. Ed Davey, chef des libéraux-démocrates, et le Parti national écossais se sont joints à cette demande.                    14:43   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné        Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique n’aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          « Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j’ai été élue par le Parti conservateur », a déclaré Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement à la longévité la plus courte de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni.                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce direct        Bonjour à toutes et à tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.                                     Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Liz Truss, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 20 octobre 2022,    DANIEL LEAL / AFP          Attaquée de toutes parts, contrainte d’abandonner son programme économique, Liz Truss a annoncé jeudi 20 octobre qu’elle démissionnait et a appelé à l’organisation d’une primaire pour désigner son successeur… Rejetée par l’opinion, contestée au sein de sa propre majorité (conservatrice), la première ministre britannique était en sursis depuis plusieurs jours, seulement six semaines après son arrivée à Downing Street.La crise remonte à la présentation, à la fin de septembre, du mini-budget de son ministre des finances d’alors, Kwasi Kwarteng, qui avait fait craindre un dérapage des comptes publics. La livre avait atteint son plus bas niveau historique, et les taux d’emprunt à long terme de l’Etat avaient flambé. La Banque d’Angleterre avait dû intervenir pour empêcher la situation de dégénérer en crise financière.« A quoi sert une première ministre dont les promesses ne tiennent même pas une semaine ? », avait attaqué sans ménagement le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, énumérant toutes les mesures que Liz Truss a dû abandonner sous la pression des marchés et de son propre camp. « Comment peut-elle être tenue pour responsable quand elle n’est pas aux commandes ? », a encore cinglé M. Starmer.Pour tenter de calmer la tempête économique et politique, Liz Truss avait dû nommer un nouveau ministre des finances : elle a chargé Jeremy Hunt de rectifier son programme économique et de rassurer les marchés sur le sérieux budgétaire du gouvernement. Ce dernier, désormais largement considéré comme ayant pris l’ascendant sur Mme Truss, est revenu sur presque toutes les baisses d’impôts promises par la première ministre et a prévenu qu’il faudrait réduire les dépenses publiques pour faire des économies, faisant redouter le retour à l’austérité, comme après la crise financière de 2008.                             Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:59:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:59:01+00:00","headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Royaume-Uni","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise au Royaume-Uni, en direct : après la démission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-10-20T14:59:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:59:01+00:00"
  \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb, estimait au d\u00e9but du mois dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le politiste Tim Bale.Relevant que plus des deux tiers des membres du cabinet Truss \u00e9taient issus d\u2019\u00e9coles priv\u00e9es, contre moins de 10\u00a0% dans la population du Royaume-Uni, Tim Bale d\u00e9plorait la quasi-disparition des classes populaires de la repr\u00e9sentation politique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale.          Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019est aggrav\u00e9 depuis le gouvernement de Theresa May.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouvernement en d\u00e9calage avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique","dateModified":"2022-10-20T16:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:40:52+00:00","articleBody":"           Des manifestants tiennent des pancartes contre le Parti conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP                 Un bookmaker tient des paris sur qui sera le nouveau leader conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/7c588b4_61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Londres, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T16:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:25:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Theresa May (2016-2019) a appel\u00e9 les membres conservateurs du Parlement britannique, sur Twitter, \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir pr\u00eats pour des compromis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est de notre devoir de fournir un gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent [au Royaume-Uni] \u00e0 cet instant critique pour notre pays.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Theresa May veut un \u00ab\u00a0gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:07:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a promis jeudi de poursuivre une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec le gouvernement britannique apr\u00e8s la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qu\u2019il a remerci\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je remercie la premi\u00e8re ministre Liz Truss pour ce partenariat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden dans un communiqu\u00e9, assurant que l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0au long terme\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019alliance entre les deux pays resteraient inchang\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden remercie Liz Truss et assure de la poursuite d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deu...","dateModified":"2022-10-20T15:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-il probable ou m\u00eame seulement possible que Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l\u2019ancien premier ministre Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019\u00e9lection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d\u2019ailleurs tr\u00e8s probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          \u00ab\u00a0Il t\u00e2te le terrain, il parlerait d\u2019une question d\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Steven Swinford, r\u00e9dacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son c\u00f4t\u00e9, affirme que les soutiens de M.\u00a0Johnson ne d\u00e9mentent pas l\u2019information. \u00ab\u00a0Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l\u2019autre\u00a0\u00bb pour l\u2019instant, a d\u00e9clar\u00e9 une source \u00e0 la radio britannique.          Toutefois, son d\u00e9part, forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:41:28+00:00","articleBody":"     Les investisseurs \u00e9taient partag\u00e9s entre soulagement et incertitude apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, dont l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re mandat aura engendr\u00e9 crise budg\u00e9taire et temp\u00eate sur les march\u00e9s. Jeudi vers 15\u00a0h\u00a015, le march\u00e9 de la dette souveraine britannique se d\u00e9tendait\u00a0: le taux \u00e0 trente ans redescendait \u00e0 3,94\u00a0% et le taux \u00e0 dix ans, \u00e0 3,86\u00a0%.          La livre a bri\u00e8vement bondi de plus de 1\u00a0% face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la d\u00e9mission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85\u00a0%, \u00e0 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle \u00e9tait tomb\u00e9e \u00e0 son plus bas historique apr\u00e8s une pr\u00e9sentation budg\u00e9taire catastrophique de l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier Kwasi Kwarteng, d\u2019une ampleur colossale mais non chiffr\u00e9e et financ\u00e9e par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et d\u00e9clench\u00e9 la panique sur le march\u00e9 des changes et celui de la dette. Le co\u00fbt d\u2019emprunt de l\u2019Etat \u00e0 long terme s\u2019\u00e9tait envol\u00e9 \u00e0 plus de 5\u00a0% pour la dette \u00e0 trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d\u2019Angleterre avait d\u00fb intervenir.          \u00ab\u00a0Bien que la d\u00e9mission de Liz Truss (\u2026) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu\u2019il est confront\u00e9 \u00e0 d\u2019\u00e9normes d\u00e9fis \u00e9conomiques, fiscaux et financiers, les march\u00e9s semblent soulag\u00e9s\u00a0\u00bb, estime Paul Dales, de Capiral Economics. \u00ab\u00a0Les investisseurs applaudissent le d\u00e9part de Truss et la perspective d\u2019un(e) dirigeant(e) plus avis\u00e9(e) sur le plan \u00e9conomique et plus favorable au march\u00e9\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit Victoria Scholar, d\u2019Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l\u2019\u00e9conomie britannique reste fragile, le niveau de l\u2019inflation \u00e9tant notamment au plus haut depuis quarante ans, \u00e0 plus de 10\u00a0%, et l\u2019activit\u00e9 atone.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/88f7232_1666276463461-eco-3922-livre-sterling-350-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9mission, la livre bri\u00e8vement en hausse de 1 % face au dollar","dateModified":"2022-10-20T15:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:31:58+00:00","articleBody":"     Inflation \u00e0 deux chiffres, flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, gr\u00e8ves multiples et instabilit\u00e9 politique\u2026 Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financi\u00e8re et sociale. Dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, diffus\u00e9 il y a une semaine, Eric Albert, correspondant \u00e0 Londres, nous aidait \u00e0 comprendre le d\u00e9clin de la sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni\u00a0?","dateModified":"2022-10-20T14:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:15:13+00:00","articleBody":"    Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tablo\u00efd britannique Daily Star diffusait depuis le 14\u00a0octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l\u2019Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait install\u00e9 une cam\u00e9ra qui filmait en continu une photo de Liz Truss \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une laitue, pariant sur le fait que Mme\u00a0Truss quitterait son poste avant que la laitue ne fl\u00e9trisse.          La premi\u00e8re ministre a effectivement d\u00e9missionn\u00e9 avant que la salade ne s\u2019alt\u00e8re. Le tablo\u00efd britannique a rapidement, apr\u00e8s l\u2019annonce de Mme\u00a0Truss, mis \u00e0 jour son article, le titrant d\u00e9sormais \u00ab\u00a0La laitue du Daily Star c\u00e9l\u00e8bre sa victoire sur Liz Truss qui a d\u00e9missionn\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T14:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:54+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0On se souviendra du casque sur un char, d\u2019un illettrisme catastrophique et des fun\u00e9railles de la reine imm\u00e9diatement apr\u00e8s son audience avec Liz Truss\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Mme\u00a0Zakharova faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une photo de Liz Truss, publi\u00e9e \u00e0 la fin de novembre, la montrant \u00e0 bord d\u2019un char de l\u2019arm\u00e9e britannique en Estonie, portant un casque, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspect\u00e9 des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l\u2019Occident quelques semaines avant l\u2019attaque russe en Ukraine qui a entra\u00een\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait \u00e9cho \u00e0 un clich\u00e9 similaire de l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence russe, \u00ab\u00a0le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:50:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 1922, en charge de l\u2019organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirm\u00e9 les annonces de Liz Truss\u00a0: le nouveau premier ministre sera d\u00e9sign\u00e9 d\u2019ici au vendredi 28\u00a0octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s\u2019affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l\u2019\u00e9lection qui avait port\u00e9 Liz Truss \u00e0 Downing Street cet \u00e9t\u00e9, et qui avait pris deux mois apr\u00e8s le d\u00e9part de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s conscients de la n\u00e9cessit\u00e9, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national, de r\u00e9soudre [cette crise] rapidement et clairement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau premier ministre d\u2019ici au 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-20T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:47:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regardez la prise de parole de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:29:55+00:00","articleBody":"    Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats \u00e0 la succession de la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire\u00a0:         Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de d\u00e9signation du chef du parti conservateur cet \u00e9t\u00e9, l\u2019ancien ministre des finances \u00e9tait pourtant le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42\u00a0ans a pour lui qu\u2019il incarne la figure rassurante de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Pendant la campagne, il n\u2019a eu de cesse de r\u00e9p\u00e9ter que les baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es risquaient d\u2019aggraver une inflation \u00e0 un niveau record depuis des d\u00e9cennies et de saper la confiance des march\u00e9s.          Les faits lui ont donn\u00e9 raison, mais il a un handicap de taille\u00a0: nombreux sont ceux parmi les fid\u00e8les de Boris Johnson qui voient en lui un tra\u00eetre dont la d\u00e9mission au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute de l\u2019ancien locataire de Downing Street.         Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14\u00a0octobre, le nouveau chancelier de l\u2019Echiquier a sembl\u00e9, depuis, \u00eatre celui qui tenait les r\u00eanes du pouvoir, tant Mme\u00a0Truss \u00e9tait affaiblie. C\u2019est lui qui a annonc\u00e9 lundi 17\u00a0octobre le spectaculaire revirement consistant \u00e0 annuler la quasi-totalit\u00e9 des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont cr\u00e9\u00e9 la panique sur les march\u00e9s.          Cet ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de 55\u00a0ans, exp\u00e9riment\u00e9 mais jug\u00e9 peu charismatique, a pourtant assur\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la BBC qu\u2019apr\u00e8s deux \u00e9checs, en\u00a02019 puis cet \u00e9t\u00e9, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.         Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson cet \u00e9t\u00e9, la ministre charg\u00e9e des relations avec le Parlement a \u00e9t\u00e9 la coqueluche des militants conservateurs en d\u00e9but de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la d\u00e9fense de 49\u00a0ans s\u2019est illustr\u00e9e face au Parlement lundi o\u00f9 elle a remplac\u00e9 Liz Truss face \u00e0 l\u2019opposition, d\u00e9fendant avec aplomb le changement de cap \u00e9conomique et expliquant que la premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0ne se cache pas sous un bureau\u00a0\u00bb. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un ticket Mordaunt-Sunak a m\u00eame r\u00e9cemment \u00e9merg\u00e9.         Boris Johnson           C\u2019est un sc\u00e9nario qui circulait dans la presse conservatrice d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0: tel un ph\u00e9nix, l\u2019ancien premier ministre, \u00ab\u00a0BoJo\u00a0\u00bb, ferait son grand retour, s\u2019imposant comme un recours \u00e9vident. Fort du triomphe \u00e9lectoral de la fin de 2019, qui a accord\u00e9 aux conservateurs une majorit\u00e9 in\u00e9dite depuis Margaret Thatcher dans les ann\u00e9es 1980, le h\u00e9ros du Brexit est n\u00e9anmoins entrav\u00e9 par des boulets de taille.          Son d\u00e9part forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.          Et, au moment o\u00f9 il embrasse une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9ratrice de conf\u00e9rencier \u00e0 travers le monde, il reste \u00e0 savoir si M.\u00a0Johnson, 58\u00a0ans, serait pr\u00eat \u00e0 reprendre les commandes du parti \u00e0 deux ans d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 les sondages promettent une victoire \u00e9crasante de l\u2019opposition travailliste.         Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la derni\u00e8re campagne pour prendre la t\u00eate du parti conservateur, le ministre de la d\u00e9fense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d\u2019unit\u00e9 pour le parti.          Ben Wallace, 52\u00a0ans, a toutefois sembl\u00e9 \u00e9carter ce sc\u00e9nario, en assurant mardi 18\u00a0octobre dans le Times vouloir rester \u00e0 la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T13:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:36+00:00","articleBody":"     A 47\u00a0ans, Liz Truss, positionn\u00e9e \u00e0 droite du Parti conservateur et ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, \u00e9tait arriv\u00e9e au pouvoir sur une promesse simple\u00a0: dans un contexte difficile de forte inflation et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, elle voulait relancer la croissance gr\u00e2ce \u00e0 des baisses massives d\u2019imp\u00f4ts. Son exp\u00e9rience dans plusieurs minist\u00e8res, sa vision optimiste avaient rassur\u00e9 les militants conservateurs, qui l\u2019avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019ex-ministre des finances, Rishi Sunak, d\u00e9fenseur de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Mais son ambitieux plan \u00e9conomique annonc\u00e9 le 23\u00a0septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui pr\u00e9voyait des dizaines de milliards de baisses d\u2019imp\u00f4ts, n\u2019a pas de financement clair. Les march\u00e9s s\u2019affolent, la livre plonge, les taux d\u2019emprunt flambent et la Banque d\u2019Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb amateur.          En tout, elle n\u2019a gard\u00e9 le contr\u00f4le que quelques jours, entre la fin du deuil national apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s le 8\u00a0septembre de la reine Elizabeth II et la d\u00e9b\u00e2cle ayant suivi son mini-budget. Au congr\u00e8s du Parti conservateur au d\u00e9but d\u2019octobre, l\u2019ambiance \u00e9tait morose, les dissensions s\u2019exposaient au grand jour. Dans une premi\u00e8re volte-face, Liz Truss renonce \u00e0 baisser le taux d\u2019imposition des plus riches. Son autorit\u00e9 et son contr\u00f4le du parti semblent d\u00e9j\u00e0 \u00e9vapor\u00e9s. \u00ab\u00a0J\u2019ai compris, j\u2019ai \u00e9cout\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle alors.          Ecout\u00e9 peut-\u00eatre, mais compris pas vraiment, s\u2019inqui\u00e8tent ses d\u00e9tracteurs face \u00e0 cette pi\u00e8tre oratrice qui r\u00e9p\u00e8te \u00ab\u00a0croissance, croissance, croissance\u00a0\u00bb, et semble imperm\u00e9able aux critiques. Le 14\u00a0octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent d\u00e9j\u00e0 pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conf\u00e9rence de presse. Robotique, elle se dit \u00ab\u00a0absolument d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 poursuivre sa mission, explique qu\u2019elle est all\u00e9e trop loin et trop vite. Elle tourne les talons apr\u00e8s huit minutes.          Mercredi, alors qu\u2019elle est hu\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, elle affirme \u00ab\u00a0je suis une battante, pas quelqu\u2019un qui abandonne\u00a0\u00bb. Nouveau coup dur\u00a0: sa ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en d\u00e9saccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la d\u00e9b\u00e2cle de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:08:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, esp\u00e8re que le Royaume-Uni retrouvera \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb la stabilit\u00e9 pour \u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu l\u2019occasion \u00e0 plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discut\u00e9 cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 un sommet de dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles.          Selon le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, la stabilit\u00e9 du Royaume-Uni est n\u00e9cessaire dans \u00ab\u00a0un contexte de guerre, un contexte de tensions \u00e9nerg\u00e9tiques et de crise plus large\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un coll\u00e8gue, une coll\u00e8gue en l\u2019esp\u00e8ce\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entam\u00e9 leur relation\u00a0: avant m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e premi\u00e8re ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate \u00e0 Downing Street, avait refus\u00e9 de dire si Emmanuel Macron \u00e9tait un \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb ou un \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le jury est toujours en train de d\u00e9lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, avait-elle lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait r\u00e9agi en d\u00e9clarant que le Royaume-Uni \u00e9tait \u00ab\u00a0une nation amie, forte et alli\u00e9e, quels que soient ses dirigeants\u00a0\u00bb. Depuis, l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re premi\u00e8re ministre avait calm\u00e9 le jeu, assurant au d\u00e9but d\u2019octobre \u00e0 Prague, lors du premier sommet de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, que le dirigeant fran\u00e7ais \u00e9tait bien \u00ab\u00a0un ami\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb retour \u00e0 la stabilit\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:57:09+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20\u00a0octobre 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/5436882_ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T12:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:47:17+00:00","articleBody":"     Liz Truss a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019organisation d\u2019une \u00e9lection interne au Parti conservateur pour lui d\u00e9signer un successeur \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l\u2019organisation d\u00e8s \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale. Ed Davey, chef des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates, et le Parti national \u00e9cossais se sont joints \u00e0 cette demande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9lection interne va \u00eatre organis\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T13:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique n\u2019aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          \u00ab\u00a0Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par le Parti conservateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 la plus courte de l\u2019histoire contemporaine du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, a d\u00e9missionn\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:44+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-10-20T12:47:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-11">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Malgré la mise en place de nombreux programmes de réinsertion, les « returnees » peinent souvent à reconstruire leurs vies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             « A quoi ça sert de revenir au Nigeria ? » : à Benin City, le difficile retour des migrants rapatriés de Libye      Malgré la mise en place de nombreux programmes de réinsertion, les « returnees » peinent souvent à reconstruire leurs vies.          Par Liza Fabbian(Benin City, Nigeria, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».              Parce qu’ils sont partis grâce aux mêmes réseaux, qu’ils ont parcouru les mêmes routes et se sont heurtés à la même violence, les histoires des migrants de Benin City, dans le sud du Nigeria, finissent souvent par se ressembler. Dans cette ville où les églises évangéliques côtoient les bureaux de transfert de fonds, tout le monde connaît un « returnee » (un rapatrié) ayant tenté l’aventure de l’étranger avant d’être renvoyé dans son pays.            L’Etat d’Edo a longtemps été considéré comme le principal point de départ vers l’Europe pour les migrants irréguliers et les prostituées nigérianes. A ce titre, la région bénéficie depuis cinq ans d’importants financements de l’Union européenne (UE), qui soutient les projets de réinsertion et les programmes de « retours volontaires » gérés par l’Organisation internationale pour les migrations (OIM).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nigeria, les étudiants désemparés face à la grève des universités : « Je vais obtenir mon diplôme avec deux ans de retard »                   Depuis 2017, quelque 27 000 migrants ont été rapatriés au Nigeria avec l’appui de cette agence des Nations unies. La plupart d’entre eux (plus de 17 600 personnes) étaient coincés en Libye ou au Niger lorsqu’ils ont été pris en charge par l’OIM. Un quart de ces retours concernaient des migrants originaires de l’Etat d’Edo. Le nombre de rapatriements a beau avoir baissé drastiquement depuis la pandémie de Covid-19 (4 628 en 2019, contre 816 en 2020), l’OIM indique avoir déjà secouru plus de 500 Nigérians retenus en Libye depuis le début de l’année, alors qu’environ 32 000 ressortissants se trouveraient toujours bloqués dans le pays.             Beaucoup de candidats au départ finissent par tomber aux mains de trafiquants d’êtres humains            Cependant, « l’attention portée à la filière libyenne a poussé les trafiquants à changer de stratégie et de destinations », constate Chinenye Okoye, qui travaille pour l’ONG Idia Renaissance, à Benin City. Les routes migratoires mènent désormais plutôt vers le Moyen-Orient ou les pays du Golfe. Mais comme souvent, les données manquent pour quantifier précisément le phénomène, d’autant que les parcours sont loin d’être linéaires. Au cours de leur périlleux voyage, beaucoup de candidats au départ finissent par tomber aux mains de trafiquants d’êtres humains.            Séquelles et mépris                        
<article-nb="2022/10/20/19-12">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Quinze femmes djihadistes et 40 enfants sont arrivés jeudi à 3 h 30 à Villacoublay.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Syrie             Le nouveau rapatriement massif de femmes et d’enfants de Syrie confirme la rupture de la France avec le « cas par cas »      Quinze femmes djihadistes et 40 enfants sont arrivés jeudi à 3 h 30 à Villacoublay.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 11h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La France a rapatrié, jeudi 20 octobre, 15 femmes djihadistes et 40 enfants qui se trouvaient dans les camps de détention du nord-est de la Syrie, a annoncé le ministère des affaires étrangères. Cette opération de rapatriement collectif, la deuxième depuis l’été, confirme la rupture de Paris avec la politique du « cas par cas », qui lui a valu d’être condamnée par des instances internationales et blâmées par des organismes consultatifs français.          « Après sa condamnation par le Comité des droits de l’enfant des Nations unies et la Cour européenne des droits de l’homme, la France n’a plus d’autre choix que de mettre un terme à sa politique du cas par cas et doit rapatrier tous les enfants et toutes les mères actuellement détenus dans les camps du nord-est syrien », a déclaré au Monde l’avocate Marie Dosé, qui représente plusieurs des femmes détenues dans les camps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Familles de djihadistes : « En refusant de rapatrier ces enfants et leurs mères, l’Etat français agit arbitrairement et dans la plus grande opacité »                 Selon une source sécuritaire citée par l’Agence France-Presse (AFP), 14 mères, une femme jeune majeure sans enfant et 40 mineurs sont arrivés jeudi à 3 h 30 à Villacoublay, près de Paris. Les mineurs ont été pris en charge par les services de l’aide à l’enfance et feront l’objet d’un suivi médico-social. Les adultes ont été remises aux autorités judiciaires compétentes, précise le Quai d’Orsay dans son communiqué.          Jusqu’à l’été 2022, la France privilégiait le rapatriement au « cas par cas », qui consiste, de facto, à ramener sur le sol national des enfants sans leurs mères, c’est-à-dire soit des orphelins, soit des enfants dont les mères avaient accepté de signer un document de renoncement à leurs droits parentaux. Seuls 35 enfants présumés orphelins avaient ainsi été rapatriés par Paris, dont les derniers en janvier 2021.          « Quel gâchis ! »          Le 5 juillet, Paris a procédé à la plus importante opération de rapatriement menée depuis la chute du dernier bastion de l’organisation Etat islamique (EI), en mars 2019, à Baghouz. Seize femmes djihadistes et 35 enfants avaient alors été rapatriés. Les autorités chargées de la lutte antiterroriste indiquaient alors qu’une centaine de femmes et près de 250 enfants se trouvaient encore dans les camps syriens. Le chiffre exact demeure, toutefois, difficile à établir avec certitude. Début octobre, une femme et ses deux enfants avaient pu être transférés à leur tour.          Parmi les pays européens, la France était de plus en plus isolée dans son choix de rapatriement « au cas par cas ». La Belgique, la Finlande, le Danemark, la Suède, les Pays-Bas et l’Allemagne ont décidé de rapatrier l’intégralité de leurs ressortissants enfants, en compagnie de leurs mères quand cela est possible. Le revirement de l’Elysée a aussi été motivé par la multiplication des condamnations par des instances internationales.        Il vous reste 25.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/le-nouveau-rapatriement-massif-de-femmes-et-d-enfants-de-syrie-confirme-la-rupture-de-la-france-avec-le-cas-par-cas_6146640_3210.html"},"headline":"Le nouveau rapatriement massif de femmes et d\u2019enfants de Syrie confirme la rupture de la France avec le \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T11:46:22+02:00","datePublished":"2022-10-20T11:46:22+02:00","dateModified":"2022-10-20T11:48:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Quinze femmes djihadistes et 40 enfants sont arriv\u00e9s jeudi \u00e0 3 h 30 \u00e0 Villacoublay.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/282/0/3500/1750/1342/671/60/0/8d8d165_hfs-syr08-syria-security-camp-0627-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-13">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » dirigée par Mahamat Idriss Déby.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Tchad             Tchad : de violents heurts opposant policiers et manifestants à N’Djamena font au moins trente morts      Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » dirigée par Mahamat Idriss Déby.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président tchadien de transition, Mahamat Idriss Déby, à N’Djamena, le 8 octobre 2022.  DENIS SASSOU GUEIPEUR / AFP                 Jeudi 20 octobre au matin, de violents heurts opposant police et manifestants à N’Djamena, où des centaines de personnes se sont réunies à l’appel de l’opposition, ont éclaté et causé la mort d’une « trentaine » de personnes dont une « dizaine » de membres des forces de sécurité, a annoncé le porte-parole du gouvernement tchadien, Aziz Mahamat Saleh.            Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » au Tchad, qui devait s’achever ce jeudi. Mais fin septembre, Mahamat Idriss Déby a finalement été maintenu président jusqu’à des élections libres et démocratiques censées se tenir à l’issue d’une deuxième période de transition et auxquelles M. Déby pourra se présenter. La manifestation avait été interdite par les autorités.                 « Les manifestants ont attaqué des édifices publics, le gouvernorat, le siège du parti du premier ministre, celui du président de l’Assemblée nationale », a déclaré à l’AFP Aziz Mahamat Saleh.                             Lire aussi :  Au Tchad, Mahamat Idriss Déby, président une fois de plus                   Le ministère des affaires étrangères français a condamné les violences ayant cours à N’Djamena, dans un communiqué publié à la mi-journée. « Des violences sont survenues ce matin au Tchad, avec notamment l’utilisation d’armes létales contre les manifestants, ce que la France condamne », souligne-t-il.            Le Quai D’Orsay précise par ailleurs que la France « ne joue aucun rôle dans ces événements, qui relèvent strictement de la politique intérieure du Tchad. Les fausses informations sur une prétendue implication de la France n’ont aucun fondement ».            Tirs de gaz lacrymogène et barricades dressées            Des nuages de fumée noire étaient visibles et des tirs de gaz lacrymogène se font régulièrement entendre jeudi matin, tandis que des barricades ont été dressées dans plusieurs quartiers de la ville et que des pneus sont brûlés sur les principaux axes routiers afin d’obstruer la circulation.                Un correspondant de l’AFP a vu les corps des cinq personnes qui ont perdu la vie, dont deux recouvertes du drapeau national, et trois de draps blancs ensanglantés, à même le sol de l’hôpital, situé dans 7e arrondissement de N’Djamena, épicentre des manifestations dans la capitale tchadienne. Dans le 6e arrondissement, fief de l’opposition, les rues étaient désertes. Des pneus, des troncs d’arbre, des amas de briques jonchaient les rues, a constaté un autre journaliste de l’AFP. Les établissements scolaires et universitaires sont fermés.                             Lire aussi :  Au Tchad, l’opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre                   « Ils nous tirent dessus. Ils tuent notre peuple », a tweeté l’opposant Succès Masra, du parti Les Transformateurs, qui avait lancé mercredi un appel à manifester pacifiquement. Aucun bilan officiel de ces heurts n’a été communiqué pour le moment.            La Croix-Rouge du Tchad a indiqué avoir déployé « une dizaine d’équipes » dans les arrondissements sous tension de la capitale. « Nous prodiguons les premiers soins et nous acheminons des dizaines de blessés en véhicule jusqu’aux hôpitaux », a déclaré à l’AFP son président, Khalla Ahmat Senoussi.                Le 20 avril 2021, à l’annonce de la mort du maréchal et chef de l’Etat Idriss Déby Itno, tué par des rebelles en se rendant au front, l’armée avait proclamé son fils Mahamat Déby, général alors âgé de 37 ans, président de la République à la tête d’une junte de quinze généraux pour une période de transition de dix-huit mois devant mener à des élections.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/20/tchad-de-violents-heurts-opposent-policiers-et-manifestants-a-n-djamena_6146632_3212.html"},"headline":"Tchad\u00a0: de violents heurts opposant policiers et manifestants \u00e0 N\u2019Djamena font au moins trente morts","dateCreated":"2022-10-20T11:00:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T11:00:46+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Ces affrontements se d\u00e9roulent apr\u00e8s la prolongation pour deux ans de la \u00ab\u00a0transition\u00a0\u00bb dirig\u00e9e par Mahamat Idriss D\u00e9by.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/a933458_1666256051773-000-32kz3ee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-14">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Deux enregistrements audio de l’ancien président du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alliés de droite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             En Italie, Berlusconi « renoue » avec Poutine et sème le trouble dans la coalition      Deux enregistrements audio de l’ancien président du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alliés de droite.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de file de Forza Italia, Silvio Berlusconi, le 25 septembre 2022, à Milan.  FLAVIO LO SCALZO / REUTERS               Ces confessions ont fait l’effet d’une bombe dans la Péninsule. Deux enregistrements qui ont fuité dans la presse à quelques heures d’intervalle jettent une lumière crue sur les fractures de la majorité de droite et sur l’avenir du parti Forza Italia (centre droit) au sein de la future coalition gouvernementale que s’emploie à former la future première ministre et cheffe du parti Fratelli d’Italia (post-fasciste), Giorgia Meloni.          Dans un extrait audio, enregistré par un parlementaire de Forza Italia et diffusé mercredi 19 octobre, on entend Silvio Berlusconi s’épancher sur la guerre en Ukraine en compagnie d’élus du parti réunis dans une salle du palais Montecitorio, siège de la Chambre des députés. « J’ai repris contact avec le président Poutine, un peu… enfin un peu beaucoup, confie l’ancien président du conseil, qui raconte que, pour son anniversaire – il a eu 86 ans le 29 septembre –, le dirigeant russe lui a envoyé « vingt bouteilles de vodka et une lettre très gentille ». « J’ai répondu avec des bouteilles de Lambrusco et une lettre tout aussi gentille. Il m’a dit que j’étais le premier de ses cinq “vrais amis” », poursuit-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et le pape François peuvent-ils s’entendre ?                 Le deuxième enregistrement est encore plus compromettant pour le Cavaliere, qui explique à ses troupes que Vladimir Poutine serait entré en guerre à cause du président Volodymyr Zelensky. « Je ne vois pas comment Poutine et Zelensky peuvent venir à la table des négociations. Parce qu’il n’y a aucun moyen possible. Zelensky, à mon avis… laissez tomber, je ne peux pas le dire », s’arrête Berlusconi. Une dernière phrase applaudie par les parlementaires de Forza Italia.          « Meloni est l’otage des prorusses »          La séquence pourrait miner sérieusement la crédibilité de l’Italie sur la scène européenne, alors que Giorgia Meloni a toujours fait de son soutien à l’Ukraine et à l’OTAN une ligne forte de son programme politique. Les applaudissements des 45 parlementaires FI sèment également le trouble quant à la position réelle du parti face au conflit ukrainien. Antonio Tajani, ancien président du Parlement européen et coordinateur de Forza Italia, pourra-t-il obtenir le portefeuille des affaires étrangères comme cela était prévu ? De nombreux observateurs voyaient l’hypothèse s’éloigner jeudi soir, peu après la polémique déclenchée par le milliardaire italien.          « Silvio Berlusconi s’est toujours placé au centre de l’attention, souligne Giovanni Orsina, professeur à l’université Luiss de Rome et spécialiste des droites italiennes. Mais en suivant une rationalité politique, une ligne claire. Là, je dois avouer qu’un Berlusconi destructeur comme cela, je ne l’ai jamais vu. »        Il vous reste 50.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/en-italie-berlusconi-renoue-avec-poutine-et-seme-le-trouble-dans-la-coalition_6146628_3210.html"},"headline":"En Italie, Berlusconi \u00ab\u00a0renoue\u00a0\u00bb avec Poutine et s\u00e8me le trouble dans la coalition","dateCreated":"2022-10-20T10:54:43+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:54:43+02:00","dateModified":"2022-10-20T17:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Deux enregistrements audio de l\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alli\u00e9s de droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/cd9644a_fw1-italy-berlusconi-trial-0925-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-15">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l’existence de divergences.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Diplomatie             Les tensions entre Paris et Berlin éclatent au grand jour      L’annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l’existence de divergences.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, le président français Emmanuel Macron au château de Prague (République tchèque) peu avant le sommet européen, le 6 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le feu couvait depuis plusieurs mois. Il a éclaté à la veille d’un Conseil européen qui s’annonçait houleux, jeudi 20 et vendredi 21 octobre, à Bruxelles. Emmanuel Macron et Olaf Scholz ont décidé, mercredi, de reporter le prochain conseil des ministres franco-allemand, prévu le 26 octobre à Fontainebleau (Seine-et-Marne). C’est la troisième fois que cette importante rencontre bilatérale, qui devait initialement se tenir en juillet, est ajournée. A Berlin, on promet qu’elle aura finalement lieu en janvier 2023. A Paris, on est moins affirmatif.          Pour sauver les apparences, le président français et le chancelier allemand ont certes programmé un tête-à-tête à Bruxelles, jeudi en début d’après-midi, avant de retrouver leurs homologues européens. Mais ce rendez-vous ne doit pas tromper : en décidant d’annuler un conseil des ministres franco-allemand vingt-quatre heures avant un sommet des Vingt-Sept, Emmanuel Macron et Olaf Scholz ne pouvaient pas signifier plus clairement à quel point les sujets de discorde entre Paris et Berlin sont difficiles à surmonter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »                 Officiellement, le report de la rencontre de Fontainebleau serait notamment lié à des problèmes d’agenda des ministres allemands de la défense et des affaires étrangères. En signe de bonne volonté, Olaf Scholz aurait cependant proposé de venir seul à Paris pour rencontrer Emmanuel Macron. Une suggestion que l’Elysée n’a pas commentée, préférant mettre l’accent, mercredi après-midi, sur les questions de fond qui grippent la coopération franco-allemande. « Nous travaillons en ce moment sur des sujets importants qui portent sur des questions de souveraineté », a expliqué la présidence française, laissant entendre que les discussions ne sont pas assez avancées à ce stade pour qu’un conseil franco-allemand se tienne le 26 octobre et qu’il soit l’occasion de faire des annonces fortes.          Divergences sur la défense et l’énergie          Côté allemand, on ne nie pas l’existence de désaccords. « Il y a toute une série de sujets (…) sur lesquels nous ne sommes pas encore arrivés à une position commune », a reconnu, mercredi, le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit. Ces divergences justifiaient-elles pour autant de reporter le prochain conseil des ministres franco-allemand, un rendez-vous qui se tient en moyenne une fois par an depuis 2003 ? A Berlin, tout le monde n’est pas de cet avis. « Macron était apparemment très désireux d’afficher des avancées tangibles à l’issue de cette rencontre. Pour nous, je pense que cela n’était pas aussi important et que, même sans annonces fortes à la clé, ce moment de dialogue entre nos deux gouvernements aurait quand même pu avoir lieu », estime un bon connaisseur du dossier, côté allemand.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/les-tensions-entre-paris-et-berlin-eclatent-au-grand-jour_6146625_3210.html"},"headline":"Les tensions entre Paris et Berlin \u00e9clatent au grand jour","dateCreated":"2022-10-20T10:50:17+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:50:17+02:00","dateModified":"2022-10-20T18:19:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l\u2019existence de divergences.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/655/0/7097/3548/1342/671/60/0/95c68fe_1666251184085-000-32kv2xn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-16">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le régime d’exception mis en œuvre, qui limite notamment les déplacements et permet d’instaurer le contrôle des communications, s’applique aussi aux régions russes frontalières et confère aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations      Le régime d’exception mis en œuvre, qui limite notamment les déplacements et permet d’instaurer le contrôle des communications, s’applique aussi aux régions russes frontalières et confère aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant), Cédric Pietralunga et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, préside une réunion du Conseil de sécurité via une liaison vidéo à la résidence d’Etat Novo-Ogaryovo, à l’extérieur de Moscou le 19 octobre 2022.  SERGEI ILYIN / AFP               La Russie n’est pas en guerre, mais une partie de ce qu’elle considère comme son territoire vit désormais sous le régime de la loi martiale. Pour la première fois dans l’histoire de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a signé un oukase dans ce sens, mercredi 19 octobre, et justifié cette décision auprès de son Conseil de sécurité en expliquant que « les néonazis [ukrainiens] utilisent ouvertement des méthodes terroristes et envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe                 Ce régime d’exception s’applique dès à présent aux quatre régions ukrainiennes annexées par Moscou fin septembre – Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. La loi martiale, ensemble de dix-neuf mesures restreignant les droits des citoyens, est régie par une loi constitutionnelle de 2002. Elle permet la limitation des déplacements sur ces territoires ou à leurs frontières, l’interdiction des rassemblements, l’instauration de la censure, le contrôle des communications, y compris privées, la confiscation des biens des particuliers ou des entreprises, la réquisition des citoyens pour des travaux militaires ou encore le déplacement forcé de la population.          Ce dernier point prend une lueur particulière, alors que des évacuations ont débuté mercredi dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne poursuit une contre-offensive importante. Le gouverneur (russe) de cette région, Vladimir Saldo, a d’ailleurs précisé dans la soirée qu’« en vertu de la loi martiale, le pouvoir revient aux militaires ».          « Carte blanche » donnée aux pouvoirs régionaux          Davantage que l’explosion d’un camion piégé sur le pont de Crimée, début octobre, c’est bien l’avancée ukrainienne dans ces territoires annexés qui motive la mesure. Après la mobilisation militaire et le déclenchement d’une campagne de frappes sur les infrastructures ukrainiennes, la loi martiale est censée achever de mettre la Russie en ordre de bataille.          Car c’est bien le pays entier qui est concerné. Depuis les régions frontalières de l’Ukraine jusqu’à Moscou, des régimes spéciaux plus ou moins renforcés donnent aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels, qui vont du déplacement des populations jusqu’à la fermeture des frontières administratives des régions, en passant par le contrôle d’Internet. Un point de l’oukase signé par Vladimir Poutine prévoit que les gouverneurs de toutes les régions russes pourront prendre « d’autres mesures appropriées » s’ils le jugent nécessaire, sans plus de précisions.          Pour les juristes, cette disposition équivaut à une « carte blanche » donnée aux pouvoirs régionaux et à l’instauration d’une « loi martiale de facto » dans tout le pays. Mercredi soir, les gouverneurs des régions frontalières de l’Ukraine se sont succédé pour assurer que la situation était parfaitement sous contrôle et qu’aucune disposition particulière n’était adoptée. Seul celui de Belgorod, région la plus touchée par les bombardements ukrainiens, a annoncé la prolongation des vacances scolaires.        Il vous reste 58.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/moscou-place-ses-conquetes-ukrainiennes-sous-le-regime-de-la-loi-martiale-et-des-evacuations_6146622_3210.html"},"headline":"Moscou place ses conqu\u00eates ukrainiennes sous le r\u00e9gime de la loi martiale et des \u00e9vacuations","dateCreated":"2022-10-20T10:43:58+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:43:58+02:00","dateModified":"2022-10-20T10:44:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le r\u00e9gime d\u2019exception mis en \u0153uvre, qui limite notamment les d\u00e9placements et permet d\u2019instaurer le contr\u00f4le des communications, s\u2019applique aussi aux r\u00e9gions russes frontali\u00e8res et conf\u00e8re aux autorit\u00e9s locales des pouvoirs exceptionnels.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/254/0/4159/2079/1342/671/60/0/abc2212_5498838-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-17">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La démission de la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, intervient dans un climat délétère pour la dirigeante britannique, de plus en plus isolée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s’enfonce dans le chaos      La démission de la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, intervient dans un climat délétère pour la dirigeante britannique, de plus en plus isolée.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouveau ministre britannique de l’intérieur, Grant Shapps, quitte le 10 Downing Street à la suite d’une réunion avec la première ministre britannique, Liz Truss. A Londres, le 19 octobre 2022.  BEN STANSALL / AFP               Deuxième départ en à peine une semaine. Mercredi 19 octobre, la première ministre britannique, Liz Truss, a perdu sa ministre de l’intérieur, Suella Braverman, cinq jours après avoir démis son chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng. En soirée, après que Downing Street a tenté de forcer la main des élus conservateurs pour qu’ils votent en faveur de la très controversée fracturation hydraulique (extraction de gaz de roche), plusieurs médias rapportaient que Wendy Morton, la responsable de la discipline de vote au sein du parti, hésitait aussi à partir – Downing Street affirmera plus tard qu’elle reste.                           Lire aussi :  Crise au Royaume-Uni, en direct : après la démission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur                     Ces évictions ou hésitations à des postes-clés du cabinet fragilisent encore un peu plus une dirigeante en sursis, qui n’a plus ni autorité ni ligne politique après voir dû abandonner son programme économique, afin de calmer des marchés financiers qui refusaient ses baisses massives d’impôts non financées.          Suella Braverman ne sera pas regrettée par la gauche et tous ceux qui désavouaient ses positions réactionnaires et antimigration. Cette fervente brexiteuse, l’une des cheffes de file de la droite du parti tory, n’avait pas de mots assez durs contre les grévistes, les activistes en faveur climat, tous les supposés woke et autres « mangeurs de tofu ». Surtout, elle comptait mener à bien une politique de restriction drastique de la migration, et avait même avoué « rêver » d’avions plein de demandeurs d’asile décollant pour le Rwanda – le gouvernement Johnson a signé un partenariat pour que ce pays d’Afrique de l’Est accueille des personnes ayant traversé la Manche sur des bateaux pneumatiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la première ministre Liz Truss en sursis                 La ministre a confirmé sa démission dans une lettre incendiaire reconnaissant « une violation technique » des règles, après avoir envoyé un document officiel depuis son courriel privé, tout en dénonçant un gouvernement Truss qui aurait « violé des promesses » faites à ses électeurs, dont celle de « réduire les chiffres de la migration ». La première ministre, qui s’est à plusieurs reprises exprimée contre de trop fortes restrictions migratoires, a prestement remplacé Mme Braverman par Grant Shapps, l’un des principaux soutiens de Rishi Sunak, son adversaire malheureux à la primaire conservatrice. Ce recrutement a un but évident : tenter de neutraliser cet habile opposant, un des artisans de la première capitulation de Mme Truss sur son programme économique – elle a dû, début octobre, renoncer à la suppression d’une tranche d’impôt sur le revenu destinée à favoriser les plus fortunés.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/le-gouvernement-de-liz-truss-s-enfonce-dans-le-chaos_6146618_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s\u2019enfonce dans le chaos","dateCreated":"2022-10-20T10:27:07+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:27:07+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:44:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La d\u00e9mission de la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Suella Braverman, intervient dans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la dirigeante britannique, de plus en plus isol\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/101/0/6345/3172/1342/671/60/0/4b0140a_1666251624643-204355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-18">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Cette campagne d’enrôlement, qui aura lieu du 25 octobre au 5 décembre, concerne uniquement les hommes nés entre 1992 et 1998.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Sahel             Le Burkina Faso lance un recrutement exceptionnel de 3 000 soldats pour combattre les djihadistes      Cette campagne d’enrôlement, qui aura lieu du 25 octobre au 5 décembre, concerne uniquement les hommes nés entre 1992 et 1998.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le 8 octobre 2022 à Ouagadougou, un soldat monte la garde pendant les funérailles de 27 militaires tués le 26 septembre à Gaskindé lors d’une embuscade contre un convoi de ravitaillement qui tentait de rejoindre Djibo, dans le nord du Burkina Faso.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le Burkina Faso a lancé une campagne de recrutement exceptionnel de 3 000 militaires pour renforcer les rangs de son armée dans la lutte contre les djihadistes qui ensanglantent ce pays depuis sept ans, selon un communiqué du ministère de la défense transmis mercredi 19 octobre à l’Agence France-Presse (AFP). Cette campagne survient près de deux semaines après un coup d’Etat mené le 30 septembre par le capitaine Ibrahim Traoré, dont l’objectif affiché est de renforcer la lutte antidjihadiste.            « Les populations des villes et villages sont informées qu’un recrutement exceptionnel de 3 000 militaires du rang au profit des forces armées nationales se déroulera sur toute l’étendue du territoire national », dit le texte. Ce recrutement, qui aura lieu du 25 octobre au 5 décembre, concerne uniquement les « jeunes garçons » nés entre le 1er janvier 1992 et le 31 décembre 1998, est-il précisé. C’est la deuxième fois cette année que l’armée burkinabée – qui compte environ 30 000 hommes – organise un tel recrutement. En avril, 3 000 militaires, dont l’âge n’excédait pas 26 ans, avaient déjà été recrutés.                             Lire aussi :  Au moins onze morts, dont trois soldats, au Burkina Faso, lors d’une attaque attribuée à des djihadistes                   Depuis 2015, les forces armées burkinabées sont régulièrement endeuillées par des attaques djihadistes de plus en plus fréquentes et meurtrières. Samedi, au moins trois soldats et huit supplétifs civils de l’armée ont été tués lors d’une attaque de djihadistes présumés dans le nord du Burkina Faso. Le 26 septembre, 37 personnes, dont 27 militaires, ont été tuées à Gaskindé lors d’une embuscade contre un convoi de ravitaillement, qui tentait de rejoindre Djibo, ville sous blocus djihadiste dans le nord du pays, selon l’état-major.            Plus de 40 % du territoire échappe au contrôle de l’Etat            Manquant de moyens, l’armée burkinabée peine à enrayer ces attaques, attribuées à des mouvements djihadistes affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique, et qui, d’abord concentrées dans le Nord, touchent désormais plusieurs autres régions du pays, dont celles de l’Est et du Nord-Ouest.                 Le 24 janvier, des militaires emmenés par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba avaient renversé le président Roch Marc Christian Kaboré, accusé d’être incapable d’enrayer les attaques. Mais celles-ci n’ont pas cessé et, face à la dégradation constante de la situation, un nouveau putsch a eu lieu le 30 septembre, qui a porté Ibrahim Traoré au pouvoir afin de « recentrer la transition sur les urgences sécuritaires », selon la junte.                             Lire aussi :  Burkina Faso : le capitaine Ibrahim Traoré désigné président de transition jusqu’à l’élection de 2024                   Depuis 2015, ces attaques ont fait des milliers de morts et contraint quelque 2 millions de personnes à fuir leur foyer. Plus de 40 % du territoire échappe au contrôle de l’Etat, notamment du côté des frontières avec le Mali et le Niger.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/20/le-burkina-faso-lance-un-recrutement-exceptionnel-de-3-000-soldats-pour-combattre-les-djihadistes_6146613_3212.html"},"headline":"Le Burkina\u00a0Faso lance un recrutement exceptionnel de 3\u00a0000\u00a0soldats pour combattre les djihadistes","dateCreated":"2022-10-20T10:06:07+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:06:07+02:00","dateModified":"2022-10-20T11:02:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["Sahel","International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Cette campagne d\u2019enr\u00f4lement, qui aura lieu du 25\u00a0octobre au 5\u00a0d\u00e9cembre, concerne uniquement les hommes n\u00e9s entre 1992 et 1998.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5878/2939/1342/671/60/0/69f947b_1666252795622-000-32ky9z3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-19">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les auteurs dénoncent la promesse non tenue par la communauté internationale de fournir 100 milliards de dollars par an aux pays en développement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Climat et environnement             COP27 : des revues scientifiques et médicales lancent un appel à l’aide climatique pour l’Afrique      Les auteurs dénoncent la promesse non tenue par la communauté internationale de fournir 100 milliards de dollars par an aux pays en développement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un enfant souffrant de malnutrition est examiné à Kakimat, au Kenya, le 27 septembre 2022.  THOMAS MUKOYA / REUTERS                 Les pays les plus riches, principaux responsables du réchauffement de la Terre, doivent augmenter leur soutien aux nations africaines, où la crise climatique provoque chaque année la maladie et la mort de centaines de milliers de personnes, selon un appel dévoilé mercredi 19 octobre par quelque 250 revues scientifiques et médicales. Les dégâts déjà provoqués par le réchauffement climatique « devraient être une préoccupation suprême pour toutes les nations » du monde, affirment les signataires de cet appel rédigé par seize rédacteurs en chef de revues médicales africaines de premier plan.                             Lire aussi :  « Les Africains disposent de solides arguments dans le procès en injustice climatique qu’ils instruisent »                   « Il est profondément injuste que les nations les plus touchées aient le moins contribué aux émissions mondiales cumulées, qui sont à l’origine de la crise climatique et de ses effets de plus en plus graves », indique l’éditorial commun, publié à quelques semaines des négociations climat des Nations unies (la COP27, du 5 au 18 novembre). Le texte doit paraître dans 50 titres scientifiques africains et des revues médicales internationales comme The BMJ, The Lancet, le New England Journal of Medicine et le National Medical Journal of India.                 Les auteurs dénoncent la promesse non tenue par la communauté internationale de fournir 100 milliards de dollars par an aux pays en développement afin de stimuler leur transition vers des énergies propres et de les aider à se préparer aux futurs impacts climatiques.            Malnutrition et maladies            Le réchauffement climatique fait déjà payer un lourd tribut aux économies africaines et à la santé de leurs populations, affirment les auteurs. La malnutrition, fortement aggravée par les conséquences du changement climatique sur la nourriture et l’eau, provoque la mort d’environ 1,7 million de personnes par an en Afrique, selon des estimations citées par l’éditorial. Dans le même temps, inondations et dégradations de l’environnement entraînent aussi une augmentation du paludisme, de la dengue, du virus Ebola et d’autres maladies infectieuses en Afrique subsaharienne.                             Lire aussi :  En Afrique, l’intensification des phénomènes climatiques extrêmes augmente les « risques de tensions et de conflits »                   Malgré certains progrès, notamment sur les systèmes d’alerte anticipée et les infrastructures de protection contre l’augmentation des phénomènes météorologiques extrêmes, les auteurs soulignent que les nations riches, historiquement responsables des émissions d’énergies fossiles à l’origine du réchauffement, ont la responsabilité d’agir, tant sur le plan moral que dans leur propre intérêt. « L’action doit commencer maintenant, et commencer là où le problème fait le plus mal, en Afrique. Si nous n’agissons pas, la crise deviendra très vite le problème de tout le monde », estime Lukoye Atwoli, professeur et doyen du Medical College East Africa.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/20/cop27-des-revues-scientifiques-et-medicales-lancent-un-appel-a-l-aide-climatique-pour-l-afrique_6146608_3212.html"},"headline":"COP27\u00a0: des revues scientifiques et m\u00e9dicales lancent un appel \u00e0 l\u2019aide climatique pour l\u2019Afrique","dateCreated":"2022-10-20T09:22:45+02:00","datePublished":"2022-10-20T09:22:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"description":"Les auteurs d\u00e9noncent la promesse non tenue par la communaut\u00e9 internationale de fournir 100\u00a0milliards de dollars par an aux pays en d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/693/0/4279/2139/1342/671/60/0/873f90a_1666250103581-2022-09-29t131238z-491243238-rc2opw992uib-rtrmadp-3-climate-change-kenya-hunger.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-20">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ « Les mineurs ont été remis aux services chargés de l’aide à l’enfance et feront l’objet d’un suivi médico-social. Les adultes ont été remises aux autorités judiciaires compétentes », a fait savoir le ministère des affaires étrangères, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Syrie             La France a rapatrié 40 enfants et 15 femmes des camps de prisonniers djihadistes en Syrie      « Les mineurs ont été remis aux services chargés de l’aide à l’enfance et feront l’objet d’un suivi médico-social. Les adultes ont été remises aux autorités judiciaires compétentes », a fait savoir le ministère des affaires étrangères, jeudi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h06, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une annonce attendue par les familles et les associations. Le ministère des affaires étrangères a déclaré dans un communiqué, jeudi 20 octobre, avoir rapatrié 40 enfants et 15 femmes des camps de prisonniers djihadistes du nord-est de la Syrie, dans la nuit de mercredi à jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Familles de djihadistes : « En refusant de rapatrier ces enfants et leurs mères, l’Etat français agit arbitrairement et dans la plus grande opacité »                   « Les mineurs ont été remis aux services chargés de l’aide à l’enfance et feront l’objet d’un suivi médico-social. Les adultes ont été remises aux autorités judiciaires compétentes », précise le Quai d’Orsay. « La France remercie les autorités locales du nord-est de la Syrie [les autorités kurdes] pour leur coopération, qui a rendu possible cette opération », ajoute-t-il. Il s’agit de la plus grosse opération de rapatriement de ce type depuis trois mois.            Condamnation par la Cour européenne des droits de l’homme            Ces rapatriements de ressortissants français présents sur le sol syrien font suite à celui d’une femme et de deux enfants, le 3 octobre. Le 5 juillet, le ministère des affaires étrangères avait également annoncé le retour dans l’Hexagone de seize femmes djihadistes et de trente-cinq mineurs, dont sept enfants isolés. Une accélération soudaine des rapatriements, alors que la France menait jusqu’alors une politique de retour au compte-gouttes, décriée par les femmes et le Comité des droits de l’enfant de l’ONU.                 La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a d’ailleurs condamné la France, le 14 juillet, pour ne pas avoir justifié le non-rapatriement de deux femmes de djihadistes et leurs enfants, dont les proches avaient déposé deux requêtes devant la juridiction européenne sise à Strasbourg, les 6 mai 2019 et 7 octobre 2020. Après cela, le ministère des affaires étrangères s’était dit prêt à « envisager » de nouveaux rapatriements « chaque fois que les conditions le permettraient ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rapatriements de familles de djihadistes : les motifs de la condamnation de la France par la CEDH                   Les femmes rapatriées, âgées entre 19 et 42 ans, font partie des Françaises qui s’étaient rendues volontairement dans les territoires contrôlées par les groupes djihadistes en zone irako-syrienne et qui ont été capturées lors de la chute de l’organisation de l’Etat islamique (EI), en 2019. « Trois d’entre elles font l’objet d’un mandat d’arrêt et seront présentées à un magistrat instructeur dans la journée, précise le Parquet national antiterroriste (PNAT) dans un communiqué, jeudi. Les douze autres femmes ont été placées en garde à vue en exécution d’un mandat de recherche. Parmi elles figure une femme âgée de 19 ans qui avait été emmenée sur zone alors qu’elle était mineure. »            Les enfants sont, pour nombre d’entre eux, nés sur place. Sept sont des enfants orphelins ou isolés. Ils seront pris en charge « dans le cadre de procédures d’assistance éducative ». Le PNAT ajoute qu’il « assurera un suivi centralisé des mineurs concernés, en lien avec les parquets locaux, parties à la procédure d’assistance éducative ».            « Il faut maintenant aller jusqu’au bout »            Le sujet est sensible en France, pays frappé à plusieurs reprises par des attentats djihadistes, dont particulièrement ceux du 13-Novembre 2015, revendiqués par l’EI, qui ont fait 130 morts.                Le Collectif des familles unies, qui regroupe des familles de Français partis en zone irako-syrienne, a salué dans un communiqué « une excellente nouvelle, qui semble sceller le renoncement à la politique du “cas par cas” ». « Mais ce n’est pas fini : ceux qui restent attendent. (…) il faut maintenant aller jusqu’au bout », ajoute-t-il.            « Je souhaite que tous ces enfants reviennent le plus vite possible, quatre années de procédure, c’est très long et c’est surtout le temps de toute une enfance (…) Je ne peux imaginer que la France laisse plus de 150 enfants, plus de 60 mères, dans des camps dans le Nord-Est syrien, pour un cinquième hiver », a abondé auprès de l’Agence France-Presse Marie Dosé, avocate de nombre de ces familles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp d’Al-Hol, où sont retenues les familles de djihadistes de l’EI, devient un « minicalifat »                   Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a déclaré sur LCI qu’« il y aura[it] quelques mouvements de rapatriement collectifs. Cela se fait progressivement ». Depuis 2019, environ 300 mineurs français ayant séjourné dans des zones d’opération de groupes terroristes sont rentrés en France, dont 77 par rapatriement, a précisé au début d’octobre le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, lors d’une audition devant le Sénat. En juillet, les autorités chargées de la lutte antiterroriste avaient fait savoir qu’il restait une centaine de femmes françaises et près de 250 enfants dans les camps syriens.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/la-france-a-rapatrie-40-enfants-et-15-femmes-des-camps-de-prisonniers-djihadistes-en-syrie_6146602_3210.html"},"headline":"La France a rapatri\u00e9 40\u00a0enfants et\u00a015\u00a0femmes des camps de\u00a0prisonniers djihadistes en Syrie","dateCreated":"2022-10-20T08:06:55+02:00","datePublished":"2022-10-20T08:06:55+02:00","dateModified":"2022-10-20T11:15:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"\u00ab\u00a0Les mineurs ont \u00e9t\u00e9 remis aux services charg\u00e9s de l\u2019aide \u00e0 l\u2019enfance et feront l\u2019objet d\u2019un suivi m\u00e9dico-social. Les adultes ont \u00e9t\u00e9 remises aux autorit\u00e9s judiciaires comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/09d6692_1666244590435-000-9lb922.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  
