<FILE-date="2022/10/20/19">

<article-nb="2022/10/20/19-1">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’opposant de 46 ans, considéré comme le principal détracteur de Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Russie             Russie : Alexeï Navalny dit être visé par de nouvelles accusations passibles de trente ans de prison      L’opposant de 46 ans, considéré comme le principal détracteur de Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexeï Navalny dans un fourgon de police, à Moscou, le 8 mai 2012, le lendemain de l’investiture de Vladimir Poutine.  SERGEY PONOMAREV / AP                 En Russie, l’opposant emprisonné Alexeï Navalny a affirmé, jeudi 20 octobre, être visé par de nouvelles accusations pénales pour « promotion du terrorisme », « appel à l’extrémisme », « financement d’activités extrémistes » et « réhabilitation du nazisme ».                             Lire l’éditorial :  L’affaire Navalny, un tournant dans l’histoire russe                   « Les avocats ont calculé que cela faisait environ trente ans [de prison], en prenant en compte les peines prévues pour chacun de ces articles » du code pénal, a-t-il dit dans un message diffusé par son équipe sur les réseaux sociaux.            8/8 My attorneys calculated that, taking into account the punishments under each of these articles, my cumulative s… https://t.co/bqoHkX2HJ5— navalny (@Alexey Navalny)              Le militant anticorruption de 46 ans, considéré comme le principal détracteur du président russe, Vladimir Poutine, précise avoir reçu une notification l’informant de l’ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu’il est déjà emprisonné.            Déjà condamné à neuf ans de prison            « Je suis un génie du monde criminel. (…) Vous pensiez tous que j’étais depuis deux ans à l’isolement, en prison, mais en fait je commettais des crimes activement », a-t-il ironisé, en félicitant les enquêteurs russes pour leur « vigilance ».            1/8 I am a genius of the underworld. Professor Moriarty is no match for me. You all thought I had been isolated in… https://t.co/u78eptmA0R— navalny (@Alexey Navalny)              Selon lui, ces nouvelles accusations seraient liées, en partie, à des vidéos publiées par ses alliés en exil, qui continuent de militer contre le pouvoir russe depuis l’étranger.                 Alexeï Navalny a été arrêté en janvier 2021, à son retour en Russie après avoir subi une grave tentative d’empoisonnement, qu’il attribue au Kremlin. En mars 2022, il a été condamné à neuf ans de prison en régime « sévère » pour des accusations d’« escroquerie » qu’il juge fictives.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                   Il continue de transmettre des messages dénonçant Vladimir Poutine et son intervention en Ukraine à ses avocats, qui sont ensuite publiés en ligne par son équipe.            Cet été, il a affirmé à plusieurs reprises avoir été placé en cellule disciplinaire dans sa colonie pénitentiaire près de Vladimir, à 200 kilomètres à l’est de Moscou.                              Lire aussi   L’affaire Navalny complique les relations avec Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/russie-alexei-navalny-dit-etre-vise-par-de-nouvelles-accusations-passibles-de-trente-ans-de-prison_6146691_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Alexe\u00ef Navalny dit \u00eatre vis\u00e9 par de nouvelles accusations passibles de trente ans de prison","dateCreated":"2022-10-20T18:53:16+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:53:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019opposant de 46\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme le principal d\u00e9tracteur de Vladimir Poutine, pr\u00e9cise avoir re\u00e7u une notification l\u2019informant de l\u2019ouverture de cette nouvelle affaire criminelle alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/760/226/2976/1488/1342/671/60/0/ecf04bb_e77af7be45d1492aaf56a20d13ddb704-e77af7be45d1492aaf56a20d13ddb704-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-2">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un dirigeant d’extrême droite évoque un monde régi par « des reptiles malfaisants »      Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.          Par Jean-Pierre Stroobants(La Haye, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député néerlandais d’extrême droite Thierry Baudet (Forum pour la démocratie), à Amsterdam, le 10 juillet 2022.  ROBIN UTRECHT / AFP               Il s’était déjà illustré par sa sympathie envers Vladimir Poutine, qualifié de « chef d’Etat ami » (avec des rumeurs de financement occulte à la clé), par son opposition à un traité d’association euro-ukrainien en 2016 ou son refus de condamner les propos antisémites de l’un de ses proches, mais le député néerlandais Thierry Baudet, dirigeant du parti Forum pour la démocratie (FvD, extrême droite) a franchi un nouveau cap.          Lundi 17 octobre, il a affirmé, dans une interview donnée au podcast « Geopolitics & Empire », que le monde était, selon lui, géré par « une conspiration de reptiles malfaisants ». Une idée en vogue dans les milieux complotistes anglo-saxons qui a été théorisée par l’auteur britannique David Icke.          Celui-ci doit, en principe, prendre la parole le 6 novembre, à Amsterdam, lors d’une manifestation convoquée par la coalition Ensemble pour les Pays-Bas, qui réunit des militants d’extrême droite, des antivaccins et des « gilets jaunes ». Tous entendent protester notamment contre le rôle de l’Union européenne dans la guerre en Ukraine et son soutien aux autorités de Kiev.          La reprise de l’idée de reptiles qui prendraient une forme humaine pour dicter leur loi par le dirigeant d’un parti qui avait créé la surprise, en mars 2019, en arrivant en tête des élections sénatoriales aux Pays-Bas, a sans doute pesé sur le vote intervenu le lendemain au Parlement de La Haye. Mardi 18 octobre, une large majorité des 150 députés de la Seconde Chambre ont voté pour la suspension, pendant huit jours, du mandat de M. Baudet. Une décision extrêmement rare dans l’histoire parlementaire du pays, officiellement motivée par le fait que l’élu avait également refusé de déclarer ses revenus et ses fonctions annexes – notamment en tant qu’éditeur.                            Lire aussi   Aux Pays-Bas, l’émergence inattendue d’un nouveau parti europhobe et anti-immigration                 Une commission chargée de la surveillance de l’intégrité des membres de l’assemblée avait été saisie, comme la loi l’autorise, d’une plainte déposée par un citoyen. Bert Van den Braak, professeur d’histoire parlementaire à l’université de Maastricht, exigeait la transparence sur tous les revenus de M. Baudet. Ce dernier a déploré « une atteinte à la démocratie ». Les élus de son groupe ainsi que ceux du Parti pour la liberté, de Geert Wilders, son rival à l’extrême droite, ont quitté la salle en signe de protestation.          « Métaphore »          Le refus de M. Baudet de se conformer aux règles en vigueur au Parlement a toutefois moins étonné que ses propos sur les « reptiles » qui régiraient la planète. Notamment parce que David Icke, l’homme qui a lancé cette thèse est, par ailleurs, négationniste. Reprenant une antienne antisémite selon laquelle les juifs boiraient le sang d’enfants, il affirme que les reptiles actuels s’en prendraient aux enfants blonds pour les vider de leur sang.        Il vous reste 33.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/aux-pays-bas-un-dirigeant-d-extreme-droite-evoque-un-monde-regi-par-des-reptiles-malfaisants_6146686_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un dirigeant d\u2019extr\u00eame droite \u00e9voque un monde r\u00e9gi par \u00ab\u00a0des reptiles malfaisants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T18:03:05+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:03:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais Thierry Baudet, \u00e0 la t\u00eate du parti Forum pour la d\u00e9mocratie, a \u00e9t\u00e9 suspendu huit jours de son mandat apr\u00e8s avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refus\u00e9 de d\u00e9clarer l\u2019ensemble de ses revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"La Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/725/0/8400/4200/1342/671/60/0/8dec760_1666279513094-000-32e767a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-3">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont été interpellés pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norvégien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Norvège             En Norvège, plusieurs Russes accusés d’avoir piloté des drones illégalement près de sites stratégiques      A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont été interpellés pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norvégien.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un avion en approche de l’aéroport de Bergen, brièvement fermé après la détection de vols de drones non autorisés à proximité, le 19 octobre 2022.  MARIT HOMMEDAL / AFP               Il s’agit du septième ressortissant russe arrêté en Norvège en moins de deux semaines. Mercredi 19 octobre, la police du Finnmark, dans l’extrême nord du pays, a révélé avoir interpellé, deux jours plus tôt, dans le port de Hammerfest, un homme âgé de 47 ans. Placé en détention provisoire pour deux semaines, il est soupçonné d’avoir piloté un drone dans l’archipel norvégien du Svalbard, en violation de l’interdiction faite aux Russes de survoler le territoire du pays depuis le début de la guerre en Ukraine.          Selon les médias norvégiens, l’homme serait Andreï Iakounine, le fils de Vladimir Iakounine, ancien patron des chemins de fer russes et proche du président Vladimir Poutine. Il voyageait à bord de son yacht, le Firebird, sous pavillon britannique, actuellement amarré dans le port de Hammerfest. Lors de son arrestation, la police norvégienne a saisi un drone et des appareils électroniques, qui sont en cours d’analyse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard                 Mercredi à midi, les services du renseignement intérieur (PST) ont annoncé qu’ils allaient coordonner les enquêtes liées aux multiples arrestations survenues ces derniers jours. La première a eu lieu au poste-frontière de Storskog, le 11 octobre. Un homme âgé de 50 ans, disposant de deux passeports russes et d’un passeport israélien, a été interpellé alors qu’il s’apprêtait à entrer en Russie. Dans ses bagages, les gardes-frontières ont découvert deux drones et une série de photos et de vidéos partiellement cryptées.          « Touristes ordinaires »          Le 13 octobre, dans la ville de Mosjoen, dans l’ouest du pays, la police a arrêté trois hommes et une femme russes d’une vingtaine d’années soupçonnés d’avoir violé une interdiction de photographier un site stratégique. Le lendemain, un ressortissant russe de 51 ans était interpellé à son tour après avoir été vu en train de photographier l’aéroport de Tromso. Selon les enquêteurs, il était en possession d’un drone et de divers équipements avec lesquels il a photographié l’aéroport de Kirkenes, près de la frontière avec la Russie, et des hélicoptères de l’armée norvégienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie                 Pour le moment, les quatre affaires semblent n’avoir aucun lien, si ce n’est que tous les suspects ont la nationalité russe. Il n’en reste pas moins qu’elles suscitent une certaine fébrilité en Norvège, moins d’un mois après les fuites découvertes sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, alors que des vols de drones non autorisés ont été observés à plusieurs reprises, près des plates-formes gazières et pétrolières norvégiennes.          Mercredi, Hedvig Moe, numéro deux du PST, a estimé que ces activités pouvaient être « utilisées à des fins d’espionnage ou pour semer la peur et l’incertitude quant à, entre autres, la capacité de la Norvège à fournir du gaz à l’Europe ». Quelques heures plus tôt, le trafic aérien a dû être brièvement interrompu à l’aéroport de Bergen, la seconde ville du pays, après l’observation de drones. Sur sa page Facebook, l’ambassade de Russie à Oslo dénonce, pour sa part, « l’hystérie » des Norvégiens et se désole que « des touristes ordinaires » puissent en être la cible.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/en-norvege-plusieurs-russes-accuses-d-avoir-pilote-des-drones-illegalement-pres-de-sites-strategiques_6146681_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, plusieurs Russes accus\u00e9s d\u2019avoir pilot\u00e9 des drones ill\u00e9galement pr\u00e8s de sites strat\u00e9giques","dateCreated":"2022-10-20T17:48:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T17:48:46+02:00","dateModified":"2022-10-20T18:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norv\u00e9gien.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/241/0/4085/2042/1342/671/60/0/4377e04_1666279764457-000-32lp7eg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-4">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La première ministre britannique ne sera pas restée deux mois à la tête du gouvernement britannique. Jeudi 20 octobre, elle a annoncé sa démission. « Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j’ai été élue à la tête du Parti conservateur », a-t-elle affirmé, désavouée par ses députés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Royaume-Uni             Acculée et désavouée, Liz Truss démissionne, moins de deux mois après son arrivée au pouvoir      vidéo   La première ministre britannique ne sera pas restée deux mois à la tête du gouvernement britannique. Jeudi 20 octobre, elle a annoncé sa démission. « Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j’ai été élue à la tête du Parti conservateur », a-t-elle affirmé, désavouée par ses députés.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 16h09        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique n’aura tenu que quarante-quatre jours au 10 Downing Street. Liz Truss a annoncé, jeudi 20 octobre, qu’elle quitterait son poste de leader du Parti conservateur dès qu’un successeur sera élu.            « Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j’ai été élue par le Parti conservateur », a déclaré la leader du Parti conservateur, qui devient la cheffe de gouvernement à la longévité la plus courte de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni.            Une élection interne au parti sera organisée dans la semaine à venir pour lui trouver un successeur. D’ici là, Liz Truss restera à la tête du gouvernement pour gérer les affaires courantes, a-t-elle déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s’enfonce dans le chaos                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/20/acculee-et-desavouee-liz-truss-demissionne-moins-de-deux-mois-apres-son-arrivee-au-pouvoir_6146672_3210.html"},"headline":"Accul\u00e9e et d\u00e9savou\u00e9e, Liz Truss d\u00e9missionne, moins de deux mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir","dateCreated":"2022-10-20T16:09:17+02:00","datePublished":"2022-10-20T16:09:17+02:00","dateModified":"2022-10-20T16:09:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique ne sera pas rest\u00e9e deux mois \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique. Jeudi 20\u00a0octobre, elle a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. \u00ab\u00a0Je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, d\u00e9savou\u00e9e par ses d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/419/0/5031/2515/1342/671/60/0/8aa6d94_edf72e8ad95543fca0dccf4feb413950-3c1729b7869a4b1d8d9c2aa6f3e3dafe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Accul\u00e9e et d\u00e9savou\u00e9e, Liz Truss d\u00e9missionne, moins de deux mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir","uploadDate":"2022-10-20T16:09:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eqq4f?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/419/0/5031/2515/1342/671/60/0/8aa6d94_edf72e8ad95543fca0dccf4feb413950-3c1729b7869a4b1d8d9c2aa6f3e3dafe-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-5">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le président français a rappelé l’importance de l’unité européenne, assurant vouloir trouver des « voies de convergences avec l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Emmanuel Macron affiche sa volonté de préserver les liens franco-allemands, malgré des tensions      Le président français a rappelé l’importance de l’unité européenne, assurant vouloir trouver des « voies de convergences avec l’Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron échange une poignée de main avec Olaf Scholz avant un sommet européen consacré à la crise de l’énergie, le jeudi 20 octobre 2022, à Bruxelles.  LUDOVIC MARIN / AFP                 En déplacement à Bruxelles jeudi 20 octobre pour un sommet européen consacré à la crise provoquée par la flambée des prix de l’énergie, Emmanuel Macron a estimé qu’il n’était « pas bon » pour l’Europe que l’Allemagne « s’isole », affichant sa volonté de travailler étroitement avec le chancelier allemand, Olaf Scholz.            Le président français et son homologue allemand devaient s’entretenir avant le début du sommet pour tenter d’aplanir les « divergences » entre les deux pays sur les moyens de faire baisser les prix du gaz et de l’électricité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions entre Paris et Berlin éclatent au grand jour                   La relation franco-allemande, moteur de la coopération européenne, semble en panne. Une réunion des ministres des deux pays, prévue le 26 octobre à Fontainebleau (France), a été reportée au mois de janvier, officiellement en raison de problèmes d’agenda des ministres allemands de la défense et des affaires étrangères. C’est la troisième fois que cette importante rencontre bilatérale, qui devait se tenir en juillet, est ajournée.                 « Je ne dirais pas qu’il y a une panne en ce qui me concerne. Je suis depuis plus de cinq ans maintenant toujours là pour essayer de proposer, d’avancer, de bâtir l’unité », a assuré Emmanuel Macron. « Je pense qu’il n’est pas bon qu’un pays s’isole, a-t-il dit. Notre rôle est de tout faire pour qu’il y ait une unité européenne et que l’Allemagne en fasse partie (…). Je souhaite vraiment qu’on puisse trouver ces voies de convergences. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/emmanuel-macron-affiche-sa-volonte-de-preserver-les-liens-franco-allemands-malgre-des-tensions_6146671_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron affiche sa volont\u00e9 de pr\u00e9server les liens franco-allemands, malgr\u00e9 des tensions","dateCreated":"2022-10-20T16:04:24+02:00","datePublished":"2022-10-20T16:04:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a rappel\u00e9 l\u2019importance de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne, assurant vouloir trouver des \u00ab\u00a0voies de convergences avec l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/844704f_5508788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-6">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Affaiblie, la Russie n’est plus en mesure d’assurer la sécurité des ex-républiques soviétiques d’Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination économique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Chine         « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Chronique            Marie Charrel        Affaiblie, la Russie n’est plus en mesure d’assurer la sécurité des ex-républiques soviétiques d’Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination économique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A l’occasion d’une série de sommets régionaux entre le 12 et le 14 octobre ont défilé dans la capitale kazakhe, Astana, les dirigeants de plusieurs Etats : Qatar, Azerbaïdjan, Tadjikistan, Kirghizistan, Iran, Irak, Biélorussie, Pakistan… ainsi que le vice-président chinois, Wang Qishan, ou les présidents turc, Recep Tayyip Erdogan, et russe, Vladimir Poutine. Un activisme diplomatique à l’image du rôle que le Kazakhstan rêve, non sans démesure, de jouer sur la scène internationale : un pont entre l’Eurasie et le Moyen-Orient.          Mais en coulisses, une autre partie se déroule, tant géopolitique qu’économique : le séisme déclenché par la guerre en Ukraine rebat aussi les cartes en Asie centrale. Une mutation tectonique est à l’œuvre. Elle représente un risque de déstabilisation des pays en question mais aussi l’occasion, pour eux, d’une indépendance renforcée.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Moscou en perte d’influence auprès des pays d’Asie centrale                 Jusqu’ici, la Russie assurait la sécurité militaire de la région, par le biais de l’Organisation du traité de sécurité collective, dont font partie la Biélorussie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan. Seulement voilà : affaibli par la guerre en Ukraine, Moscou n’est plus capable de jouer les gendarmes dans les ex-républiques soviétiques. D’où la résurgence de vieux conflits ces dernières semaines, notamment entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, comme entre le Tadjikistan et le Kirghizistan.          D’où l’espoir, aussi, d’une émancipation plus grande de la région à l’égard de Moscou. A Astana, le 14 octobre, le président tadjik, Emomali Rahmon, a déclaré que « la Russie ne doit pas ignorer les intérêts des petits pays d’Asie centrale, comme elle l’a fait à l’époque soviétique », tandis que son homologue kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, n’est même pas venu accueillir Vladimir Poutine personnellement à l’aéroport – inimaginable il y a un an encore !          Redessiner la carte des échanges          Ces velléités ne sont pas nouvelles au Kazakhstan, qui ne reconnaît pas les annexions de territoire en Ukraine et accueille les Russes fuyant la mobilisation. Le pays qui, comme l’Ukraine, a connu une terrible famine sous le joug soviétique, poursuit depuis des années une politique dite « multivectorielle » : cultiver de bonnes relations avec Moscou comme avec Pékin, Ankara, Washington et Bruxelles. Ce qui a toujours agacé la Russie. Depuis février, des proches zélés de Poutine menacent parfois de « dénazifier » le Kazakhstan, comme l’Ukraine.          Ce à quoi Pékin a dit stop. Pour sa première visite depuis le début de la pandémie de Covid-19, le président chinois, Xi Jinping, s’est rendu à Astana, le 14 septembre, où il a déclaré soutenir « l’indépendance nationale, la souveraineté et l’intégrité territoriale » du Kazakhstan. En clair : Pékin interviendra si Moscou met un pied dans le pays. Un scénario certes improbable. « Mais ces mots de Xi Jinjing marquent un tournant majeur », explique Annette Bohr, de l’institut de réflexion londonien Chatham House.        Il vous reste 32.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/20/le-soutien-de-la-chine-aux-pays-d-asie-centrale-incarne-a-moyen-terme-une-menace-pour-l-ensemble-de-la-region_6146667_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le soutien de la Chine aux pays d\u2019Asie centrale incarne \u00e0 moyen terme une menace pour l\u2019ensemble de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-20T15:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Europe","Russie","Chine","Chroniques","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","International"],"description":"Affaiblie, la Russie n\u2019est plus en mesure d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie. La Chine est en embuscade pour y renforcer sa domination \u00e9conomique, observe dans sa chronique Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/385/0/4706/2353/1342/671/60/0/c0504af_5456885-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-7">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les Etats membres de l’UE se sont par ailleurs mis d’accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu’une societé fournissant à la Russie des drones utilisés en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Attaque des drones kamikazes russes sur la capitale Kiev, le 17 octobre 2022.   Vadym Sarakhan / AP          Tandis que l’Union européenne a promis de prochaines sanctions contre la République islamique, la Russie et l’Iran ont fermement démenti, mercredi, devant l’Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par Téhéran de drones armés à Moscou dans sa guerre en Ukraine. L’ambassadeur russe adjoint auprès de l’ONU, Dmitry Polyanskiy, a fustigé « des accusations sans fondement, des théories du complot ».A l’approche de l’hiver, l’Ukraine se prépare à restreindre sa consommation d’énergie pour faire face à la destruction de ses infrastructures par l’armée russe. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé jeudi la population à se préparer à « tous les scénarios possibles ».En raison de la poussée de l’armée ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a ordonné, mercredi, l’instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occupés par Moscou et officiellement annexés par la Fédération de Russie en septembre.Dans le sud de l’Ukraine, l’administration russe de la région de Kherson a assuré, mercredi, que les évacuations de civils avaient débuté. Elle prévoit d’en déplacer entre « cinquante mille et soixante mille » en quelques jours sur l’autre rive du Dniepr. Le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a dénoncé une « déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».Le Parlement européen a décerné au « courageux » peuple ukrainien le prix Sakharov, qui récompense chaque année des personnes ou organisations défendant les droits humains et les libertés fondamentales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:53:10+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:53:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev s’inquiète de la « menace croissante » d’une nouvelle offensive russe depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-20T14:53:10+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:53:10+00:00"
  Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 jeudi imposer de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements\u00a0\u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb\u00a0pour bombarder l\u2019Ukraine. Londres se joint ainsi aux Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui ont adopt\u00e9 jeudi des sanctions.\u00a0\u00ab\u00a0En fournissant ces drones, l\u2019Iran se montre activement belliqueux, profitant des attaques odieuses de la Russie contre des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          Mercredi \u00e0 l\u2019ONU, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: Londres se joint aux sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T16:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T16:06:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a visit\u00e9 jeudi un terrain d\u2019entra\u00eenement pour soldats mobilis\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Riazan, au sud-est de Moscou, selon des images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre, que le chef du Kremlin observe sur le terrain des exercices d\u2019entra\u00eenement de ces nouveaux soldats.                Vladimir Poutine en visite dans un centre d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s, \u00e0 Raizan, le 20 octobre 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           A un stand de tir, le pr\u00e9sident russe s\u2019est lui-m\u00eame essay\u00e9 \u00e0 tirer \u00e0 l\u2019arme automatique, allong\u00e9 au sol, un casque de protection sur les oreilles, manteau noir sur le dos, comme le montrent ces images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 avec quelques soldats mobilis\u00e9s. \u00ab\u00a0Bonne chance\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux, lui tapant sur l\u2019\u00e9paule.          Selon un chiffre communiqu\u00e9 le 14\u00a0octobre par Vladimir Poutine, 222\u00a0000\u00a0Russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, dont 16\u00a0000 sont d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/e754e03_1666283629380-719754.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s","dateModified":"2022-10-20T16:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:54:23+00:00","articleBody":"     A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norv\u00e9gien.             Lire aussi :     En Norv\u00e8ge, plusieurs Russes accus\u00e9s d\u2019avoir pilot\u00e9 des drones ill\u00e9galement pr\u00e8s de sites strat\u00e9giques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T16:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:37:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat russe a ordonn\u00e9, jeudi, l\u2019utilisation de 16,2\u00a0milliards de dollars (16,48\u00a0milliards d\u2019euros) en provenance de son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire, en pleine guerre en Ukraine qui p\u00e8se sur ses finances publiques. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des finances russe pr\u00e9cise que ce fonds sera utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0rembourser la dette publique et fournir des pr\u00eats budg\u00e9taires aux r\u00e9gions\u00a0\u00bb, mais aussi pour payer les prestations sociales.          Cette annonce intervient alors que les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales russes ont augment\u00e9 de 21\u00a0% entre janvier et septembre, selon le minist\u00e8re des finances. Une hausse attribuable \u00e0 l\u2019explosion des d\u00e9penses militaires. Le budget f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre d\u00e9ficitaire en fin d\u2019ann\u00e9e, \u00e0 0,9\u00a0% du PIB, selon une pr\u00e9vision du gouvernement russe faite le 20\u00a0septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va piocher dans son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire","dateModified":"2022-10-20T15:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:06:39+00:00","articleBody":"     Pramila Patten, repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU sur les violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, d\u00e9nonce, dans un entretien au Monde, une \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:43:35+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 jeudi que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. Ces civils se trouvent d\u00e9sormais sur la rive gauche du fleuve Dniepr, a pr\u00e9cis\u00e9 cette m\u00eame source.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de Kherson ont annonc\u00e9 mercredi le d\u00e9but des \u00e9vacuations. De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, a d\u00e9nonc\u00e9 la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb\u00a0des civils vers la Russie.\u00a0Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait]\u00a0de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image\u00a0[pour alimenter]\u00a0la propagande\u00a0[russe]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb\u00a0pour justifier\u00a0\u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinze mille personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon l\u2019administration\u00a0d\u2019occupation rus...","dateModified":"2022-10-20T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:25:51+00:00","articleBody":"     Jeudi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est dite inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. \u00ab\u00a0La rh\u00e9torique agressive des dirigeants militaires et politiques de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie s\u2019intensifie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Oleksi Hromov, un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0cette fois, l\u2019offensive pourrait \u00eatre [lanc\u00e9e] \u00e0 l\u2019ouest de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse pour couper les principales voies d\u2019approvisionnement en armes et \u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers qui arrivent notamment via la Pologne.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie sert de plate-forme logistique \u00e0 son alli\u00e9 russe. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Moscou \u00e9taient parties de son territoire pour tenter \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 de conqu\u00e9rir la capitale, Kiev. Le 10\u00a0octobre, une partie du d\u00e9luge de missiles qui se sont abattus sur toute l\u2019Ukraine provenait aussi du territoire bi\u00e9lorusse. Une semaine plus tard, c\u2019est encore de la Bi\u00e9lorussie que les drones kamikazes qui ont touch\u00e9 Kiev, le 17\u00a0octobre, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien, mais la crainte de son implication directe dans le conflit et de l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front au nord du pays a encore augment\u00e9 depuis que le dictateur bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9, le 10\u00a0octobre, la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint avec la Russie.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9l...","dateModified":"2022-10-20T16:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:14:38+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019est pas en guerre, mais une partie de ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme son territoire vit d\u00e9sormais sous le r\u00e9gime de la loi martiale. Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un oukase pour l\u2019instaurer, mercredi. Il a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision aupr\u00e8s de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 en expliquant que \u00ab\u00a0les n\u00e9onazis\u00a0[ukrainiens]\u00a0utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes et envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb.          Ce r\u00e9gime d\u2019exception s\u2019applique d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par Moscou \u00e0 la fin de septembre \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. La loi martiale, ensemble de dix-neuf mesures restreignant les droits des citoyens, est r\u00e9gie par une loi constitutionnelle de 2002. Elle permet la limitation des d\u00e9placements sur ces territoires ou \u00e0 leurs fronti\u00e8res, l\u2019interdiction des rassemblements, l\u2019instauration de la censure, le contr\u00f4le des communications, y compris priv\u00e9es, la confiscation des biens des particuliers ou des entreprises, la r\u00e9quisition des citoyens pour des travaux militaires ou encore le d\u00e9placement forc\u00e9 de la population.             Lire aussi :     Moscou place ses conqu\u00eates ukrainiennes sous le r\u00e9gime de la loi martiale et des \u00e9vacuations          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:28+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit\u00a0sur Telegram\u00a0la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diplomatie russe raille l\u2019annonce de la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:52:12+00:00","articleBody":"     Dans un discours retransmis \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 aujourd\u2019hui les \u00e9crivains \u00e0 d\u00e9crire la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb impos\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une allocution diffus\u00e9e lors de la manifestation qui propose cette ann\u00e9e un gros plan sur l\u2019Ukraine et ses auteurs. \u00ab\u00a0Je vous demande donc, s\u2019il vous pla\u00eet, de tout faire pour que les gens connaissent la terreur que la Russie a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le dirigeant ukrainien pour qui \u00ab\u00a0la connaissance est la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des livres, des sc\u00e9narios, des articles, des rapports, ce sont les r\u00e9ponses\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Une cohorte d\u2019artistes ont fait le d\u00e9placement depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les difficult\u00e9s. La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, devrait elle-m\u00eame participer samedi 22\u00a0octobre \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 en marge du salon.          M.\u00a0Zelensky a lui-m\u00eame mis sur le compte d\u2019un \u00ab\u00a0manque de connaissances\u00a0\u00bb l\u2019indulgence dont b\u00e9n\u00e9ficierait dans certaines sph\u00e8res, selon lui, le pr\u00e9sident russe en Europe. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre francs\u00a0: il y a encore beaucoup de personnalit\u00e9s publiques en Europe qui encouragent la \u201ccompr\u00e9hension\u201d de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9. \u00ab\u00a0Ces personnes sont pr\u00e9sentes dans diff\u00e9rentes sph\u00e8res\u00a0: politique, affaires, ONG et m\u00e9dias. Comment est-ce possible\u00a0? La seule r\u00e9ponse est le manque de connaissances.\u00a0\u00bb          Quarante-six \u00e9diteurs ukrainiens participent \u00e0 ce salon de cinq jours, qui a d\u00e9but\u00e9 mardi, ainsi que de nombreux auteurs, comme le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0po\u00e8te punk\u00a0\u00bb Serhiy Zhadan, et d\u2019autres acteurs de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire. Les responsables ukrainiens consid\u00e8rent que ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement est essentiel pour contrer les tentatives russes d\u2019effacer l\u2019identit\u00e9 du pays.          Les institutions d\u2019Etat russes, responsables habituellement du stand de leur pays, ont \u00e9t\u00e9 interdites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e9crivains et \u00e9diteurs \u00e0 documenter la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-10-20T14:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nm\u00eame si d'autres lives r\u00e9quisitionnent votre attention, peut \u00eatre une r\u00e9ponse ult\u00e9rieurement.\r\nN'est il pas possible que la Russie produise des copies des drones iraniens?\r\nLes occidentaux ont l'air si certains que les sanctions handicapent l'industrie Russe \u00e0 ce point, est ce pr\u00e9somptueux?     zout         Bonjour zout,          C\u2019est par le contr\u00f4le des exportations que les Occidentaux amoindrissent les capacit\u00e9s militaires de la Russie. L\u2019industrie de l\u2019armement n\u2019est pas la seule \u00e0 souffrir des sanctions\u00a0: les compagnies a\u00e9riennes russes utilisent principalement des Boeing et des Airbus. Mais les sanctions occidentales ont entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9puisement des pi\u00e8ces de rechange. L\u2019agence Reuters rapportait en ao\u00fbt que les compagnies a\u00e9riennes russes devaient pr\u00e9lever les pi\u00e8ces qu\u2019elles ne peuvent plus acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sur leurs propres avions de ligne. La moiti\u00e9 des composants et des technologies utilis\u00e9s dans l\u2019industrie a\u00e9ronautique russe en\u00a02021 proviennent de pays \u00e9trangers, selon un document intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Sur les orientations strat\u00e9giques de l\u2019activit\u00e9 dans les nouvelles conditions pour la p\u00e9riode allant jusqu\u2019\u00e0 2030\u00a0\u00bb, pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement et consult\u00e9 par Reuters.             Lire aussi :     L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:15+00:00","articleBody":"    De nombreuses photos et vid\u00e9os montrent dmitri kuleba recevant une d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle grecque dans une cave ou un abri.\r\nPourquoi ce choix marketing tristement ridicule alors que les b\u00e2timents gouvernementaux \u00e0 Kiev ne sont pas menac\u00e9s ? Pourquoi avec la Gr\u00e8ce ?     Greek         Bonjour Greek          C\u2019\u00e9tait un abri, pendant une alerte a\u00e9rienne au cours de laquelle plusieurs missiles russes ont \u00e9t\u00e9 abattus. Dmytro Kuleba a tweet\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Vous pouvez aussi lire le communiqu\u00e9 de Nikos Dendias, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res grec, ou regarder sa conf\u00e9rence de presse, en plein air.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:10:01+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi\u00a020 contre trois individus ainsi qu\u2019une entit\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. Il s\u2019agit du chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammed Hossein Bagheri, le responsable de la logistique, le g\u00e9n\u00e9ral Sayed Hojatollah Qureishi, et le commandant des drones des gardiens de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral de brigade Saeed Aghajani. Les sanctions visent aussi la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate. \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui ont d\u00e9j\u00e0 figur\u00e9 sur une liste de sanctions ant\u00e9rieures\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a salu\u00e9 sur Twitter la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour imposer ces sanctions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens et Shahed Aviation sanctionn\u00e9s par l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T13:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:06:54+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 devant la Chambre des communes qu\u2019un avion de chasse russe avait r\u00e9cemment tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un avion de reconnaissance britannique dans \u00ab\u00a0l\u2019espace a\u00e9rien international au-dessus de la mer Noire\u00a0\u00bb qui borde le sud de l\u2019Ukraine et certains territoires annex\u00e9s par la Russie comme la Crim\u00e9e.          L\u2019incident s\u2019est produit le 29\u00a0septembre, lorsqu\u2019un avion \u00ab\u00a0RC-135 Rivet Joint\u00a0\u00bb [de surveillance \u00e9lectronique, non arm\u00e9] a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par deux chasseurs Su-27 russes.          L\u2019un \u00ab\u00a0a tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019appareil de la RAF, au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Londres a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb au ministre de la d\u00e9fense russe, qui a r\u00e9pondu le 10\u00a0octobre \u00ab\u00a0qu\u2019une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les circonstances de l\u2019incident et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un dysfonctionnement technique du SU-27\u00a0\u00bb et qu\u2019il avait bien eu lieu au-dessus des eaux internationales. \u00ab\u00a0Nous ne consid\u00e9rons pas cela comme une escalade d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part des Russes\u00a0\u00bb, a poursuivi le ministre. Les patrouilles de reconnaissance britanniques sont d\u00e9sormais escort\u00e9es par des avions de combat a-t-il ajout\u00e9.          Le Royaume-Uni est l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019Ukraine et lui a fourni une importante aide en armements. En juin\u00a02021, Moscou avait affirm\u00e9 que des navires et un avion russe avaient tir\u00e9 des coups de semonce contre un destroyer britannique entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes au large de la Crim\u00e9e.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incident a\u00e9rien au-dessus de la mer Noire entre un avion britannique et deux chasseurs russes","dateModified":"2022-10-20T13:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T11:11:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl y a pas mal de photos et de vid\u00e9os de drones en vol. Il devrait \u00eatre donc ais\u00e9 de d\u00e9terminer si les drones sont russes ou iraniens, non ? A moins que les diff\u00e9rents mod\u00e8les aient exactement la m\u00eame apparence, ce qui serait surprenant...    Fox         Bonjour Fox,          Il y a de nombreuses photos de drones dans les derni\u00e8res secondes de leur vol ou de leurs d\u00e9bris, ainsi que des vid\u00e9os.          Le Shahed-136 ressemble \u00e0 une aile delta qui mesure 3,5\u00a0m\u00e8tres de long avec une envergure de 2,50\u00a0m\u00e8tres, pour un poids d\u2019environ 200\u00a0kilos.          Le Koub-BLA est de plus petite taille (1,21\u00a0m\u00a0\u00d7\u00a00,95 m) et poss\u00e8de des ailes \u00e0 double delta.                Un drone Shahed-136 iranien, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, s\u2019\u00e9crase sur une usine \u00e0 Kiev, le 17 octobre. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 D\u00e9bris d\u2019un drone Shahed-136 (Geran-2) \u00e0 Kiev, le 17 octobre. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/91a7417_5481446-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T12:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:41:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne en termes de terrain reconquis sur les fronts Est et Sud? Avanc\u00e9e? Recul? Stagnation? Je ne trouve plus la carte que vous publiiez r\u00e9guli\u00e8rement. Merci!    Axel         Bonjour Axel,          Si vous voulez rapidement un point sur les mouvements sur le terrain, vous pouvez regarder cette carte et lire le point de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), qui est bas\u00e9 sur des informations accessibles au public\u00a0: rapports officiels et r\u00e9seaux sociaux russes, ukrainiens et occidentaux.         Dans l\u2019Est\u00a0: les forces russes m\u00e8nent des assauts limit\u00e9s pour reprendre le territoire perdu dans le nord-est de l\u2019oblast de Kharkiv. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes au nord de Koupiansk pr\u00e8s de Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv.          Dans le Sud\u00a0: des sources russes affirment que les Ukrainiens ont men\u00e9 une autre contre-offensive g\u00e9n\u00e9rale dans le nord-ouest de l\u2019oblast de Kherson.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:31:31+00:00","articleBody":"    Hormis les d\u00e9clarations occidentales, pas de preuves fournies ? juste des mots et aucun mat\u00e9riel tel que rapport\/photo satellite de transfert\/ vid\u00e9o\/t\u00e9moignages etc ?    azer        Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de Vercors ci dessous    Parabellum         Bonjour azer et Parabellum,          Hier, le\u00a0Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019est r\u00e9uni pendant deux heures \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur la question des drones iraniens en Ukraine. Dans cette phrase, le concept de \u00ab\u00a0huis clo\u00a0\u00bb est primordial\u00a0: ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 n\u2019est pas rendu public, comme c\u2019est souvent le cas \u00e0 l\u2019ONU.          Vous noterez cependant que l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies, Dmitry Polyanskiy, a adress\u00e9 une menace \u00e0 peine voil\u00e9e au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie seule contre tous                 Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:07:16+00:00","articleBody":"     Les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          \u00ab\u00a0Les ambassadeurs de l\u2019UE se sont mis d\u2019accord sur des mesures contre les entit\u00e9s fournissant les drones iraniens qui ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE dans un tweet. \u00ab\u00a0Les Etats de l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9 de geler les avoirs de trois personnes et d\u2019une entit\u00e9 responsables des livraisons de drones\u00a0; L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui figuraient d\u00e9j\u00e0 dans une pr\u00e9c\u00e9dente liste de sanctions.\u00a0\u00bb          Mercredi, une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux 27\u00a0membres de l\u2019UE. Elles visaient notamment la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux gardiens de la r\u00e9volution, et trois responsables militaires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens livr\u00e9s \u00e0 la Russie\u00a0: l\u2019UE s\u2019accorde sur des sanctions","dateModified":"2022-10-20T10:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T09:46:06+00:00","articleBody":"     Accus\u00e9e d\u2019utiliser des drones iraniens, la Russie ouvre un contre-feu et affirme utiliser des drones kamikazes de conception russe.          Hier, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, repr\u00e9sentant permanent adjoint de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie aupr\u00e8s des Nations unies, a lu une d\u00e9claration affirmant que les drones utilis\u00e9s en Ukraine, dont le Geran-2, sont de fabrication russe, et qu\u2019il ne faut pas sous-estimer les capacit\u00e9s de l\u2019industrie russe (\u00e0 partir de 1\u00a0min\u00a020 et 2\u00a0min\u00a030).          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence officielle russe RIA Novosti \u00e9crit aujourd\u2019hui qu\u2019une source a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 plusieurs centaines de munitions de vagabondage domestiques. Des drones Koub et de deux types de Lancets.\u00a0\u00bb          Ce qui n\u2019est pas, en soi, une nouveaut\u00e9\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur ces drones. Le Koub-BLA est d\u00e9velopp\u00e9 par Zala Aero, qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Kalachnikov. Ces drones de petite taille (1\u00a0210\u00a0\u00d7\u00a0950\u00a0\u00d7\u00a0165\u00a0mm, avec une charge utile de 3\u00a0kilogrammes) ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s en mars, \u00e0 Kiev, un autre a \u00e9t\u00e9 abattu en avril dans la r\u00e9gion de Louhansk. Zala Aero produit deux autres types de drones\u00a0: les Lancet-3 et Lancet-1, \u00e9voqu\u00e9s par l\u2019agence TASS, en juin.          Mais ils ne ressemblent en rien aux d\u00e9bris ni aux photos des drones tomb\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme utiliser des drones kamikazes de fabrication russe","dateModified":"2022-10-20T09:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:38:02+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz, au Bundestag, jeudi 20 octobre. MARKUS SCHREIBER \/ AP           L\u2019id\u00e9e de plafonner les prix du gaz, qui divise les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne peut fonctionner qu\u2019en \u00e9troite coop\u00e9ration avec des partenaires non europ\u00e9ens, comme la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Fixer un prix maximal \u00ab\u00a0comporte toujours le risque que les producteurs vendent ensuite leur gaz ailleurs, et que nous, les Europ\u00e9ens, nous retrouvions avec moins de gaz au lieu de plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier devant le Bundestag avant un sommet europ\u00e9en. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019UE doit se coordonner \u00e9troitement avec d\u2019autres consommateurs de gaz, par exemple le Japon et la Cor\u00e9e, afin de ne pas se concurrencer les uns les autres\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Plusieurs propositions de la Commission europ\u00e9enne pour r\u00e9duire les prix de l\u2019\u00e9nergie seront examin\u00e9es jeudi et vendredi lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 Bruxelles.          Quinze Etats dont la France ont r\u00e9clam\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre un plafonnement des prix des importations europ\u00e9ennes de gaz. Ce \u00e0 quoi Berlin s\u2019oppose farouchement, redoutant d\u2019aggraver les tensions d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) dans un march\u00e9 mondial tendu, tout comme les pays d\u2019Europe centrale (Autriche, Hongrie\u2026), toujours d\u00e9pendants des hydrocarbures russes et craignant que Moscou ferme totalement le robinet. M.\u00a0Scholz a, en revanche, salu\u00e9 les propositions de la Commission europ\u00e9enne \u00ab\u00a0visant \u00e0 cr\u00e9er des groupements d\u2019achat d\u2019entreprises europ\u00e9ennes pour acheter du gaz en commun\u00a0\u00bb.          Le chancelier a renouvel\u00e9 son appel aux pays producteurs \u00e0 agir pour limiter l\u2019envol\u00e9e des cours\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis convaincu que des pays comme les Etats-Unis, le Canada ou la Norv\u00e8ge, qui se tiennent solidairement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l\u2019\u00e9nergie ne devienne pas inabordable en Europe.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Poutine utilise \u00e9galement l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Mais le chancelier a assur\u00e9 que cela n\u2019entamait pas la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. La \u00ab\u00a0tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie \u00ab\u00a0ne fait que renforcer la d\u00e9termination et la pers\u00e9v\u00e9rance de l\u2019Ukraine et de ses partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La terreur exerc\u00e9e par les bombes et les missiles russes est un acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb de la part de Moscou, selon le chancelier allemand.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra avec succ\u00e8s. Et nous la soutiendrons \u2013 aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement des Occidentaux, les \u00ab\u00a0besoins financiers\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sont \u00ab\u00a0pratiquement couverts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olaf Scholz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/834b46d_e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz\u00a0: Berlin estime que plafonner le prix ne peut fonctionner que si l\u2019UE rallie d\u2019autres pays","dateModified":"2022-10-20T08:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:03:58+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00e9l\u00e9ments techniques qui prouveraient l'origine iranienne des drones utilis\u00e9s contre l'Ukraine ?    Vercors        peut on savoir quelles preuves ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l'utilisation de drones iraniens ?    azer         Bonjour, Vercors et azer,          Lors d\u2019une r\u00e9union\u00a0\u00e0 huis clos\u00a0du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), hier, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il existait des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb que la Russie utilise des drones iraniens. Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a d\u00e9clar\u00e9 que ce transfert de drones \u00e9tait une violation de la r\u00e9solution 2231 sur le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran.          A Bruxelles, la diplomatie europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source diplomatique.          Selon le Washington Post, les services am\u00e9ricains qui ont d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 les d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s par les alli\u00e9s de l\u2019Iran au Moyen-Orient ont aussi analys\u00e9 les d\u00e9bris des drones abattus au-dessus de l\u2019Ukraine. Les informations recueillies pourront aider les Ukrainiens et leurs alli\u00e9s \u00e0 mieux lutter contre ces engins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T08:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T07:16:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Douleur et fiert\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ex-football star Andre\u00ef Chevtchenko a exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la \u00ab\u00a0douleur atroce\u00a0\u00bb ressentie en f\u00e9vrier au moment de l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe et son \u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb pour le peuple ukrainien.          Dans cet entretien r\u00e9alis\u00e9 le 17\u00a0octobre par \u00e9change d\u2019e-mails, celui qui est aujourd\u2019hui ambassadeur d\u2019une organisation caritative, United24, explique pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9colter des fonds pour financer l\u2019aide urgente \u00e0 son pays plut\u00f4t que de prendre les armes comme l\u2019ont fait certains sportifs ukrainiens.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 200\u00a0millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s en cinq mois. Des personnes de 110\u00a0pays ont contribu\u00e9\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit le Ballon d\u2019or 2004. L\u2019ancien buteur du Milan AC a voulu se rendre \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0vu des enfants jouer dans un champ au milieu des crat\u00e8res de missiles\u00a0\u00bb \u00e0 Irpine, une ville en banlieue de Kiev.          Chevtchenko, 46\u00a0ans, fils d\u2019un \u00ab\u00a0militaire, qui, malgr\u00e9 son \u00e9ducation, s\u2019est oppos\u00e9 aux guerres toute sa vie\u00a0\u00bb, se souvient de sa col\u00e8re apr\u00e8s l\u2019invasion russe\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai ressenti une douleur si atroce que je ne pouvais m\u00eame pas respirer (\u2026)\u00a0Je ne pouvais pas comprendre que des bombes tombent au centre de l\u2019Europe d\u00e9mocratique.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je devais rapidement d\u00e9cider comment aider mon pays. J\u2019ai choisi d\u2019utiliser mon nom, me battre publiquement\u00a0\u00bb, explique-t-il. Le vainqueur de la Ligue des champions 2003 avec l\u2019AC Milan et la joueuse de tennis Elina Svitolina ont, en effet, \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb accept\u00e9 une invitation de Volodymyr Zelensky les appelant \u00e0 devenir ambassadeurs de United24.          M.\u00a0Chevtchenko, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident dans la capitale le 18\u00a0mai, a alors vu \u00ab\u00a0une Kiev vide mais indomptable\u00a0\u00bb. Il affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais cess\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par la r\u00e9silience de [ses] compatriotes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9gende du foot ukrainien Andre\u00ef Chevtchenko entre \u00ab\u00a0douleur\u00a0\u00bb de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0ad...","dateModified":"2022-10-20T07:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:37:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 un an que les Europ\u00e9ens ont \u00e9chang\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. La Russie n\u2019avait pas encore envahi l\u2019Ukraine ni sabr\u00e9 dans ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept, mais la croissance post-Covid-19 avait cr\u00e9\u00e9 des tensions inflationnistes.          Jeudi 20\u00a0octobre, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens vont de nouveau se retrouver \u00e0 Bruxelles pour en d\u00e9battre et leurs \u00e9changes s\u2019annoncent muscl\u00e9s, tant les enjeux \u00e9conomiques et sociaux sont consid\u00e9rables. La Commission a pr\u00e9sent\u00e9, mardi\u00a018\u00a0octobre, de nouvelles propositions dans le champ \u00e9nerg\u00e9tique, mais celles-ci ne s\u2019attaquent pas de front \u00e0 la question de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de leurs concitoyens.          D\u00e9cryptage de la situation, par Virginie Malingre, notre correspondante \u00e0 Bruxelles\u00a0:             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: les chefs d\u2019Etat des Vingt-Sept se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui \u00e0 Bru...","dateModified":"2022-10-20T06:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:11:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le 18\u00a0octobre\u00a02022, le commandant r\u00e9cemment nomm\u00e9 des forces russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias russes qu\u2019\u201cune situation difficile est apparue\u201d dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique jeudi\u00a020\u00a0octobre, dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine.          La chancellerie note qu\u2019\u00ab\u00a0en tant que commandant op\u00e9rationnel global, l\u2019annonce de Sourovikine \u00e9voquant les nouvelles n\u00e9gatives concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d [russe en Ukraine] est tr\u00e8s inhabituelle\u00a0\u00bb.          Ainsi, le minist\u00e8re britannique estime que cette d\u00e9claration \u00ab\u00a0indique probablement que les autorit\u00e9s russes envisagent s\u00e9rieusement un retrait important de leurs forces de la zone situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr\u00a0\u00bb. Selon lui, une telle op\u00e9ration d\u2019extraction des troupes russes et des \u00e9quipements \u00ab\u00a0\u00e0 travers la rivi\u00e8re large d\u2019un kilom\u00e8tre\u00a0\u00bb serait \u00ab\u00a0un d\u00e9fi-cl\u00e9\u00a0\u00bb, sachant notamment que \u00ab\u00a0tous les ponts permanents [ont \u00e9t\u00e9] gravement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Le g\u00e9n\u00e9ral russe, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine il y a une dizaine de jours, a, en effet, d\u00e9clar\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la situation dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les autorit\u00e9s russes envisagent\u00a0probablement \u00ab\u00a0un retr...","dateModified":"2022-10-20T06:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:44:02+00:00","articleBody":"     Bloqu\u00e9e en Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la station de radio Ekho Moskvy (\u00ab\u00a0Echo de Moscou\u00a0\u00bb) a repris ses \u00e9missions depuis Berlin pour combattre la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          L\u2019embl\u00e9matique station avait annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars, comme d\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants russes, sa dissolution \u00e0 la suite du tour de vis int\u00e9rieur qui a accompagn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Certains de ses membres sont depuis parvenus \u00e0 gagner d\u2019autres pays, comme la Lituanie, la Lettonie, la G\u00e9orgie ou encore l\u2019Allemagne.          C\u2019est notamment le cas du r\u00e9dacteur en chef adjoint, Maxim Kournikov, 38\u00a0ans, qui a gagn\u00e9 Berlin et est parvenu \u00e0 produire un flux audio accessible sur une application. \u00ab\u00a0\u00c7a fonctionne comme une radio\u00a0\u00bb, explique-t-il \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 propos de ce nouveau m\u00e9dia, simplement baptis\u00e9 Echo\u00a0et dont les \u00e9missions ont d\u00e9but\u00e9 lundi.               Le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat, selon son concepteur, qui assure faire partie des applications parmi les plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es en Russie. Les autorit\u00e9s de Moscou ont bien tent\u00e9 de la bloquer au bout de quelques jours mais sans succ\u00e8s.          Un site Internet et deux canaux Telegram font \u00e9galement partie du nouveau projet, accessible en Russie par l\u2019application, et cela sans avoir l\u2019obligation de modifier le VPN pour contourner le blocage des sites. \u00ab\u00a0Nous voulons proposer \u00e0 nos lecteurs et auditeurs une photographie compl\u00e8te de ce qui se passe en Russie\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Kournikov.          Au total, vingt journalistes participent actuellement au projet, qui pourrait encore \u00eatre rejoint prochainement par une dizaine d\u2019autres personnes, selon M.\u00a0Kournikov. La moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe devrait travailler depuis la capitale allemande dans des bureaux et m\u00eame un studio, financ\u00e9s par des dons.          Mais tous les journalistes n\u2019ont pas quitt\u00e9 la Russie. Le r\u00e9dacteur en chef d\u2019Echo de Moscou, Alexe\u00ef Venediktov, est, par exemple, rest\u00e9 en Russie, d\u2019o\u00f9 il g\u00e8re une cha\u00eene YouTube qui fait \u00e9galement partie du nouveau projet. \u00ab\u00a0Le fait que nous ayons encore des voix en Russie est le plus important pour nous\u00a0\u00bb, insiste M.\u00a0Kournikov.          Celui-ci est cependant forc\u00e9 de rester pour le moment \u00e0 Berlin. En Russie, le journaliste a, en effet, d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive, ce qui est devenu un d\u00e9lit passible de prison. Il est de surcro\u00eet officier de r\u00e9serve et serait donc tr\u00e8s probablement mobilis\u00e9 pour participer \u00e0 une guerre contre laquelle il se bat.                Le journaliste radio ukrainien Maxim Kournikov \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 19 octobre 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/926a2ed_1666249654416-205518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La radio russe d\u2019opposition Echo de Moscou retrouve sa voix","dateModified":"2022-10-20T07:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:24:18+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le site NetBlocks, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne d\u2019\u00e9nergie Ukrenergo a mis en \u0153uvre la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un programme de coupures de courant dans l\u2019oblast de Kiev. La connectivit\u00e9 du r\u00e9seau est ainsi tomb\u00e9e \u00e0\u00a081\u00a0% de son niveau ordinaire dans la capitale ukrainienne.          Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 restreindre leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de ce jeudi matin \u00e0 7\u00a0heures heure locale (6\u00a0heures \u00e0 Paris), pour faire face \u00e0 la destruction des infrastructures \u00e9lectriques par l\u2019arm\u00e9e russe.          Un appel relay\u00e9 par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, qui a demand\u00e9 \u00e0 ses administr\u00e9s de s\u2019abstenir d\u2019allumer fours \u00e0 micro-ondes, climatiseurs, bouilloires \u00e9lectriques ou encore radiateurs \u00e9lectriques entre\u00a07\u00a0heures et\u00a023\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baisse du r\u00e9seau Internet \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-20T05:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:15:05+00:00","articleBody":"     Pramila Patten a sign\u00e9 le 13\u00a0octobre, \u00e0 Paris, un accord de partenariat avec l\u2019organisation non gouvernementale Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res, qui a d\u00e9velopp\u00e9 une expertise dans l\u2019organisation d\u2019espaces s\u00e9curis\u00e9s dans lesquels les survivantes aux violences sexuelles ont acc\u00e8s \u00e0 des services de soutien m\u00e9dical, psychologique, juridique, ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s \u00e9ducatives et des formations professionnelles.          Une approche holistique que la repr\u00e9sentante onusienne veut appliquer dans de nombreux pays, et prioritairement en Ukraine.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T04:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:05:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, mercredi, que son arm\u00e9e avait d\u00e9truit 233\u00a0drones iraniens en un mois. A Bruxelles, la porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Nabila Massrali, a annonc\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 fournis par T\u00e9h\u00e9ran. Et \u00e0 Washington, Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a affirm\u00e9 que les Etats-Unis avaient \u00ab\u00a0de nombreuses preuves\u00a0\u00bb de l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, m\u00eame si T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0[continuait] de mentir et de nier\u00a0\u00bb.          Des affirmations balay\u00e9es de nouveau par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, mercredi, devant les Nations unies (ONU). L\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre, l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU Dmitry Polyanskiy et l\u2019ambassadeur iranien, Amir Sa\u00efd Iravani, se sont succ\u00e9d\u00e9 devant la presse \u00e0 la porte du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s deux heures de r\u00e9union \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur ce dossier \u00e9pineux.          Le diplomate russe, ironique et tr\u00e8s en verve, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot et aucune preuve pr\u00e9sent\u00e9e devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. M.\u00a0Polianski a affirm\u00e9 que les drones \u00ab\u00a0utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine \u00e9taient fabriqu\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb et donc pas d\u2019origine iranienne.          L\u2019ambassadeur iranien a \u00e9galement balay\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations sans fondement et sans substance\u00a0\u00bb sur ce transfert pr\u00e9sum\u00e9 de drones entre les deux alli\u00e9s et a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays souhaitait un \u00ab\u00a0r\u00e8glement pacifique\u00a0\u00bb du conflit ukrainien.          A son d\u00e9menti, le Russe Polianski a ajout\u00e9 une menace \u00e0 l\u2019endroit du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et de\u00a0son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec eux [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran et Moscou d\u00e9mentent l\u2019utilisation en Ukraine de drones iraniens par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-10-20T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:07+00:00","articleBody":"      Tandis que l\u2019Union europ\u00e9enne a promis de prochaines sanctions contre la R\u00e9publique islamique, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti, mercredi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine. L\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies Dmitry Polyanskiy a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare, jeudi, \u00e0 restreindre sa consommation d\u2019\u00e9nergie pour faire face \u00e0 la destruction de ses infrastructures par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, appelant la population \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 mercredi que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Elle pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000 \u00e0\u00a060 000\u00a0\u00bb en quelques jours sur l\u2019autre rive du Dniepr. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cern\u00e9 au \u00ab\u00a0courageux\u00a0\u00bb peuple ukrainien le prix Sakharov,\u00a0qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 20\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-20T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui suit les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-20T04:52:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-8">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10 Downing Street.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Est-il probable ou même seulement possible que Boris Johnson se présente à cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l’ancien premier ministre Boris Johnson se présente à l’élection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d’ailleurs très probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          « Il tâte le terrain, il parlerait d’une question d’intérêt national », a déclaré Steven Swinford, rédacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son côté, affirme que les soutiens de M. Johnson ne démentent pas l’information. « Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l’autre » pour l’instant, a déclaré une source à la radio britannique.          Toutefois, son départ, forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après la démission, la livre brièvement en hausse de 1 % face au dollar        Les investisseurs étaient partagés entre soulagement et incertitude après la démission de Liz Truss, dont l’éphémère mandat aura engendré crise budgétaire et tempête sur les marchés. Jeudi vers 15 h 15, le marché de la dette souveraine britannique se détendait : le taux à trente ans redescendait à 3,94 % et le taux à dix ans, à 3,86 %.          La livre a brièvement bondi de plus de 1 % face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la démission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85 %, à 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle était tombée à son plus bas historique après une présentation budgétaire catastrophique de l’ancien chancelier de l’Echiquier Kwasi Kwarteng, d’une ampleur colossale mais non chiffrée et financée par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et déclenché la panique sur le marché des changes et celui de la dette. Le coût d’emprunt de l’Etat à long terme s’était envolé à plus de 5 % pour la dette à trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d’Angleterre avait dû intervenir.          « Bien que la démission de Liz Truss (…) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu’il est confronté à d’énormes défis économiques, fiscaux et financiers, les marchés semblent soulagés », estime Paul Dales, de Capiral Economics. « Les investisseurs applaudissent le départ de Truss et la perspective d’un(e) dirigeant(e) plus avisé(e) sur le plan économique et plus favorable au marché », renchérit Victoria Scholar, d’Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l’économie britannique reste fragile, le niveau de l’inflation étant notamment au plus haut depuis quarante ans, à plus de 10 %, et l’activité atone.                    16:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni ?        Inflation à deux chiffres, flambée des prix de l’énergie, grèves multiples et instabilité politique… Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financière et sociale. Dans un épisode du podcast « L’Heure du Monde », diffusé il y a une semaine, Eric Albert, correspondant à Londres, nous aidait à comprendre le déclin de la sixième puissance économique mondiale.                                   16:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tabloïd britannique Daily Star diffusait depuis le 14 octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement était déjà dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait installé une caméra qui filmait en continu une photo de Liz Truss à côté d’une laitue, pariant sur le fait que Mme Truss quitterait son poste avant que la laitue ne flétrisse.          La première ministre a effectivement démissionné avant que la salade ne s’altère. Le tabloïd britannique a rapidement, après l’annonce de Mme Truss, mis à jour son article, le titrant désormais « La laitue du Daily Star célèbre sa victoire sur Liz Truss qui a démissionné ».                              15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la présidence russe, « le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras »        Alors que le Royaume-Uni s’est imposé, en huit mois de conflit, comme un allié-clé de l’Ukraine, en particulier grâce à d’importantes livraisons d’armes, la diplomatie russe a saisi l’occasion pour railler l’annonce de la démission de Liz Truss. « Le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras causé par un premier ministre », a écrit sur Telegram la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova.          « On se souviendra du casque sur un char, d’un illettrisme catastrophique et des funérailles de la reine immédiatement après son audience avec Liz Truss », a-t-elle ajouté. Mme Zakharova faisait référence à une photo de Liz Truss, publiée à la fin de novembre, la montrant à bord d’un char de l’armée britannique en Estonie, portant un casque, alors qu’elle était encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspecté des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l’Occident quelques semaines avant l’attaque russe en Ukraine qui a entraîné une détérioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait écho à un cliché similaire de l’ancienne première ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).                    15:50   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre        Le président du comité 1922, en charge de l’organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirmé les annonces de Liz Truss : le nouveau premier ministre sera désigné d’ici au vendredi 28 octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s’affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l’élection qui avait porté Liz Truss à Downing Street cet été, et qui avait pris deux mois après le départ de Boris Johnson.          « Nous sommes très conscients de la nécessité, dans l’intérêt national, de résoudre [cette crise] rapidement et clairement », a-t-il déclaré.                    15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Regardez la prise de parole de Liz Truss                            15:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats à la succession de la première ministre démissionnaire :           Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de désignation du chef du parti conservateur cet été, l’ancien ministre des finances était pourtant le candidat préféré des députés conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42 ans a pour lui qu’il incarne la figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire.          Pendant la campagne, il n’a eu de cesse de répéter que les baisses d’impôts non financées risquaient d’aggraver une inflation à un niveau record depuis des décennies et de saper la confiance des marchés.          Les faits lui ont donné raison, mais il a un handicap de taille : nombreux sont ceux parmi les fidèles de Boris Johnson qui voient en lui un traître dont la démission au début de l’été a précipité la chute de l’ancien locataire de Downing Street.           Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14 octobre, le nouveau chancelier de l’Echiquier a semblé, depuis, être celui qui tenait les rênes du pouvoir, tant Mme Truss était affaiblie. C’est lui qui a annoncé lundi 17 octobre le spectaculaire revirement consistant à annuler la quasi-totalité des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont créé la panique sur les marchés.          Cet ancien ministre des affaires étrangères de 55 ans, expérimenté mais jugé peu charismatique, a pourtant assuré récemment à la BBC qu’après deux échecs, en 2019 puis cet été, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.           Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succéder à Boris Johnson cet été, la ministre chargée des relations avec le Parlement a été la coqueluche des militants conservateurs en début de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la défense de 49 ans s’est illustrée face au Parlement lundi où elle a remplacé Liz Truss face à l’opposition, défendant avec aplomb le changement de cap économique et expliquant que la première ministre « ne se cache pas sous un bureau ». L’hypothèse d’un ticket Mordaunt-Sunak a même récemment émergé.           Boris Johnson           C’est un scénario qui circulait dans la presse conservatrice dès cet été : tel un phénix, l’ancien premier ministre, « BoJo », ferait son grand retour, s’imposant comme un recours évident. Fort du triomphe électoral de la fin de 2019, qui a accordé aux conservateurs une majorité inédite depuis Margaret Thatcher dans les années 1980, le héros du Brexit est néanmoins entravé par des boulets de taille.          Son départ forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.          Et, au moment où il embrasse une activité rémunératrice de conférencier à travers le monde, il reste à savoir si M. Johnson, 58 ans, serait prêt à reprendre les commandes du parti à deux ans d’élections législatives où les sondages promettent une victoire écrasante de l’opposition travailliste.           Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la dernière campagne pour prendre la tête du parti conservateur, le ministre de la défense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer à la sécurité du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d’unité pour le parti.          Ben Wallace, 52 ans, a toutefois semblé écarter ce scénario, en assurant mardi 18 octobre dans le Times vouloir rester à la défense.                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la débâcle de Liz Truss        A 47 ans, Liz Truss, positionnée à droite du Parti conservateur et ministre des affaires étrangères dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, était arrivée au pouvoir sur une promesse simple : dans un contexte difficile de forte inflation et de flambée des prix de l’énergie, elle voulait relancer la croissance grâce à des baisses massives d’impôts. Son expérience dans plusieurs ministères, sa vision optimiste avaient rassuré les militants conservateurs, qui l’avaient préférée à l’ex-ministre des finances, Rishi Sunak, défenseur de l’orthodoxie budgétaire.          Mais son ambitieux plan économique annoncé le 23 septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui prévoyait des dizaines de milliards de baisses d’impôts, n’a pas de financement clair. Les marchés s’affolent, la livre plonge, les taux d’emprunt flambent et la Banque d’Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce « mini-budget » amateur.          En tout, elle n’a gardé le contrôle que quelques jours, entre la fin du deuil national après le décès le 8 septembre de la reine Elizabeth II et la débâcle ayant suivi son mini-budget. Au congrès du Parti conservateur au début d’octobre, l’ambiance était morose, les dissensions s’exposaient au grand jour. Dans une première volte-face, Liz Truss renonce à baisser le taux d’imposition des plus riches. Son autorité et son contrôle du parti semblent déjà évaporés. « J’ai compris, j’ai écouté », dit-elle alors.          Ecouté peut-être, mais compris pas vraiment, s’inquiètent ses détracteurs face à cette piètre oratrice qui répète « croissance, croissance, croissance », et semble imperméable aux critiques. Le 14 octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent déjà pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conférence de presse. Robotique, elle se dit « absolument déterminée » à poursuivre sa mission, explique qu’elle est allée trop loin et trop vite. Elle tourne les talons après huit minutes.          Mercredi, alors qu’elle est huée par les députés, elle affirme « je suis une battante, pas quelqu’un qui abandonne ». Nouveau coup dur : sa ministre de l’intérieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en désaccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un « rapide » retour à la stabilité        Le président français, Emmanuel Macron, espère que le Royaume-Uni retrouvera « rapidement » la stabilité pour « aller de l’avant ».          « J’ai eu l’occasion à plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discuté cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait », a-t-il dit à son arrivée à un sommet de dirigeants de l’Union européenne (UE) à Bruxelles.          Selon le chef de l’Etat français, la stabilité du Royaume-Uni est nécessaire dans « un contexte de guerre, un contexte de tensions énergétiques et de crise plus large ». « A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un collègue, une collègue en l’espèce », a ajouté M. Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entamé leur relation : avant même d’être nommée première ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate à Downing Street, avait refusé de dire si Emmanuel Macron était un « ami » ou un « ennemi ». « Le jury est toujours en train de délibérer », avait-elle lancé.          Le président français avait réagi en déclarant que le Royaume-Uni était « une nation amie, forte et alliée, quels que soient ses dirigeants ». Depuis, l’éphémère première ministre avait calmé le jeu, assurant au début d’octobre à Prague, lors du premier sommet de la Communauté politique européenne, que le dirigeant français était bien « un ami ».                    14:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La première ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20 octobre 2022. ALBERTO PEZZALI / AP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une élection interne va être organisée « d’ici à la semaine prochaine »        Liz Truss a également annoncé l’organisation d’une élection interne au Parti conservateur pour lui désigner un successeur « d’ici à la semaine prochaine ».          Le chef de l’opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son côté, à l’organisation dès « maintenant » d’une élection générale. Ed Davey, chef des libéraux-démocrates, et le Parti national écossais se sont joints à cette demande.                    14:43   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné        Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique n’aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          « Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j’ai été élue par le Parti conservateur », a déclaré Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement à la longévité la plus courte de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni.                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce direct        Bonjour à toutes et à tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.                                     Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Liz Truss, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 20 octobre 2022,    DANIEL LEAL / AFP          Attaquée de toutes parts, contrainte d’abandonner son programme économique, Liz Truss a annoncé jeudi 20 octobre qu’elle démissionnait et a appelé à l’organisation d’une primaire pour désigner son successeur… Rejetée par l’opinion, contestée au sein de sa propre majorité (conservatrice), la première ministre britannique était en sursis depuis plusieurs jours, seulement six semaines après son arrivée à Downing Street.La crise remonte à la présentation, à la fin de septembre, du mini-budget de son ministre des finances d’alors, Kwasi Kwarteng, qui avait fait craindre un dérapage des comptes publics. La livre avait atteint son plus bas niveau historique, et les taux d’emprunt à long terme de l’Etat avaient flambé. La Banque d’Angleterre avait dû intervenir pour empêcher la situation de dégénérer en crise financière.« A quoi sert une première ministre dont les promesses ne tiennent même pas une semaine ? », avait attaqué sans ménagement le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, énumérant toutes les mesures que Liz Truss a dû abandonner sous la pression des marchés et de son propre camp. « Comment peut-elle être tenue pour responsable quand elle n’est pas aux commandes ? », a encore cinglé M. Starmer.Pour tenter de calmer la tempête économique et politique, Liz Truss avait dû nommer un nouveau ministre des finances : elle a chargé Jeremy Hunt de rectifier son programme économique et de rassurer les marchés sur le sérieux budgétaire du gouvernement. Ce dernier, désormais largement considéré comme ayant pris l’ascendant sur Mme Truss, est revenu sur presque toutes les baisses d’impôts promises par la première ministre et a prévenu qu’il faudrait réduire les dépenses publiques pour faire des économies, faisant redouter le retour à l’austérité, comme après la crise financière de 2008.                             Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:59:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:59:01+00:00","headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Royaume-Uni","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise au Royaume-Uni, en direct : après la démission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-10-20T14:59:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:59:01+00:00"
  \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb, estimait au d\u00e9but du mois dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le politiste Tim Bale.Relevant que plus des deux tiers des membres du cabinet Truss \u00e9taient issus d\u2019\u00e9coles priv\u00e9es, contre moins de 10\u00a0% dans la population du Royaume-Uni, Tim Bale d\u00e9plorait la quasi-disparition des classes populaires de la repr\u00e9sentation politique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale.          Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019est aggrav\u00e9 depuis le gouvernement de Theresa May.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouvernement en d\u00e9calage avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique","dateModified":"2022-10-20T16:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:40:52+00:00","articleBody":"           Des manifestants tiennent des pancartes contre le Parti conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP                 Un bookmaker tient des paris sur qui sera le nouveau leader conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/7c588b4_61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Londres, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T16:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:25:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Theresa May (2016-2019) a appel\u00e9 les membres conservateurs du Parlement britannique, sur Twitter, \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir pr\u00eats pour des compromis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est de notre devoir de fournir un gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent [au Royaume-Uni] \u00e0 cet instant critique pour notre pays.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Theresa May veut un \u00ab\u00a0gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:07:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a promis jeudi de poursuivre une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec le gouvernement britannique apr\u00e8s la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qu\u2019il a remerci\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je remercie la premi\u00e8re ministre Liz Truss pour ce partenariat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden dans un communiqu\u00e9, assurant que l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0au long terme\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019alliance entre les deux pays resteraient inchang\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden remercie Liz Truss et assure de la poursuite d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deu...","dateModified":"2022-10-20T15:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-il probable ou m\u00eame seulement possible que Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l\u2019ancien premier ministre Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019\u00e9lection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d\u2019ailleurs tr\u00e8s probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          \u00ab\u00a0Il t\u00e2te le terrain, il parlerait d\u2019une question d\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Steven Swinford, r\u00e9dacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son c\u00f4t\u00e9, affirme que les soutiens de M.\u00a0Johnson ne d\u00e9mentent pas l\u2019information. \u00ab\u00a0Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l\u2019autre\u00a0\u00bb pour l\u2019instant, a d\u00e9clar\u00e9 une source \u00e0 la radio britannique.          Toutefois, son d\u00e9part, forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:41:28+00:00","articleBody":"     Les investisseurs \u00e9taient partag\u00e9s entre soulagement et incertitude apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, dont l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re mandat aura engendr\u00e9 crise budg\u00e9taire et temp\u00eate sur les march\u00e9s. Jeudi vers 15\u00a0h\u00a015, le march\u00e9 de la dette souveraine britannique se d\u00e9tendait\u00a0: le taux \u00e0 trente ans redescendait \u00e0 3,94\u00a0% et le taux \u00e0 dix ans, \u00e0 3,86\u00a0%.          La livre a bri\u00e8vement bondi de plus de 1\u00a0% face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la d\u00e9mission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85\u00a0%, \u00e0 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle \u00e9tait tomb\u00e9e \u00e0 son plus bas historique apr\u00e8s une pr\u00e9sentation budg\u00e9taire catastrophique de l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier Kwasi Kwarteng, d\u2019une ampleur colossale mais non chiffr\u00e9e et financ\u00e9e par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et d\u00e9clench\u00e9 la panique sur le march\u00e9 des changes et celui de la dette. Le co\u00fbt d\u2019emprunt de l\u2019Etat \u00e0 long terme s\u2019\u00e9tait envol\u00e9 \u00e0 plus de 5\u00a0% pour la dette \u00e0 trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d\u2019Angleterre avait d\u00fb intervenir.          \u00ab\u00a0Bien que la d\u00e9mission de Liz Truss (\u2026) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu\u2019il est confront\u00e9 \u00e0 d\u2019\u00e9normes d\u00e9fis \u00e9conomiques, fiscaux et financiers, les march\u00e9s semblent soulag\u00e9s\u00a0\u00bb, estime Paul Dales, de Capiral Economics. \u00ab\u00a0Les investisseurs applaudissent le d\u00e9part de Truss et la perspective d\u2019un(e) dirigeant(e) plus avis\u00e9(e) sur le plan \u00e9conomique et plus favorable au march\u00e9\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit Victoria Scholar, d\u2019Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l\u2019\u00e9conomie britannique reste fragile, le niveau de l\u2019inflation \u00e9tant notamment au plus haut depuis quarante ans, \u00e0 plus de 10\u00a0%, et l\u2019activit\u00e9 atone.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/88f7232_1666276463461-eco-3922-livre-sterling-350-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9mission, la livre bri\u00e8vement en hausse de 1 % face au dollar","dateModified":"2022-10-20T15:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:31:58+00:00","articleBody":"     Inflation \u00e0 deux chiffres, flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, gr\u00e8ves multiples et instabilit\u00e9 politique\u2026 Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financi\u00e8re et sociale. Dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, diffus\u00e9 il y a une semaine, Eric Albert, correspondant \u00e0 Londres, nous aidait \u00e0 comprendre le d\u00e9clin de la sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni\u00a0?","dateModified":"2022-10-20T14:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:15:13+00:00","articleBody":"    Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tablo\u00efd britannique Daily Star diffusait depuis le 14\u00a0octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l\u2019Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait install\u00e9 une cam\u00e9ra qui filmait en continu une photo de Liz Truss \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une laitue, pariant sur le fait que Mme\u00a0Truss quitterait son poste avant que la laitue ne fl\u00e9trisse.          La premi\u00e8re ministre a effectivement d\u00e9missionn\u00e9 avant que la salade ne s\u2019alt\u00e8re. Le tablo\u00efd britannique a rapidement, apr\u00e8s l\u2019annonce de Mme\u00a0Truss, mis \u00e0 jour son article, le titrant d\u00e9sormais \u00ab\u00a0La laitue du Daily Star c\u00e9l\u00e8bre sa victoire sur Liz Truss qui a d\u00e9missionn\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T14:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:54+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0On se souviendra du casque sur un char, d\u2019un illettrisme catastrophique et des fun\u00e9railles de la reine imm\u00e9diatement apr\u00e8s son audience avec Liz Truss\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Mme\u00a0Zakharova faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une photo de Liz Truss, publi\u00e9e \u00e0 la fin de novembre, la montrant \u00e0 bord d\u2019un char de l\u2019arm\u00e9e britannique en Estonie, portant un casque, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspect\u00e9 des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l\u2019Occident quelques semaines avant l\u2019attaque russe en Ukraine qui a entra\u00een\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait \u00e9cho \u00e0 un clich\u00e9 similaire de l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence russe, \u00ab\u00a0le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:50:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 1922, en charge de l\u2019organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirm\u00e9 les annonces de Liz Truss\u00a0: le nouveau premier ministre sera d\u00e9sign\u00e9 d\u2019ici au vendredi 28\u00a0octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s\u2019affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l\u2019\u00e9lection qui avait port\u00e9 Liz Truss \u00e0 Downing Street cet \u00e9t\u00e9, et qui avait pris deux mois apr\u00e8s le d\u00e9part de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s conscients de la n\u00e9cessit\u00e9, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national, de r\u00e9soudre [cette crise] rapidement et clairement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau premier ministre d\u2019ici au 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-20T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:47:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regardez la prise de parole de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:29:55+00:00","articleBody":"    Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats \u00e0 la succession de la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire\u00a0:         Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de d\u00e9signation du chef du parti conservateur cet \u00e9t\u00e9, l\u2019ancien ministre des finances \u00e9tait pourtant le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42\u00a0ans a pour lui qu\u2019il incarne la figure rassurante de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Pendant la campagne, il n\u2019a eu de cesse de r\u00e9p\u00e9ter que les baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es risquaient d\u2019aggraver une inflation \u00e0 un niveau record depuis des d\u00e9cennies et de saper la confiance des march\u00e9s.          Les faits lui ont donn\u00e9 raison, mais il a un handicap de taille\u00a0: nombreux sont ceux parmi les fid\u00e8les de Boris Johnson qui voient en lui un tra\u00eetre dont la d\u00e9mission au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute de l\u2019ancien locataire de Downing Street.         Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14\u00a0octobre, le nouveau chancelier de l\u2019Echiquier a sembl\u00e9, depuis, \u00eatre celui qui tenait les r\u00eanes du pouvoir, tant Mme\u00a0Truss \u00e9tait affaiblie. C\u2019est lui qui a annonc\u00e9 lundi 17\u00a0octobre le spectaculaire revirement consistant \u00e0 annuler la quasi-totalit\u00e9 des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont cr\u00e9\u00e9 la panique sur les march\u00e9s.          Cet ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de 55\u00a0ans, exp\u00e9riment\u00e9 mais jug\u00e9 peu charismatique, a pourtant assur\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la BBC qu\u2019apr\u00e8s deux \u00e9checs, en\u00a02019 puis cet \u00e9t\u00e9, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.         Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson cet \u00e9t\u00e9, la ministre charg\u00e9e des relations avec le Parlement a \u00e9t\u00e9 la coqueluche des militants conservateurs en d\u00e9but de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la d\u00e9fense de 49\u00a0ans s\u2019est illustr\u00e9e face au Parlement lundi o\u00f9 elle a remplac\u00e9 Liz Truss face \u00e0 l\u2019opposition, d\u00e9fendant avec aplomb le changement de cap \u00e9conomique et expliquant que la premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0ne se cache pas sous un bureau\u00a0\u00bb. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un ticket Mordaunt-Sunak a m\u00eame r\u00e9cemment \u00e9merg\u00e9.         Boris Johnson           C\u2019est un sc\u00e9nario qui circulait dans la presse conservatrice d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0: tel un ph\u00e9nix, l\u2019ancien premier ministre, \u00ab\u00a0BoJo\u00a0\u00bb, ferait son grand retour, s\u2019imposant comme un recours \u00e9vident. Fort du triomphe \u00e9lectoral de la fin de 2019, qui a accord\u00e9 aux conservateurs une majorit\u00e9 in\u00e9dite depuis Margaret Thatcher dans les ann\u00e9es 1980, le h\u00e9ros du Brexit est n\u00e9anmoins entrav\u00e9 par des boulets de taille.          Son d\u00e9part forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.          Et, au moment o\u00f9 il embrasse une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9ratrice de conf\u00e9rencier \u00e0 travers le monde, il reste \u00e0 savoir si M.\u00a0Johnson, 58\u00a0ans, serait pr\u00eat \u00e0 reprendre les commandes du parti \u00e0 deux ans d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 les sondages promettent une victoire \u00e9crasante de l\u2019opposition travailliste.         Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la derni\u00e8re campagne pour prendre la t\u00eate du parti conservateur, le ministre de la d\u00e9fense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d\u2019unit\u00e9 pour le parti.          Ben Wallace, 52\u00a0ans, a toutefois sembl\u00e9 \u00e9carter ce sc\u00e9nario, en assurant mardi 18\u00a0octobre dans le Times vouloir rester \u00e0 la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T13:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:36+00:00","articleBody":"     A 47\u00a0ans, Liz Truss, positionn\u00e9e \u00e0 droite du Parti conservateur et ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, \u00e9tait arriv\u00e9e au pouvoir sur une promesse simple\u00a0: dans un contexte difficile de forte inflation et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, elle voulait relancer la croissance gr\u00e2ce \u00e0 des baisses massives d\u2019imp\u00f4ts. Son exp\u00e9rience dans plusieurs minist\u00e8res, sa vision optimiste avaient rassur\u00e9 les militants conservateurs, qui l\u2019avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019ex-ministre des finances, Rishi Sunak, d\u00e9fenseur de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Mais son ambitieux plan \u00e9conomique annonc\u00e9 le 23\u00a0septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui pr\u00e9voyait des dizaines de milliards de baisses d\u2019imp\u00f4ts, n\u2019a pas de financement clair. Les march\u00e9s s\u2019affolent, la livre plonge, les taux d\u2019emprunt flambent et la Banque d\u2019Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb amateur.          En tout, elle n\u2019a gard\u00e9 le contr\u00f4le que quelques jours, entre la fin du deuil national apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s le 8\u00a0septembre de la reine Elizabeth II et la d\u00e9b\u00e2cle ayant suivi son mini-budget. Au congr\u00e8s du Parti conservateur au d\u00e9but d\u2019octobre, l\u2019ambiance \u00e9tait morose, les dissensions s\u2019exposaient au grand jour. Dans une premi\u00e8re volte-face, Liz Truss renonce \u00e0 baisser le taux d\u2019imposition des plus riches. Son autorit\u00e9 et son contr\u00f4le du parti semblent d\u00e9j\u00e0 \u00e9vapor\u00e9s. \u00ab\u00a0J\u2019ai compris, j\u2019ai \u00e9cout\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle alors.          Ecout\u00e9 peut-\u00eatre, mais compris pas vraiment, s\u2019inqui\u00e8tent ses d\u00e9tracteurs face \u00e0 cette pi\u00e8tre oratrice qui r\u00e9p\u00e8te \u00ab\u00a0croissance, croissance, croissance\u00a0\u00bb, et semble imperm\u00e9able aux critiques. Le 14\u00a0octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent d\u00e9j\u00e0 pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conf\u00e9rence de presse. Robotique, elle se dit \u00ab\u00a0absolument d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 poursuivre sa mission, explique qu\u2019elle est all\u00e9e trop loin et trop vite. Elle tourne les talons apr\u00e8s huit minutes.          Mercredi, alors qu\u2019elle est hu\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, elle affirme \u00ab\u00a0je suis une battante, pas quelqu\u2019un qui abandonne\u00a0\u00bb. Nouveau coup dur\u00a0: sa ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en d\u00e9saccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la d\u00e9b\u00e2cle de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:08:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, esp\u00e8re que le Royaume-Uni retrouvera \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb la stabilit\u00e9 pour \u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu l\u2019occasion \u00e0 plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discut\u00e9 cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 un sommet de dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles.          Selon le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, la stabilit\u00e9 du Royaume-Uni est n\u00e9cessaire dans \u00ab\u00a0un contexte de guerre, un contexte de tensions \u00e9nerg\u00e9tiques et de crise plus large\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un coll\u00e8gue, une coll\u00e8gue en l\u2019esp\u00e8ce\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entam\u00e9 leur relation\u00a0: avant m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e premi\u00e8re ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate \u00e0 Downing Street, avait refus\u00e9 de dire si Emmanuel Macron \u00e9tait un \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb ou un \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le jury est toujours en train de d\u00e9lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, avait-elle lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait r\u00e9agi en d\u00e9clarant que le Royaume-Uni \u00e9tait \u00ab\u00a0une nation amie, forte et alli\u00e9e, quels que soient ses dirigeants\u00a0\u00bb. Depuis, l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re premi\u00e8re ministre avait calm\u00e9 le jeu, assurant au d\u00e9but d\u2019octobre \u00e0 Prague, lors du premier sommet de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, que le dirigeant fran\u00e7ais \u00e9tait bien \u00ab\u00a0un ami\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb retour \u00e0 la stabilit\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:57:09+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20\u00a0octobre 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/5436882_ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T12:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:47:17+00:00","articleBody":"     Liz Truss a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019organisation d\u2019une \u00e9lection interne au Parti conservateur pour lui d\u00e9signer un successeur \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l\u2019organisation d\u00e8s \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale. Ed Davey, chef des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates, et le Parti national \u00e9cossais se sont joints \u00e0 cette demande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9lection interne va \u00eatre organis\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T13:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique n\u2019aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          \u00ab\u00a0Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par le Parti conservateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 la plus courte de l\u2019histoire contemporaine du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, a d\u00e9missionn\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:44+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-10-20T12:47:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-9">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Deux enregistrements audio de l’ancien président du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alliés de droite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             En Italie, Berlusconi « renoue » avec Poutine et sème le trouble dans la coalition      Deux enregistrements audio de l’ancien président du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alliés de droite.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de file de Forza Italia, Silvio Berlusconi, le 25 septembre 2022, à Milan.  FLAVIO LO SCALZO / REUTERS               Ces confessions ont fait l’effet d’une bombe dans la Péninsule. Deux enregistrements qui ont fuité dans la presse à quelques heures d’intervalle jettent une lumière crue sur les fractures de la majorité de droite et sur l’avenir du parti Forza Italia (centre droit) au sein de la future coalition gouvernementale que s’emploie à former la future première ministre et cheffe du parti Fratelli d’Italia (post-fasciste), Giorgia Meloni.          Dans un extrait audio, enregistré par un parlementaire de Forza Italia et diffusé mercredi 19 octobre, on entend Silvio Berlusconi s’épancher sur la guerre en Ukraine en compagnie d’élus du parti réunis dans une salle du palais Montecitorio, siège de la Chambre des députés. « J’ai repris contact avec le président Poutine, un peu… enfin un peu beaucoup, confie l’ancien président du conseil, qui raconte que, pour son anniversaire – il a eu 86 ans le 29 septembre –, le dirigeant russe lui a envoyé « vingt bouteilles de vodka et une lettre très gentille ». « J’ai répondu avec des bouteilles de Lambrusco et une lettre tout aussi gentille. Il m’a dit que j’étais le premier de ses cinq “vrais amis” », poursuit-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et le pape François peuvent-ils s’entendre ?                 Le deuxième enregistrement est encore plus compromettant pour le Cavaliere, qui explique à ses troupes que Vladimir Poutine serait entré en guerre à cause du président Volodymyr Zelensky. « Je ne vois pas comment Poutine et Zelensky peuvent venir à la table des négociations. Parce qu’il n’y a aucun moyen possible. Zelensky, à mon avis… laissez tomber, je ne peux pas le dire », s’arrête Berlusconi. Une dernière phrase applaudie par les parlementaires de Forza Italia.          « Meloni est l’otage des prorusses »          La séquence pourrait miner sérieusement la crédibilité de l’Italie sur la scène européenne, alors que Giorgia Meloni a toujours fait de son soutien à l’Ukraine et à l’OTAN une ligne forte de son programme politique. Les applaudissements des 45 parlementaires FI sèment également le trouble quant à la position réelle du parti face au conflit ukrainien. Antonio Tajani, ancien président du Parlement européen et coordinateur de Forza Italia, pourra-t-il obtenir le portefeuille des affaires étrangères comme cela était prévu ? De nombreux observateurs voyaient l’hypothèse s’éloigner jeudi soir, peu après la polémique déclenchée par le milliardaire italien.          « Silvio Berlusconi s’est toujours placé au centre de l’attention, souligne Giovanni Orsina, professeur à l’université Luiss de Rome et spécialiste des droites italiennes. Mais en suivant une rationalité politique, une ligne claire. Là, je dois avouer qu’un Berlusconi destructeur comme cela, je ne l’ai jamais vu. »        Il vous reste 50.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/en-italie-berlusconi-renoue-avec-poutine-et-seme-le-trouble-dans-la-coalition_6146628_3210.html"},"headline":"En Italie, Berlusconi \u00ab\u00a0renoue\u00a0\u00bb avec Poutine et s\u00e8me le trouble dans la coalition","dateCreated":"2022-10-20T10:54:43+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:54:43+02:00","dateModified":"2022-10-20T17:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Deux enregistrements audio de l\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil perturbent la formation du gouvernement de Giorgia Meloni avec ses alli\u00e9s de droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/cd9644a_fw1-italy-berlusconi-trial-0925-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-10">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l’existence de divergences.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Diplomatie             Les tensions entre Paris et Berlin éclatent au grand jour      L’annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l’existence de divergences.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, le président français Emmanuel Macron au château de Prague (République tchèque) peu avant le sommet européen, le 6 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le feu couvait depuis plusieurs mois. Il a éclaté à la veille d’un Conseil européen qui s’annonçait houleux, jeudi 20 et vendredi 21 octobre, à Bruxelles. Emmanuel Macron et Olaf Scholz ont décidé, mercredi, de reporter le prochain conseil des ministres franco-allemand, prévu le 26 octobre à Fontainebleau (Seine-et-Marne). C’est la troisième fois que cette importante rencontre bilatérale, qui devait initialement se tenir en juillet, est ajournée. A Berlin, on promet qu’elle aura finalement lieu en janvier 2023. A Paris, on est moins affirmatif.          Pour sauver les apparences, le président français et le chancelier allemand ont certes programmé un tête-à-tête à Bruxelles, jeudi en début d’après-midi, avant de retrouver leurs homologues européens. Mais ce rendez-vous ne doit pas tromper : en décidant d’annuler un conseil des ministres franco-allemand vingt-quatre heures avant un sommet des Vingt-Sept, Emmanuel Macron et Olaf Scholz ne pouvaient pas signifier plus clairement à quel point les sujets de discorde entre Paris et Berlin sont difficiles à surmonter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »                 Officiellement, le report de la rencontre de Fontainebleau serait notamment lié à des problèmes d’agenda des ministres allemands de la défense et des affaires étrangères. En signe de bonne volonté, Olaf Scholz aurait cependant proposé de venir seul à Paris pour rencontrer Emmanuel Macron. Une suggestion que l’Elysée n’a pas commentée, préférant mettre l’accent, mercredi après-midi, sur les questions de fond qui grippent la coopération franco-allemande. « Nous travaillons en ce moment sur des sujets importants qui portent sur des questions de souveraineté », a expliqué la présidence française, laissant entendre que les discussions ne sont pas assez avancées à ce stade pour qu’un conseil franco-allemand se tienne le 26 octobre et qu’il soit l’occasion de faire des annonces fortes.          Divergences sur la défense et l’énergie          Côté allemand, on ne nie pas l’existence de désaccords. « Il y a toute une série de sujets (…) sur lesquels nous ne sommes pas encore arrivés à une position commune », a reconnu, mercredi, le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit. Ces divergences justifiaient-elles pour autant de reporter le prochain conseil des ministres franco-allemand, un rendez-vous qui se tient en moyenne une fois par an depuis 2003 ? A Berlin, tout le monde n’est pas de cet avis. « Macron était apparemment très désireux d’afficher des avancées tangibles à l’issue de cette rencontre. Pour nous, je pense que cela n’était pas aussi important et que, même sans annonces fortes à la clé, ce moment de dialogue entre nos deux gouvernements aurait quand même pu avoir lieu », estime un bon connaisseur du dossier, côté allemand.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/les-tensions-entre-paris-et-berlin-eclatent-au-grand-jour_6146625_3210.html"},"headline":"Les tensions entre Paris et Berlin \u00e9clatent au grand jour","dateCreated":"2022-10-20T10:50:17+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:50:17+02:00","dateModified":"2022-10-20T18:19:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019annulation du prochain conseil des ministres franco-allemand confirme l\u2019existence de divergences.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/655/0/7097/3548/1342/671/60/0/95c68fe_1666251184085-000-32kv2xn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-11">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le régime d’exception mis en œuvre, qui limite notamment les déplacements et permet d’instaurer le contrôle des communications, s’applique aussi aux régions russes frontalières et confère aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations      Le régime d’exception mis en œuvre, qui limite notamment les déplacements et permet d’instaurer le contrôle des communications, s’applique aussi aux régions russes frontalières et confère aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant), Cédric Pietralunga et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, préside une réunion du Conseil de sécurité via une liaison vidéo à la résidence d’Etat Novo-Ogaryovo, à l’extérieur de Moscou le 19 octobre 2022.  SERGEI ILYIN / AFP               La Russie n’est pas en guerre, mais une partie de ce qu’elle considère comme son territoire vit désormais sous le régime de la loi martiale. Pour la première fois dans l’histoire de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a signé un oukase dans ce sens, mercredi 19 octobre, et justifié cette décision auprès de son Conseil de sécurité en expliquant que « les néonazis [ukrainiens] utilisent ouvertement des méthodes terroristes et envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe                 Ce régime d’exception s’applique dès à présent aux quatre régions ukrainiennes annexées par Moscou fin septembre – Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. La loi martiale, ensemble de dix-neuf mesures restreignant les droits des citoyens, est régie par une loi constitutionnelle de 2002. Elle permet la limitation des déplacements sur ces territoires ou à leurs frontières, l’interdiction des rassemblements, l’instauration de la censure, le contrôle des communications, y compris privées, la confiscation des biens des particuliers ou des entreprises, la réquisition des citoyens pour des travaux militaires ou encore le déplacement forcé de la population.          Ce dernier point prend une lueur particulière, alors que des évacuations ont débuté mercredi dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne poursuit une contre-offensive importante. Le gouverneur (russe) de cette région, Vladimir Saldo, a d’ailleurs précisé dans la soirée qu’« en vertu de la loi martiale, le pouvoir revient aux militaires ».          « Carte blanche » donnée aux pouvoirs régionaux          Davantage que l’explosion d’un camion piégé sur le pont de Crimée, début octobre, c’est bien l’avancée ukrainienne dans ces territoires annexés qui motive la mesure. Après la mobilisation militaire et le déclenchement d’une campagne de frappes sur les infrastructures ukrainiennes, la loi martiale est censée achever de mettre la Russie en ordre de bataille.          Car c’est bien le pays entier qui est concerné. Depuis les régions frontalières de l’Ukraine jusqu’à Moscou, des régimes spéciaux plus ou moins renforcés donnent aux autorités locales des pouvoirs exceptionnels, qui vont du déplacement des populations jusqu’à la fermeture des frontières administratives des régions, en passant par le contrôle d’Internet. Un point de l’oukase signé par Vladimir Poutine prévoit que les gouverneurs de toutes les régions russes pourront prendre « d’autres mesures appropriées » s’ils le jugent nécessaire, sans plus de précisions.          Pour les juristes, cette disposition équivaut à une « carte blanche » donnée aux pouvoirs régionaux et à l’instauration d’une « loi martiale de facto » dans tout le pays. Mercredi soir, les gouverneurs des régions frontalières de l’Ukraine se sont succédé pour assurer que la situation était parfaitement sous contrôle et qu’aucune disposition particulière n’était adoptée. Seul celui de Belgorod, région la plus touchée par les bombardements ukrainiens, a annoncé la prolongation des vacances scolaires.        Il vous reste 58.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/moscou-place-ses-conquetes-ukrainiennes-sous-le-regime-de-la-loi-martiale-et-des-evacuations_6146622_3210.html"},"headline":"Moscou place ses conqu\u00eates ukrainiennes sous le r\u00e9gime de la loi martiale et des \u00e9vacuations","dateCreated":"2022-10-20T10:43:58+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:43:58+02:00","dateModified":"2022-10-20T10:44:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le r\u00e9gime d\u2019exception mis en \u0153uvre, qui limite notamment les d\u00e9placements et permet d\u2019instaurer le contr\u00f4le des communications, s\u2019applique aussi aux r\u00e9gions russes frontali\u00e8res et conf\u00e8re aux autorit\u00e9s locales des pouvoirs exceptionnels.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/254/0/4159/2079/1342/671/60/0/abc2212_5498838-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-12">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La démission de la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, intervient dans un climat délétère pour la dirigeante britannique, de plus en plus isolée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s’enfonce dans le chaos      La démission de la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, intervient dans un climat délétère pour la dirigeante britannique, de plus en plus isolée.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouveau ministre britannique de l’intérieur, Grant Shapps, quitte le 10 Downing Street à la suite d’une réunion avec la première ministre britannique, Liz Truss. A Londres, le 19 octobre 2022.  BEN STANSALL / AFP               Deuxième départ en à peine une semaine. Mercredi 19 octobre, la première ministre britannique, Liz Truss, a perdu sa ministre de l’intérieur, Suella Braverman, cinq jours après avoir démis son chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng. En soirée, après que Downing Street a tenté de forcer la main des élus conservateurs pour qu’ils votent en faveur de la très controversée fracturation hydraulique (extraction de gaz de roche), plusieurs médias rapportaient que Wendy Morton, la responsable de la discipline de vote au sein du parti, hésitait aussi à partir – Downing Street affirmera plus tard qu’elle reste.                           Lire aussi :  Crise au Royaume-Uni, en direct : après la démission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur                     Ces évictions ou hésitations à des postes-clés du cabinet fragilisent encore un peu plus une dirigeante en sursis, qui n’a plus ni autorité ni ligne politique après voir dû abandonner son programme économique, afin de calmer des marchés financiers qui refusaient ses baisses massives d’impôts non financées.          Suella Braverman ne sera pas regrettée par la gauche et tous ceux qui désavouaient ses positions réactionnaires et antimigration. Cette fervente brexiteuse, l’une des cheffes de file de la droite du parti tory, n’avait pas de mots assez durs contre les grévistes, les activistes en faveur climat, tous les supposés woke et autres « mangeurs de tofu ». Surtout, elle comptait mener à bien une politique de restriction drastique de la migration, et avait même avoué « rêver » d’avions plein de demandeurs d’asile décollant pour le Rwanda – le gouvernement Johnson a signé un partenariat pour que ce pays d’Afrique de l’Est accueille des personnes ayant traversé la Manche sur des bateaux pneumatiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la première ministre Liz Truss en sursis                 La ministre a confirmé sa démission dans une lettre incendiaire reconnaissant « une violation technique » des règles, après avoir envoyé un document officiel depuis son courriel privé, tout en dénonçant un gouvernement Truss qui aurait « violé des promesses » faites à ses électeurs, dont celle de « réduire les chiffres de la migration ». La première ministre, qui s’est à plusieurs reprises exprimée contre de trop fortes restrictions migratoires, a prestement remplacé Mme Braverman par Grant Shapps, l’un des principaux soutiens de Rishi Sunak, son adversaire malheureux à la primaire conservatrice. Ce recrutement a un but évident : tenter de neutraliser cet habile opposant, un des artisans de la première capitulation de Mme Truss sur son programme économique – elle a dû, début octobre, renoncer à la suppression d’une tranche d’impôt sur le revenu destinée à favoriser les plus fortunés.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/le-gouvernement-de-liz-truss-s-enfonce-dans-le-chaos_6146618_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le gouvernement de Liz Truss s\u2019enfonce dans le chaos","dateCreated":"2022-10-20T10:27:07+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:27:07+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:44:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La d\u00e9mission de la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Suella Braverman, intervient dans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la dirigeante britannique, de plus en plus isol\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/101/0/6345/3172/1342/671/60/0/4b0140a_1666251624643-204355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-13">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le nouveau roman du grand écrivain ukrainien d’expression russe ravive la première République indépendante d’Ukraine, alliant l’absurde à l’ordinaire, le comique au sordide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Livres       Critique littéraire             « L’Oreille de Kiev » : Andreï Kourkov arpente la capitale d’Ukraine en guerre… de 1919      Le nouveau roman du grand écrivain ukrainien d’expression russe ravive la première République indépendante d’Ukraine, alliant l’absurde à l’ordinaire, le comique au sordide.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’armée polonaise à Kiev, en mai 1920.  PICTORIAL PRESS LTD/ALAMY/HÉ                 « L’Oreille de Kiev » (Samson i Nadejda), d’Andreï Kourkov, traduit du russe (Ukraine) par Paul Lequesne, Liana Levi, 320 p., 22 €, numérique 17 €.            Comme devant un vieux tableau que l’on dépoussière, Andreï Kourkov entraîne le lecteur dans le passé. Celui où l’Ukraine crut à son destin indépendant, lorsqu’une éphémère république émergea, après la révolution russe de 1917, avant de tomber sous la férule bolchevique. Dans son nouveau roman, L’Oreille de Kiev, l’écrivain ukrainien tire de cette époque mouvementée un savoureux roman policier où l’Armée rouge affronte, d’un côté, les Russes blancs du général Denikine, de l’autre, les partisans de Symon Petlioura, figure du mouvement national et troisième président de la République populaire d’Ukraine. Les premières lignes s’ouvrent ainsi sur un sabre cosaque fendant l’air et tranchant l’oreille droite du héros du livre, Samson Koletchko.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement                 Le jeune étudiant, qui a perdu son père dans la bagarre, est enrôlé dans la milice, tandis que deux soldats de l’Armée rouge imposent leur présence à son domicile. La guerre civile fait rage. La pénurie est générale, les pillages sont légion, les rues de Kiev peu sûres. S’y ajoute une touche fantasmagorique, avec l’oreille tranchée, rangée dans une boîte, qui se met à rapporter ce qu’elle entend… Muni de ce ­précieux auxiliaire, Koletchko prend sa mission à cœur et se lance dans une enquête sur les trafics en tout genre, ce qui le mènera à affronter ses pesants et indélicats colocataires, dans un contexte incertain. Entre 1918 et 1921, les bolcheviques tentèrent à quatre reprises de s’emparer de l’Ukraine, la quatrième tentative se révélant la bonne, ainsi que le rappelle l’auteur.          Comme dans Le Pingouin (Liana Levi, 2000), son premier roman, qui lui a assuré une renommée mondiale, Andreï Kourkov allie l’absurde à l’ordinaire, le comique au sordide. L’époque de L’Oreille de Kiev, il est vrai, s’y prête à merveille. La Tchéka, la police politique du nouveau régime, prend ses quartiers à un moment où « la moitié des morts appartenaient au pouvoir. La moitié du pouvoir gisait mort ». Dans ce monde présovié­tique où tout bascule, Nadejda, la bien-aimée de Samson Koletchko, employée au « bureau des statistiques », est elle-même une bolchevique convaincue.          Les artères de la capitale          L’écrivain a puisé son inspiration dans des cartons contenant des archives historiques, fiches, procès-verbaux d’interrogatoires et jugements, inventés ou réels, signés par les tchékistes. Des pièces manuscrites apportées en 2019 – en pleine épidémie de Covid-19, cela ne s’invente pas – par une amie dont le grand-père, membre du KGB, les services de renseignement soviétiques, faisait collection. « Tous les dossiers se rapportaient à Kiev et à ses environs. Il en émanait une odeur étrange, un peu irritante. Je me suis mis tout de suite à éternuer », prévient en introduction Andreï Kourkov.        Il vous reste 38.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/20/l-oreille-de-kiev-andrei-kourkov-arpente-la-capitale-d-ukraine-en-guerre-de-1919_6146599_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Oreille de Kiev\u00a0\u00bb\u00a0: Andre\u00ef Kourkov arpente la capitale d\u2019Ukraine en guerre\u2026 de 1919","dateCreated":"2022-10-20T08:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-20T08:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-20T08:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Le nouveau roman du grand \u00e9crivain ukrainien d\u2019expression russe ravive la premi\u00e8re R\u00e9publique ind\u00e9pendante d\u2019Ukraine, alliant l\u2019absurde \u00e0 l\u2019ordinaire, le comique au sordide.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/614/0/2700/1350/1342/671/60/0/533e0d6_1666177348297-hemis-hm5tr0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-14">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Brillante polyglotte, la ministre de la justice, également chargée des affaires européennes, sillonne les capitales pour tenter de convaincre les Vingt-Sept de la mise en œuvre des réformes promises par Budapest.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Hongrie             Judit Varga, l’atout de Viktor Orban dans son bras de fer avec l’Union européenne      Brillante polyglotte, la ministre de la justice, également chargée des affaires européennes, sillonne les capitales pour tenter de convaincre les Vingt-Sept de la mise en œuvre des réformes promises par Budapest.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre hongroise de la justice, Judit Varga, s’adresse aux médias lors du conseil des affaires générales, à Bruxelles, le 20 septembre 2022.  VALERIA MONGELLI / HANS LUCAS VIA AFP               Si la Hongrie finit par toucher les 13,3 milliards d’euros dont l’Union européenne (UE) bloque le versement en raison des dérives autoritaires de son premier ministre nationaliste, ce sera grâce à elle. A 42 ans, Judit Varga, ministre de la justice de Viktor Orban depuis 2019, également chargée des affaires européennes, ne compte pas ses heures pour sillonner les capitales européennes, en espérant convaincre que Budapest est prêt à se réformer.          D’ici au 19 novembre, la Hongrie doit en effet adopter une liste de dix-sept mesures exigées par la Commission européenne, après quoi les Etats membres seront consultés pour dire s’ils jugent, ou non, cet effort suffisant. « Quand vous écoutez Judit Varga, vous avez l’impression que la Hongrie est le phare de l’Europe en matière de lutte contre la corruption ! », s’amuse un diplomate européen, qui l’a rencontrée lors de l’un de ses déplacements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles met la Hongrie sous pression                 Pour convaincre, M. Orban a décidé d’envoyer au front cette brillante polyglotte habituée des arcanes bruxellois pour y avoir travaillé neuf ans comme assistante parlementaire. « Elle est un visage moderne de la Hongrie et ce n’est sans doute pas un hasard si c’est une femme », juge Didier Reynders, commissaire à la justice.          Mais qu’on ne s’y trompe pas, « il y a un partage des rôles entre “bad cop” et “good cop”. Elle incarne le visage plus ouvert de la Hongrie », juge l’eurodéputé français (Les Républicains) François-Xavier Bellamy, qui l’a rencontrée à deux reprises. Sur le fond, elle est surtout d’une loyauté sans faille à M. Orban. « Elle a des convictions très orbaniennes. Elle n’est pas là pour plaire ou lâcher le morceau. Elle est là pour combattre. Elle est, en quelque sorte, un cheval de Troie », estime l’ex-secrétaire d’Etat français aux affaires européennes, aujourd’hui ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, qui l’a côtoyée à Bruxelles.          « Ambitieuse et forte »          Mme Varga est la seule femme, avec l’actuelle présidente hongroise, Katalin Novak, à avoir percé dans les cercles masculins du premier ministre. « Les deux ont des profils très proches : très diplômées, ambitieuses et fortes. Elles sont aussi parmi les rares personnes de l’entourage d’Orban à parler des langues étrangères », explique Daniel Rényi, journaliste politique pour le site 444.hu. Même si leurs parcours semblent aller à l’encontre des convictions du nationaliste, elles ont compris que « la seule façon de réussir en politique en Hongrie est de rentrer dans la narratif idéologique de Viktor Orban », insiste-t-il.        Il vous reste 65.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/judit-varga-l-atout-de-viktor-orban-dans-son-bras-de-fer-avec-l-union-europeenne_6146567_3210.html"},"headline":"Judit Varga, l\u2019atout de Viktor Orban dans son bras de fer avec l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-10-20T05:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-20T05:00:17+02:00","dateModified":"2022-10-20T09:09:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"Brillante polyglotte, la ministre de la justice, \u00e9galement charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, sillonne les capitales pour tenter de convaincre les Vingt-Sept de la mise en \u0153uvre des r\u00e9formes promises par Budapest.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/51/0/4724/2362/1342/671/60/0/4d59eb2_1666196676617-080-hl-vmongelli-1840201.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-15">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Pendant près d’un mois, durant l’occupation russe, Oleg Kovalik a transmis des informations aux forces armées ukrainiennes, avant de disparaître. De retour dans sa maison, sa veuve voudrait désormais pouvoir l’enterrer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                               ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe   Par Thomas d'Istria (Myrolioubivka (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h55     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePendant près d’un mois, durant l’occupation russe, Oleg Kovalik a transmis des informations aux forces armées ukrainiennes, avant de disparaître. De retour dans sa maison, sa veuve voudrait désormais pouvoir l’enterrer.                La voix d’Alyona Kovalik se déchire. Ses mots ne sont plus qu’un murmure lorsqu’elle raconte la vie de son mari et les circonstances qui ont mené à sa disparition, le 9 avril, alors que leur village de Myrolioubivka, dans la région de Kherson, était occupé par les forces russes. « Il nous avait réunis un soir, raconte-t-elle. Il avait mis beaucoup d’icônes religieuses autour de lui, dans la salle de dîner, et il nous a demandé de prier pour que l’un d’entre nous reste en vie. Il avait le pressentiment qu’il allait mourir. » La femme de 48 ans, qui dit avoir vieilli de dix ans en six mois, essuie ses larmes avant de tendre l’écran de son portable. Sur l’écran apparaît un homme au visage lumineux qui aurait dû fêter ses 50 ans le 18 octobre.          Plusieurs fois par semaine, durant l’occupation, Oleg Kovalik se rendait dans un champ de Myrolioubivka, à quelques centaines de mètres de son exploitation agricole, afin d’envoyer des informations aux forces armées ukrainiennes. Il était ce qu’on appelle un « partisan ». Dans les villages occupés, les résistants qui transmettent les positions géographiques des véhicules militaires, bases de soldats et dépôts de munitions russes représentent un atout considérable pour Kiev.                              La maison d’Alyona servait de base de repos pour certains soldats russes. Elle fut gravement touchée par les tirs d’artilleries. Ici, à Myrolioubivka, le 12 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Quelques semaines après le 9 avril, Alyona Kovalik avait quitté son village pour rejoindre la ville de Kryvy Rih, vers le nord. Après les récents succès de la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kherson, elle est revenue à Myrolioubivka le 6 octobre, quatre jours après sa libération officielle par les forces armées. Ses deux fils l’aident à réparer la maison et le hangar de la petite ferme, détruits par les combats, en prévision de l’hiver.          « Des snipers tiraient au-dessus de nos têtes »          Les forces du Kremlin sont arrivées dans le village sans défense le 13 mars. Selon Alyona et son amie Lioudmila Koubrak, une voisine qui dort chez elle, ce sont d’abord des séparatistes ukrainiens de la « république populaire de Donetsk », ce territoire du Donbass affilié à la Russie depuis le début de la guerre, en 2014, qui ont pris le contrôle du village. Une semaine plus tard, des Russes, ainsi que des Ukrainiens originaires de la péninsule de Crimée, annexée par le Kremlin en 2014, ont été envoyés pour renforcer les positions.                              Pratiquement aucune des maisons du village de Myrolioubivka, où vit Alyona, n’ont été épargnées. Ici, le 12 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               L’école du village servait de base aux soldats. Les villageois pouvaient sortir dans les rues. Mais « si on restait dehors à plus de quatre personnes, des snipers tiraient au-dessus de nos têtes », raconte Alyona Kovalik. Les soldats de Donetsk étaient très agressifs. Elle dit avoir retrouvé des seringues dans sa maison, occupée après son départ. « Je ne peux pas assurer qu’ils prenaient de la drogue, mais il y avait beaucoup de seringues. Qu’est-ce que ça pouvait être d’autre ? »        Il vous reste 64.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/guerre-en-ukraine-dans-un-village-libere-pres-de-kherson-l-enquete-d-alyona-pour-trouver-le-corps-de-son-mari-partisan-tue-par-l-armee-russe_6146562_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans un village lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de Kherson, l\u2019enqu\u00eate d\u2019Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-10-20T04:15:08+02:00","datePublished":"2022-10-20T04:15:08+02:00","dateModified":"2022-10-20T10:55:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pendant pr\u00e8s d\u2019un mois, durant l\u2019occupation russe, Oleg Kovalik a transmis des informations aux forces arm\u00e9es ukrainiennes, avant de dispara\u00eetre. De retour dans sa maison, sa veuve voudrait d\u00e9sormais pouvoir l\u2019enterrer.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Myrolioubivka (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/557/0/4500/2250/1342/671/60/0/f644cb5_1666193165506-alyona-village-libei-rei-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-16">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Pramila Patten, représentante spéciale du secrétaire général de l’ONU sur les violences sexuelles commises en période de conflit, dénonce, dans un entretien au « Monde », une « tactique délibérée » des forces russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »      Pramila Patten, représentante spéciale du secrétaire général de l’ONU sur les violences sexuelles commises en période de conflit, dénonce, dans un entretien au « Monde », une « tactique délibérée » des forces russes.          Propos recueillis par Annick Cojean         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 07h29    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La représentante spéciale des Nations unies chargée de la question des violences sexuelles dans les conflits, Pramila Patten, s’adresse au Conseil de sécurité au sujet de l’invasion russe en Ukraine, à New York, le 6 juin 2022.  MIKE SEGAR / REUTERS               Pramila Patten a signé le 13 octobre, à Paris, un accord de partenariat avec l’ONG Bibliothèques sans frontières, qui a développé une expertise dans l’organisation d’espaces sécurisés dans lesquels les survivantes aux violences sexuelles ont accès à des services de soutien médical, psychologique, juridique, ainsi qu’à des activités éducatives et des formations professionnelles. Une approche holistique que la représentante onusienne veut appliquer dans de nombreux pays, et prioritairement en Ukraine.          Que sait-on des violences sexuelles commises au cours du conflit ukrainien ?          Des crimes de guerre atroces ont eu lieu en Ukraine. Des viols et toutes sortes d’agressions sexuelles ont été perpétrés par les forces russes, de façon souvent systématique, avec une brutalité et une cruauté extrêmes. Les investigations sur des cas précis, vérifiés, prouvent qu’il s’agit d’une stratégie militaire visant à déshumaniser les victimes et à terroriser la population. Le viol, en Ukraine, est bel et bien une arme de guerre. C’est le cas, depuis longtemps, dans de nombreux conflits.          La différence, c’est que, pour la première fois dans l’Histoire, la sensibilisation au sujet est extrême, la prise de conscience internationale, et cela implique un changement total de perspective. On considère enfin ces crimes pour ce qu’ils sont : non pas des dommages collatéraux mais une tactique délibérée à laquelle l’armée russe a eu recours depuis le début du conflit. On les scrute avec vigilance, on les documente, on en parle au plus haut niveau, et une volonté politique existe de tout mettre en œuvre pour combattre l’impunité. Je peux vous dire que depuis le mois de février, je n’ai pas cessé de travailler sur le dossier ukrainien.          Dispose-t-on de chiffres montrant l’ampleur de ces crimes ?          Communiquer des chiffres n’aurait aucun sens car ils n’évoqueraient que le sommet de l’iceberg. Et comment le mesurer ? Le viol, arme biologique, psychologique, à déflagration multiple, a cette singularité de ressembler au crime parfait puisque c’est le plus tu, le moins signalé, donc le moins condamné. On se heurte à des tabous culturels terribles, à la stigmatisation, à la peur des représailles. On affronte aussi le manque d’infrastructures pour traiter du problème. Vers qui les victimes peuvent-elles se tourner dans un conflit en cours, quand les bâtiments sont démolis, les institutions judiciaires désorganisées, les cellules de santé chaotiques ou débordées ? C’est extrêmement compliqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans un village ukrainien occupé par les Russes, la brûlure indicible du viol                 Le gouvernement ukrainien s’est-il saisi de la question ?        Il vous reste 71.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/guerre-en-ukraine-viols-et-agressions-sexuelles-ont-ete-perpetres-avec-une-cruaute-extreme_6146559_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T03:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-20T03:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-20T07:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pramila Patten, repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU sur les violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, d\u00e9nonce, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/37934f8_1666192353855-2022-06-06t143826z-742491565-rc2emu9sijo7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-un.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-17">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans une ville où manquent les lieux de mémoire du conflit, un groupe d’historiens, de personnalités locales et d’élus de gauche se bat pour qu’un édifice bombardé dans les années 1930 par les forces nationalistes soit protégé et mis en valeur. Mais la mairie de droite renâcle à faire avancer le processus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             A Madrid, la maison qui ravive les douleurs de la guerre civile      Dans une ville où manquent les lieux de mémoire du conflit, un groupe d’historiens, de personnalités locales et d’élus de gauche se bat pour qu’un édifice bombardé dans les années 1930 par les forces nationalistes soit protégé et mis en valeur. Mais la mairie de droite renâcle à faire avancer le processus.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 01h15, mis à jour à 01h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE MADRID                         L’écrivaine Rosa Regas lit le manifeste de défense du 10 de la rue Peironcely et de ses locataires, à Madrid, en 2018.  NACHO RUBIERA               C’est une vieille maison de briques où les larges et nombreux trous de mitraille ont été rebouchés tant bien que mal par de grossiers enduits de plâtre. Le toit ondulé recouvert de tuiles irrégulières, les barreaux de fer aux fenêtres, les portes étroites donnant sur de minuscules appartements insalubres évoquent une image célèbre de la guerre d’Espagne (1936-1939). Celle de deux enfants qui jouent, assis sur le trottoir sous l’œil vigilant de leur mère, debout dans l’encadrement de la porte de leur modeste logement, tout juste ravagé par un bombardement aérien.          Immortalisée par le photographe d’origine hongroise Robert Capa en novembre 1936, durant les premiers mois de la guerre civile, cette maison ouvrière est encore debout, au numéro 10 de la rue Peironcely, dans le quartier populaire de Vallecas, à Madrid. Et, depuis 2017, un groupe d’historiens, d’archivistes, de personnalités locales et d’élus de gauche se bat pour qu’elle soit protégée, et que son histoire et ce qu’elle représente soit mis en valeur.          « A Madrid, il n’existe aucun lieu de mémoire qui rappelle les bombardements dont a souffert la ville. Pourtant, c’est ici qu’a été pour la première fois testée la stratégie de terreur aérienne théorisée par le général italien Giulio Douhet au début du XXe siècle, avant d’être appliquée dans le reste de l’Europe durant la seconde guerre mondiale, souligne José Maria Uria Fernandez, directeur du centre documentaire de la Fondation Anastasio de Gracia, liée au syndicat de l’Union générale des travailleurs (UGT). Non seulement ce site pourrait être utilisé pour évoquer les bombardements sur Madrid durant la guerre civile, mais il aurait aussi une portée universelle sur les effets de la guerre aérienne, dont la population civile et les enfants sont les victimes, et dont on voit aujourd’hui encore, avec ses évolutions technologiques, les conséquences sur l’Ukraine. »          Durant la guerre civile espagnole, Madrid a été le terrain d’essai de la légion Condor de l’Allemagne nazie et de l’Aviazione legionaria de l’Italie fasciste, qui, dès le 8 novembre 1936, ont mené le bombardement systématique de la capitale, en soutien aux troupes des forces nationalistes soulevées contre la Seconde République espagnole. Des attaques qui n’ont cessé qu’en février 1939, peu avant que la ville se rende et que la guerre prenne fin. La maison de Peironcely en est l’un des derniers vestiges connus.          « Force symbolique immense »          Sur un terrain vague qui fait face au bâtiment, ce vendredi 14 octobre, des archéologues mettent au jour les restes d’un bidonville construit dans les années 1950 avec les débris des édifices bombardés, tandis que deux jeunes anthropologues interrogent les anciens voisins, qui s’approchent avec curiosité, sur leurs souvenirs. « Cet endroit, où se mêlent les édifices bombardés durant la guerre et les bidonvilles du franquisme a une force symbolique immense », résume l’archéologue Alferdo Gonzalez-Ruibal. « Beaucoup de gens n’osaient pas parler jusqu’à présent, par honte. Ils font partie des vaincus. Ce quartier a toujours été rouge », ajoute le curé communiste de la paroisse San Carlos de Borromeo, Javier Baeza.        Il vous reste 59.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/a-madrid-la-maison-qui-ravive-les-douleurs-de-la-guerre-civile_6146556_3210.html"},"headline":"A Madrid, la maison qui ravive les douleurs de la guerre civile","dateCreated":"2022-10-20T01:15:30+02:00","datePublished":"2022-10-20T01:15:30+02:00","dateModified":"2022-10-20T01:20:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Lettres de"],"description":"Dans une ville o\u00f9 manquent les lieux de m\u00e9moire du conflit, un groupe d\u2019historiens, de personnalit\u00e9s locales et d\u2019\u00e9lus de gauche se bat pour qu\u2019un \u00e9difice bombard\u00e9 dans les ann\u00e9es\u00a01930 par les forces nationalistes soit prot\u00e9g\u00e9 et mis en valeur. Mais la mairie de droite ren\u00e2cle \u00e0 faire avancer le processus.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/97f5f1a_1666218406552-capa18-30.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-18">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Depuis lundi, Kiev a été attaquée à plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. Mercredi, en début d’après-midi,  Vladimir Poutine a instauré la loi martiale dans les quatre territoires annexés en septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :   STRINGER / REUTERS          Le courant électrique a été rétabli mardi soir dans la centrale nucléaire de Zaporijia, près de dix-huit heures après une coupure automatique, la troisième en dix jours, a déclaré Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).La Russie s’apprête à évacuer la population de Kherson (Sud), en raison de la contre-offensive de Kiev, a annoncé mardi le commandant des forces russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine. Les tirs ukrainiens visant les infrastructures civiles « créent une menace directe pour la vie des habitants », a-t-il déclaré.« La situation dans la zone de l’opération militaire spéciale peut être qualifiée de tendue », a par ailleurs admis mardi M. Sourovikine, chargé des opérations en Ukraine depuis dix jours. « Le régime ukrainien cherche à percer notre défense » en réunissant « toutes ses réserves » pour la contre-offensive, a-t-il déclaré.De nouvelles frappes russes ont touché, mardi, des infrastructures énergétiques dans plusieurs villes d’Ukraine, dont la capitale, Kiev. « Depuis le 10 octobre, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites, provoquant des pannes massives dans tout le pays », a dénoncé Volodymyr Zelensky.Selon Kiev, l’armée russe a envoyé au cours « des dernières vingt-quatre heures » 43 drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « 38 ont été abattus par des soldats ukrainiens », a affirmé, mardi, l’état-major des forces ukrainiennes. Cet « appel à l’aide » à l’Iran est « la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique », a raillé dans la soirée M. Zelensky, qui a réitéré son refus de négocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine.La mobilisation partielle de centaines de milliers de réservistes russes, décidée par Vladimir Poutine après les lourdes pertes subies par l’armée russe, n’est « pour le moment » pas achevée, a fait savoir, mardi, le Kremlin.L’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, qu’elle occupe depuis mars.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Chronique. « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »         Analyse. La théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses         Factuel. Madagascar : le ministre des affaires étrangères limogé après son vote contre la Russie à l’ONU         Analyse. La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine         Décryptages. Le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev         Factuel. L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T04:06:18+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T04:06:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. Mercredi, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi,  Vladimir Poutine a instaur\u00e9 la loi martiale dans les quatre territoires annex\u00e9s en septembre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev va introduire des restrictions d’électricité à partir de jeudi ; le prix Sakharov attribué au peuple ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. Mercredi, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi,  Vladimir Poutine a instaur\u00e9 la loi martiale dans les quatre territoires annex\u00e9s en septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2443/1342/936/3/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-20T04:06:18+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T04:06:18+00:00"
  Basculez sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-20T04:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#700437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T22:53:51+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui l\u2019inculpation d\u2019une dizaine de personnes accus\u00e9es d\u2019avoir vendu des technologies am\u00e9ricaines \u00e0 la Russie, dont certaines se sont retrouv\u00e9es utilis\u00e9es sur le champ de bataille en Ukraine.          Ces poursuites, associ\u00e9es \u00e0 de nouvelles sanctions \u00e9conomiques, r\u00e9sultent de \u00ab\u00a0deux complots internationaux distincts destin\u00e9s \u00e0 violer les lois commerciales et les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la justice Merrick Garland, dans un communiqu\u00e9.          Dans le premier, cinq Russes et deux courtiers en p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour avoir achet\u00e9 aux Etats-Unis des composants \u00e9lectroniques destin\u00e9s \u00e0 \u00e9quiper des avions, des radars ou des missiles, et de les avoir revendus \u00e0 des entreprises d\u2019armement russes. Certains de ces composants, qui ont transit\u00e9 via un syst\u00e8me financier opaque, \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des plates-formes d\u2019armes russes saisies sur le camp de bataille ukrainien\u00a0\u00bb, selon Merrick Garland.          Ce r\u00e9seau, dont deux membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Allemagne et en Italie, est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir utilis\u00e9 la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran pour transf\u00e9rer des centaines de millions de barils de p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien en Russie et en Chine. Le Tr\u00e9sor a adopt\u00e9 des sanctions contre un des responsables de ce r\u00e9seau, le Russe Iouri Orekhov, et deux de ses entreprises bas\u00e9es en Allemagne et \u00e0 Duba\u00ef. \u00ab\u00a0Ils ont indirectement contribu\u00e9 \u00e0 la guerre injustifi\u00e9e du Kremlin contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken dans un communiqu\u00e9.          Dans le second dossier, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en Lettonie et une en Estonie pour avoir tent\u00e9 d\u2019exporter en Russie une machine de meulage sophistiqu\u00e9e, susceptible d\u2019\u00eatre d\u00e9tourn\u00e9e \u00e0 des fins nucl\u00e9aires. Inculp\u00e9s pour fraude et blanchiment d\u2019argent, ils font face \u00e0 des demandes d\u2019extradition de la part des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etats-Unis\u00a0: inculpations en s\u00e9rie pour des transferts de technologies en Russie","dateModified":"2022-10-19T22:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#700407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T19:55:15+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense isra\u00e9lien, Benny Gantz, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que son pays ne fournirait pas d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, deux jours apr\u00e8s une mise en garde de Moscou contre la fourniture d\u2019armements isra\u00e9liens \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Notre politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine ne changera pas. (\u2026) Nous ne fournirons pas de syst\u00e8me d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Gantz lors d\u2019un briefing aux ambassadeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), selon un communiqu\u00e9 de ses services.          Il a cependant r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019engagement d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 continuer de fournir de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9vois d\u2019examiner et d\u2019approuver un ensemble d\u2019aides suppl\u00e9mentaires, comme nous l\u2019avons fait dans le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde lundi Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev, estimant que cela \u00ab\u00a0d\u00e9truirait\u00a0\u00bb sa relation avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl ne fournira pas d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-19T20:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#700374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T19:13:32+00:00","articleBody":"     T\u00c9MOIGNAGES | Olga, horrifi\u00e9e par les bombar\u00addements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa s\u0153ur en France. Et Sasha, inqui\u00e8te du d\u00e9part pendant quelques jours de son amoureux, Dmytro, apprend \u00e0 vivre avec les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Pour la trente-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Deux missiles ont explos\u00e9 pr\u00e8s du bureau de maman. Si elle \u00e9tait partie au travail plus t\u00f4t comme \u00e0 son habitude\u2026\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T19:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#700349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T18:42:18+00:00","articleBody":"     Des restrictions d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 seront introduites dans toute l\u2019Ukraine \u00e0 partir de jeudi, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram Kyrylo Tymoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, apr\u00e8s plusieurs s\u00e9ries de frappes russes visant des infrastructures critiques. M.\u00a0Tymoshenko a \u00e9galement appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0limiter leur consommation\u00a0\u00bb, faute de quoi des\u00a0\u00ab\u00a0coupures temporaires\u00a0\u00bb\u00a0auront lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev va mettre en place des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi","dateModified":"2022-10-19T19:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#700267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T18:23:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se trouve d\u00e9sormais dans une \u00ab\u00a0situation incroyablement difficile\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, interrog\u00e9 par des journalistes sur l\u2019instauration de la loi martiale dans les territoires ukrainiens annex\u00e9s par Moscou.          \u00ab\u00a0Il semblerait que le seul outil qui reste \u00e0 sa disposition est de pers\u00e9cuter les citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0les intimider pour les amener \u00e0 une capitulation, mais ce n\u2019est pas ce qu\u2019ils vont faire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine se retrouve dans une \u00ab\u00a0situation incroyablement difficile\u00a0\u00bb, dit Biden","dateModified":"2022-10-19T18:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T17:12:05+00:00","articleBody":"     Des gendarmes fran\u00e7ais sp\u00e9cialistes de l\u2019identification de victimes et de la collecte de preuves de crime ont termin\u00e9 mercredi une troisi\u00e8me mission de deux semaines en Ukraine, cette fois dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Est).          L\u2019\u00e9quipe de l\u2019Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN) a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019examen de corps \u00e0 Izioum, o\u00f9 les autorit\u00e9s ukrainiennes ont exhum\u00e9 en septembre environ 450\u00a0cadavres enterr\u00e9s dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville reprise aux Russes. Les gendarmes ont aussi enqu\u00eat\u00e9 sur les corps de 24\u00a0civils, tu\u00e9s par balle alors qu\u2019ils \u00e9taient dans un convoi de voitures, pr\u00e8s de Koupiansk, \u00e0 la fin de septembre. Kiev a accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la ligne de front.             Lire aussi :     En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres              Concernant cette derni\u00e8re enqu\u00eate, \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence d\u2019un m\u00e9decin l\u00e9giste, d\u2019un expert en balistique et en explosifs a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile pour notre \u00e9quipe\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 son chef, le colonel Laurent Chartier, lors d\u2019un point de presse qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 dans le parking souterrain d\u2019un b\u00e2timent du parquet g\u00e9n\u00e9ral de Kiev. \u00ab\u00a0La lutte contre l\u2019impunit\u00e9 est une des priorit\u00e9s de la France\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0de Poncins, rappelant que des gendarmes de l\u2019IRCGN avaient d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 deux premi\u00e8res missions en Ukraine, d\u00e8s avril, pour aider \u00e0 l\u2019enqu\u00eate ukrainienne sur le massacre de Boutcha, ville devenue symbole des atrocit\u00e9s attribu\u00e9es aux forces russes.             Lire aussi :     Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: fin d\u2019une mission de gendarmes fran\u00e7ais dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-19T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:58:09+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre. M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 cette mesure lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T17:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:42:32+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 mercredi l\u2019attribution du prestigieux prix Sakharov par le Parlement europ\u00e9en au peuple ukrainien. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens prouvent leur attachement aux valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie chaque jour sur le champ de bataille contre l\u2019Etat terroriste russe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Twitter, soulignant que le soutien de l\u2019Europe \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour Kiev.                    Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en\u00a01975 pour sa\u00a0lutte \u00ab\u00a0contre l\u2019abus de pouvoir sous toutes ses formes\u00a0\u00bb) r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou des organisations d\u00e9fendant les droits humains et les libert\u00e9s fondamentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien\u00a0: Volodymyr Zelensky rend hommage \u00e0 son peuple, qui se bat p...","dateModified":"2022-10-19T18:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:09:52+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos, mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 New York, \u00e0 propos des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine. Aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au terme de la s\u00e9ance.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue\u00a0\u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de source diplomatique.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit plus de 200 drones iraniens depuis la mi-septembre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos","dateModified":"2022-10-19T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:57:16+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, qui est d\u00e9sormais le principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, s\u2019alarme de la multiplication sur son territoire de myst\u00e9rieux vols de drone, derri\u00e8re lesquels plane l\u2019ombre de la Russie, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019espionner davantage depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Sur fond d\u2019innombrables signalements de vols d\u2019engin sans pilote, dont certains \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes p\u00e9troli\u00e8res en mer, la police norv\u00e9gienne a annonc\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019arrestation d\u2019un citoyen russe, le septi\u00e8me interpell\u00e9 en l\u2019espace de quelques jours. Tous sont accus\u00e9s d\u2019avoir fait ill\u00e9galement voler des drones ou d\u2019avoir viol\u00e9 des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation de cette interdiction est passible de trois ans de prison.             Lire aussi :   De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T16:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:54:00+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou, annonc\u00e9 mercredi par Vladimir Poutine, ne va pas entra\u00eener \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirm\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Aucune mesure n\u2019est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un texte publi\u00e9 sur son blog.          \u00ab\u00a0En application des d\u00e9crets [sign\u00e9s par M. Poutine], nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des installations civiles et (\u2026) critiques\u00a0\u00bb, a dit le maire de Moscou, o\u00f9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 importante.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, annex\u00e9s en septembre, face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0: pas de changement \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb pour les habitants, selon le...","dateModified":"2022-10-19T15:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:23:41+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens transportent un corps exhum\u00e9 dans le village de Chandryholove, r\u00e9cemment reconquis, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, dimanche 16 octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Un employ\u00e9 de la morgue de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk. Les corps entrepos\u00e9s dans la pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans les villages r\u00e9cemment reconquis, dimanche 16\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/27e3759_1666192930923-716080.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T15:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:40:07+00:00","articleBody":"     Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie. Depuis mercredi, les habitants de la r\u00e9gion sont \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait] de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image [pour alimenter] la propagande [russe]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9plor\u00e9. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour justifier \u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ass\u00e9n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu de l\u2019oblast de Kherson d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie","dateModified":"2022-10-19T16:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:32:48+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 mercredi avoir d\u00e9cern\u00e9 le prix Sakharov au peuple ukrainien. Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales. Il est dot\u00e9 d\u2019une somme de 50\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Ce prix est d\u00e9di\u00e9 aux Ukrainiens qui se battent sur le terrain. A ceux qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir. A ceux qui ont perdu des proches et des amis. A tous ceux qui r\u00e9sistent et se battent pour leurs convictions. Je sais que le courageux peuple d\u2019Ukraine ne c\u00e9dera pas, et nous non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, dans l\u2019h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg.          Les 50 000 euros de dotation du prix seront distribu\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Sakharov du Parlement europ\u00e9en attribu\u00e9 au peuple ukrainien","dateModified":"2022-10-19T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:24:30+00:00","articleBody":"     Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.             Lire aussi :   Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:01:45+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire Wagner a entam\u00e9 la construction d\u2019une ligne fortifi\u00e9e de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, annex\u00e9e par Moscou en septembre, rapporte le site ind\u00e9pendant\u00a0Meduza. \u00ab\u00a0Un complexe de fortifications est en cours de construction sur la ligne de contact, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u201cla ligne Wagner\u201d\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Evgueni Prigojine sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord.          Selon lui, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb, mais il n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cisions sur la longueur de cette ligne, ni sur son emplacement exact ou le temps que pourraient prendre les travaux. M.\u00a0Prigojine, 61\u00a0ans, a toutefois estim\u00e9 que cette ligne de d\u00e9fense ne devrait pas \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0la simple pr\u00e9sence des unit\u00e9s Wagner sur la ligne de front \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un mur imprenable\u00a0\u00bb, selon lui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner dit construire une ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-19T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:51:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe \u00e0 Marioupol, conquise par Moscou, a d\u00e9mont\u00e9 mercredi un monument aux victimes de la famine des ann\u00e9es 1930, que Kiev d\u00e9nonce comme un g\u00e9nocide organis\u00e9 par Staline, mais que Moscou minimise. Sur Telegram, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk, qui ont particip\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la ville au printemps aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, ont expliqu\u00e9 que ce monument en granit, inaugur\u00e9 en\u00a02004 dans le centre de Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.          \u00ab\u00a0Le granit sera recycl\u00e9 en mat\u00e9riaux de construction\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise cette source. Le monument \u00e9tait form\u00e9 de deux blocs de granit avec une sculpture repr\u00e9sentant des \u00e9pis de bl\u00e9. Il \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9di\u00e9 aux victimes des \u00ab\u00a0r\u00e9pressions politiques\u00a0\u00bb \u2013 les ex\u00e9cutions et d\u00e9portations de masse organis\u00e9es par l\u2019Etat sovi\u00e9tique, que le Kremlin cherche aujourd\u2019hui \u00e0 minimiser.          Holodomor, terme ukrainien, d\u00e9signe \u00ab\u00a0l\u2019extermination par la faim\u00a0\u00bb des paysans en\u00a01932 et 1933 par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, qui fit plusieurs millions de morts selon les estimations des historiens.                       Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument aux victimes de la famine stalinienne d\u00e9mont\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-10-19T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:40:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense a\u00e9rienne a abattu plusieurs missiles russes au-dessus de Kiev. L\u2019alerte antia\u00e9rienne n\u2019est pas finie. Restez aux abris. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne est toujours en action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Peu avant les explosions, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksii Kuleba, avait annonc\u00e9 que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9tait \u00ab\u00a0en action\u00a0\u00bb dans cette zone.          Par ailleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia a affirm\u00e9 que ce territoire \u00e9tait vis\u00e9 par des missiles russes. Il a appel\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans leurs abris. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 pour sa part avoir abattu deux missiles russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord du pays. Un drone de fabrication iranienne a ainsi explos\u00e9 dans la ville, capitale de l\u2019oblast \u00e9ponyme, selon son gouverneur.          Melinda Simmons, l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, confirme que les explosions entendues sont probablement li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles lanc\u00e9s sur Kiev ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, annoncent les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-10-19T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:55:56+00:00","articleBody":"    Qu est-ce que cela signifie la loi martiale pour les territoires occup\u00e9s ? Merci de nous \u00e9clairer ! Merci pour votre travail !    MD        En quoi consiste la loi martiale en Russie?    Kika        Bonjour en quoi consistera la loi martial dans les territoires occup\u00e9s ?     Biscotte14         Bonjour MD, Kika, Biscotte14 et les autres,         La loi martiale entrera en vigueur dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Louhansk et de Donetsk, ainsi que dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit, heure locale.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que ces territoires \u00ab\u00a0avaient instaur\u00e9 la loi martiale avant leur rattachement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, mais [qu\u2019il \u00e9tait] n\u00e9cessaire de formaliser ce r\u00e9gime en suivant la l\u00e9gislation russe\u00a0\u00bb. Il a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les n\u00e9onazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes. (\u2026) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant notamment l\u2019attaque contre le pont de Crim\u00e9e et \u00ab\u00a0des infrastructures nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Selon le d\u00e9cret, le gouvernement russe devra, d\u2019ici trois jours, proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 appliquer dans ces territoires.          La Constitution russe pr\u00e9voit une s\u00e9rie de mesures en cas d\u2019instauration de la loi martiale (qui est \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 l\u2019article\u00a087)\u00a0: renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, \u00e9vacuation d\u2019entreprises strat\u00e9giques, interdiction de quitter les territoires concern\u00e9s, mise \u00e0 l\u2019isolement des citoyens \u00e9trangers, mise en place d\u2019une censure militaire dans les t\u00e9l\u00e9communications\u2026          Le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine instaure aussi un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9gime de r\u00e9action de niveau moyen\u00a0\u00bb, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014, ainsi que dans les r\u00e9gions russes de Krasnodar, Rostov, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Dans le district f\u00e9d\u00e9ral central, o\u00f9 se trouve la capitale Moscou, un r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 est, par ailleurs, instaur\u00e9, selon ce d\u00e9cret.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:03:46+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine a annonc\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale\u00a0lors d\u2019une r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. SERGEI ILYIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a sign\u00e9 un d\u00e9cret de mise en vigueur de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia annex\u00e9s en septembre par Moscou. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un oukase sur l\u2019introduction de la loi martiale dans ces quatre entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie [les \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Louhansk et de Donetsk, ainsi que les oblasts de Kherson et de Zaporijia]. Il sera imm\u00e9diatement envoy\u00e9 pour approbation au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la Douma\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qu\u2019il a tenue par visioconf\u00e9rence. Ces annexions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues par l\u2019Ukraine ni par les pays occidentaux.          La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit. Elle permet de restreindre les libert\u00e9s des citoyens avec la mise en place d\u2019un couvre-feu, la censure militaire des communications, l\u2019instauration du travail forc\u00e9 pour les besoins de la d\u00e9fense, l\u2019interdiction des rassemblements et des gr\u00e8ves, l\u2019interdiction des organisations publiques, internationales ou \u00e9trang\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays\u2026             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/5535688_5498877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateModified":"2022-10-19T12:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:51:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne dispose de preuves que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Maintenant que nous avons r\u00e9uni suffisamment de preuves, nous travaillons sur une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nabila Massrali, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 des sources diplomatiques.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit 223 drones Shahed-136 de fabrication iranienne depuis mi-septembre. Contraint lundi de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 cause des bombardements avec des drones contre Kiev, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 ses homologues de l\u2019UE de sanctionner l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Un large consensus politique s\u2019est d\u00e9gag\u00e9 au cours de la r\u00e9union sur le fait que l\u2019UE devait r\u00e9agir rapidement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Nabila Massrali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: l\u2019UE a des \u00ab\u00a0preuves suffisantes\u00a0\u00bb pour sanctionner T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-10-19T11:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:45:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a envoy\u00e9 des formateurs dans les territoires occup\u00e9s en Ukraine pour former les miliaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones que Moscou a achet\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, rapportent des responsables am\u00e9ricains cit\u00e9s par le New York Times. Ces formateurs appartiennent au corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique, une branche de l\u2019arm\u00e9e iranienne qui, depuis 2019, est inscrite sur la liste des organisations consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par le d\u00e9partement d\u2019Etat des Etats-Unis.          Le 12\u00a0octobre, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, citant le Centre national de la r\u00e9sistance ukrainien, \u00e9crivait que ces instructeurs iraniens \u00e9taient bas\u00e9s au port Zalizny et \u00e0 Hladivtsi, dans l\u2019oblast de Kherson, et \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens forment des militaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones, affirme le \u00ab\u00a0New Yo...","dateModified":"2022-10-19T12:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:35:26+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev mercredi, peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la sir\u00e8ne antia\u00e9rienne, ont constat\u00e9 des journalistes sur place. Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes\u00a0russes, qui ont fait plusieurs morts et vis\u00e9 notamment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie d\u2019explosions dans le centre de Kiev","dateModified":"2022-10-19T11:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:50:41+00:00","articleBody":"     Kiev accuse Moscou d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson en organisant leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Les Russes tentent d\u2019intimider les habitants de Kherson avec de fausses lettres d\u2019information sur le bombardement de la ville par notre arm\u00e9e. Ce spectacle de propagande ne fonctionnera pas. C\u2019est une tactique assez primitive, puisque les forces arm\u00e9es ukrainiennes ne bombardent pas les villes ukrainiennes, au contraire des Russes.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:45:50+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Pologne a entrepris de muscler son appareil de d\u00e9fense. Elle a sign\u00e9, mercredi, un accord pour l\u2019achat de 288\u00a0lance-roquettes multiples (MLRS) K239\u00a0Chunmoo \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud. Les dix-huit premiers seront livr\u00e9s d\u00e8s 2023 pour prot\u00e9ger l\u2019est de la Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 Mariusz Blaszczak, le ministre de la d\u00e9fense polonais. Ils seront fabriqu\u00e9s par Hanwha Defence, la division d\u00e9fense du groupe sud-cor\u00e9en Hanwha.          En juillet, la Pologne avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un contrat de 5,8\u00a0milliards de dollars (5,9\u00a0milliards d\u2019euros) pour acheter des chars et des obusiers K9 sud-cor\u00e9ens, dont elle a r\u00e9ceptionn\u00e9 un premier lot de vingt-quatre. Un premier lot de chars et d\u2019obusiers a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 en Pologne dans le cadre de cet accord.          La Pologne, pays membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense, qui atteindra entre 2\u00a0% et 3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 partir de 2023, visant 5\u00a0% sur le long terme, et de plus que doubler la taille de son arm\u00e9e. Varsovie a \u00e9galement sign\u00e9 en septembre un contrat avec la Cor\u00e9e du Sud pour l\u2019achat de quarante-huit chasseurs FA-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re est, la Pologne ach\u00e8te des lance-roquettes sud-cor\u00e9ens","dateModified":"2022-10-19T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:35:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes de Moscou depuis le mois de mars, sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russes, a affirm\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante employ\u00e9s de la centrale ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, dont \u00ab\u00a0certains ont ensuite \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, mais il y a ceux dont on ignore toujours le sort\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon M.\u00a0Kotine, parmi la centaine de prisonniers ukrainiens figuraient des employ\u00e9s \u00ab\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d\u2019autres qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien \u00ab\u00a0publiera dans les prochains jours la liste\u00a0\u00bb des employ\u00e9s toujours aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous ferons appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour aider \u00e0 les lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom a livr\u00e9, par ailleurs, quelques d\u00e9tails sur la d\u00e9tention d\u2019Igor Mourachov, l\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les Russes \u00e0 la fin de septembre avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. \u00ab\u00a0Ils l\u2019ont gard\u00e9 dans un sous-sol pendant trois jours\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0N\u2019est-ce pas de la torture, s\u2019il devait s\u2019asseoir sur une chaise pendant une journ\u00e9e enti\u00e8re avec un sac sur la t\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Kotine a ajout\u00e9 que les Russes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 avec M. Mourachov des vid\u00e9os \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails sur leur contenu ni sur leur diffusion.          Au sujet des deux employ\u00e9s \u00ab\u00a0enlev\u00e9s\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine par les forces russes \u2013\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, Oleg Ocheka \u2013, M.\u00a0Kotine a affirm\u00e9  qu\u2019il ne savait pas o\u00f9 ils se trouvaient pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russ...","dateModified":"2022-10-19T10:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:16:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\nComment fonctionnent les brouilleurs contre les drones ?\n    Sergio78          Bonjour Sergio78,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait livrer une centaine de syst\u00e8mes de brouillage \u00e0 l\u2019Ukraine. Contre les drones l\u00e9gers, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise d\u00e9j\u00e0 des EDM4S SkyWiper, qui ont la forme d\u2019une arme et envoient une impulsion \u00e9lectromagn\u00e9tique qui perturbe la communication et la navigation du drone. Deux vid\u00e9os de son utilisation ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces SkyWiper ne semblent pas avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre les drones kamikazes.                              L\u2019OTAN n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 les syst\u00e8mes qui seront fournis\u00a0; les Etats-Unis sont \u00e0 la recherche de solutions. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Sean A. Gainey, directeur du bureau de d\u00e9fense contre les drones de l\u2019arm\u00e9e de terre, il n\u2019y a pas de \u00ab\u00a0solution miracle\u00a0\u00bb. Une strat\u00e9gie efficace reposera sur une \u00ab\u00a0approche de d\u00e9fense en strates\u00a0\u00bb, avec des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes cin\u00e9tiques, \u00e9lectroniques, \u00e0 \u00e9nergie dirig\u00e9e ou \u00e0 micro-ondes\u00a0\u00bb. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Gainey, les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques fonctionnent \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien\u00a0\u00bb contre les petits syst\u00e8mes sans pilote, mais sont d\u2019une efficacit\u00e9 limit\u00e9e contre des syst\u00e8mes autonomes, comme les drones kamikazes.          L\u2019Allemagne a promis vingt-quatre syst\u00e8mes antidrones, sans pr\u00e9ciser lesquels, ainsi que des brouilleurs.          En France, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de brouilleurs nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour\u00a02023.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T10:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T09:01:29+00:00","articleBody":"                     Des passants observent les d\u00e9bris d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote, que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone de fabrication iranienne Shahed-136, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Cette photo non dat\u00e9e publi\u00e9e par la direction des communications strat\u00e9giques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne montre l\u2019\u00e9pave de ce que Kiev a d\u00e9crit comme un drone iranien Shahed-136 abattu pr\u00e8s de Koupiansk, en Ukraine. UKRAINIAN MILITARY\u2019S STRATEGIC COMMUNICATIONS DIRECTORATE \/ AP                 Des pompiers travaillent \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drones sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T09:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:53:51+00:00","articleBody":"           Vue a\u00e9rienne de Kherson, en mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP           Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson ont annonc\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient commenc\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e8s aujourd\u2019hui, toutes les structures de pouvoir qui se trouvent dans la ville, l\u2019administration civile et militaire, tous les minist\u00e8res, se d\u00e9placent aussi vers la rive gauche\u00a0\u00bb du fleuve Dniepr qui borde Kherson, a indiqu\u00e9 Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya 24. Il a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait combattre sur place \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Le quotidien Izvestia a par ailleurs diffus\u00e9 un reportage montrant des personnes \u00e9vacu\u00e9es prenant place \u00e0 bord de ferrys pour traverser le fleuve. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat Ria Novosti, Vladimir Saldo ajoute qu\u2019environ 40\u00a0% de la population de la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu d\u2019\u00e9vacuer de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000 personnes vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Soloviov Live\u00a0et cit\u00e9 par les agences de presse russes. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que l\u2019entr\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson sous contr\u00f4le russe sera interdite aux civils \u00ab\u00a0pendant sept jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le transfert organis\u00e9 des habitants vers l\u2019autre rive du Dniepr a commenc\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sur Telegram l\u2019administration d\u2019occupation de la ville d\u2019Olechky, \u00e0 l\u2019est de Kherson.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8fb4782_5497491-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des \u00e9vacuations de civils \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:38:34+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/535f3c0_1666168297706-inter-web-1122-ukraine-villes-russes-18octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix S...","dateModified":"2022-10-19T08:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:15:02+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne, mercredi, que presque \u00ab\u00a0huit mois apr\u00e8s [le d\u00e9but de] l\u2019invasion les principaux \u00e9l\u00e9ments de la direction militaire russe sont de plus en plus dysfonctionnels\u00a0\u00bb sur le terrain. \u00ab\u00a0Au niveau tactique, il est presque certain que la p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes nouvellement mobilis\u00e9s, s\u2019aggrave\u00a0\u00bb, estime-t-il.          \u00ab\u00a0Quatre des cinq g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9taient au commandement op\u00e9rationnel direct d\u2019\u00e9l\u00e9ments de l\u2019invasion de f\u00e9vrier\u00a02022 ont maintenant \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s. Leurs rempla\u00e7ants n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gu\u00e8re contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les performances de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, note par ailleurs le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes no...","dateModified":"2022-10-19T08:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:57:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9cret publi\u00e9 mardi soir sur le site de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ne pr\u00e9cise pas pourquoi Petro Vroublevski\u00ef, ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.          D\u00e9but octobre, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan avait d\u00e9clar\u00e9 que M. Vroublevski\u00ef allait \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 Kiev, en accord avec l\u2019Ukraine. Selon la m\u00eame source, le Kazakhstan avait re\u00e7u une demande de l\u2019Ukraine pour nommer un nouvel ambassadeur. Interrog\u00e9 par un blogueur kazakh en marge d\u2019un festival, le 21\u00a0ao\u00fbt, M.\u00a0Vroublevski\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens \u00ab\u00a0essayaient de tuer le plus de Russes possible maintenant\u00a0\u00bb. Le 6\u00a0octobre, le Kazakhstan a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe en place dans ce grand pays d\u2019Asie centrale pour une \u00ab\u00a0conversation s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s que Moscou avait exig\u00e9 l\u2019expulsion de M. Vroublevski\u00ef. Cet \u00e9pisode avait marqu\u00e9 un nouveau point d\u2019achoppement entre la Russie et le Kazakhstan, membres d\u2019unions \u00e9conomique et militaire communes.          Les relations entre les deux pays se sont tendues apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Astana cherchant \u00e0 pr\u00e9server ses bonnes relations avec l\u2019Occident. Le pr\u00e9sident kazakh, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires ukrainiens annex\u00e9s par la Russie et a promis de prot\u00e9ger les citoyens russes se rendant au Kazakhstan pour fuir la mobilisation militaire en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-10-19T08:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:01:41+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, confirmant des informations du\u00a0Washington Post\u00a0publi\u00e9es dimanche 16\u00a0octobre et citant des sources iraniennes, T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat \u00e0 livrer des missiles sol-sol \u00e0\u00a0la Russie, de type Fateh et Zolfaghar. Cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu dans le cadre d\u2019une visite \u00e0 Moscou d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation iranienne, le 8\u00a0octobre.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense ne reconna\u00eet pas une telle assistance militaire, mais elle est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle depuis plusieurs mois avec les livraisons iraniennes de drones Shahed. Et elle pourrait encore prendre de l\u2019ampleur malgr\u00e9 les avertissements am\u00e9ricains. Selon les informations du Monde, des instructeurs iraniens seraient \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s en petit nombre sur le terrain, comme ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9 en Syrie, afin de superviser le maniement de ces armes.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones, missiles, et instructeurs sur le terrain\u00a0: comment l\u2019Iran est devenu acteur de la guerre en Ukr...","dateModified":"2022-10-19T07:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#699036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T06:48:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la nuit, du 18 au 19\u00a0octobre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv \u00e0 deux reprises avec des drones kamikazes [iraniens] Shahed-136.\u00a0Treize d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir Vitali Kim, gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans un message Telegram mercredi.          \u00ab\u00a0Onze drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par les forces et moyens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne du commandement a\u00e9rien Sud et deux autres par des soldats de la garde nationale d\u2019Ukraine et du service national des fronti\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier.          Mardi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait savoir que l\u2019arm\u00e9e russe avait envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize drones kamikazes\u00a0iraniens abattus cette nuit dans la r\u00e9gion de Mikola\u00efv","dateModified":"2022-10-19T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:32:24+00:00","articleBody":"     Un tel aveu est des plus rare en temps de guerre. Par la voix du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, mardi 18\u00a0octobre, Moscou a reconnu que son arm\u00e9e rencontrait de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0La situation dans la zone de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue. L\u2019ennemi n\u2019abandonne pas ses tentatives d\u2019attaques sur les positions des troupes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral en charge des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive, et la situation est notamment \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Sourovikine.          Capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme occup\u00e9e par la Russie depuis le printemps et annex\u00e9e en septembre, la ville est actuellement la cible de frappes ukrainiennes visant ses \u00ab\u00a0infrastructures sociales, \u00e9conomiques et industrielles\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9n\u00e9ral russe. Ces bombardements entra\u00eenent des perturbations de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en eau et en nourriture, qui constituent une \u00ab\u00a0menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb. Ce qui justifie, aux yeux de Sergue\u00ef Sourovikine, le fait que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les actions ult\u00e9rieures concernant la ville de Kherson elle-m\u00eame vont d\u00e9pendre de la situation militaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, disant sans autre pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ne pas exclure une prise de d\u00e9cision tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Pour sa part, le dirigeant install\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson par Moscou, Vladimir Saldo, a annonc\u00e9 une \u00e9vacuation des habitants de plusieurs localit\u00e9s vers la rive gauche du fleuve Dniepr pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019installer des \u00ab\u00a0constructions d\u00e9fensives d\u2019ampleur\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0vaste contre-offensive\u00a0\u00bb pr\u00e9par\u00e9e par les forces ukrainiennes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e ","dateModified":"2022-10-19T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:03:34+00:00","articleBody":"     La France, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne pr\u00e9voient d\u2019\u00e9voquer le sujet des transferts pr\u00e9sum\u00e9s d\u2019armements par l\u2019Iran \u00e0 la Russie lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) mercredi, a appris Reuters aupr\u00e8s de diplomates. Pour Kiev, la livraison de drones iraniens \u00e0 la Russie viole la r\u00e9solution du Conseil ayant ent\u00e9rin\u00e9 l\u2019accord sur le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran.          Ces diplomates, s\u2019exprimant sous le sceau de l\u2019anonymat, rapportent que ces trois pays, qui consid\u00e8rent \u00e9galement que de telles livraisons violent la r\u00e9solution 2\u00a0231 du Conseil, ont inform\u00e9 leurs homologues du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de leur volont\u00e9 de demander \u00e0 un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU de leur faire un point sur la situation.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Washington et Londres vont \u00e9voquer les drones iraniens au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-19T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:58:13+00:00","articleBody":"     Le courant \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis mars par l\u2019arm\u00e9e russe, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0Les pannes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es montrent \u00e0 quel point la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires reste pr\u00e9caire dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe pendant le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019alarme le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui r\u00e9clame une nouvelle fois \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tablir une zone de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires autour de l\u2019installation, suite aux bombardements fr\u00e9quents sur ou \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine ces derniers mois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bien qu\u2019il n\u2019y ait eu aucun bombardement \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine pendant la nuit et aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA fait savoir que son \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes pr\u00e9sents sur site \u00ab\u00a0a remarqu\u00e9 quatre explosions de mines terrestres au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est possible que je retourne en Ukraine et en Russie. Nous en sommes d\u00e9j\u00e0 convenus et les pourparlers concernant la cr\u00e9ation d\u2019une zone prot\u00e9g\u00e9e se poursuivent\u00a0\u00bb, a par ailleurs dit M. Grossi \u00e0 Reuters lors d\u2019un d\u00e9placement en Argentine. \u00ab\u00a0Cela implique que je re\u00e7oive des r\u00e9ponses et des r\u00e9actions de la part des deux parties. Je cherche de nouveaux moyens d\u2019avancer et pour cela, il sera n\u00e9cessaire que je retourne [sur place], probablement tr\u00e8s bient\u00f4t.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9, mardi, la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant r\u00e9tabli dans la centrale de Zaporijia, l\u2019AIEA s\u2019inqui\u00e8te","dateModified":"2022-10-19T05:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:34:58+00:00","articleBody":"     Des responsables am\u00e9ricains ont confi\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, au New York Times que l\u2019Iran avait envoy\u00e9 des formateurs en Crim\u00e9e \u2013 annex\u00e9e par la Russie \u2013 pour former les troupes russes au pilotage des drones achet\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Les formateurs seraient issus du corps des gardiens de la r\u00e9volution, d\u00e9sign\u00e9 comme organisation terroriste par Washington. Et d\u2019apr\u00e8s le quotidien am\u00e9ricain, ces formateurs ne seraient pas \u00e0 proximit\u00e9 des lignes de front.          Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus d\u2019une centaine de ces drones de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 par un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb.          T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, tandis que Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme iranien de drones.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent ces drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formateurs venus d\u2019Iran aideraient l\u2019arm\u00e9e russe pour le maniement des drones","dateModified":"2022-10-19T05:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:31+00:00","articleBody":"      Le courant \u00e9lectrique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 ses troupes sont confront\u00e9es \u00e0 une situation particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le g\u00e9n\u00e9ral russe Sergue\u00ef Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours          De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9, mardi, des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe a envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe Vladimir Poutine.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes, d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine apr\u00e8s ses lourdes pertes, n\u2019est pas \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb achev\u00e9e, a fait savoir, mardi, le Kremlin.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien\u00a0Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 19\u00a0octobre matin","dateModified":"2022-10-19T04:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html#698922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-va-introduire-des-restrictions-d-electricite-a-partir-de-jeudi-le-prix-sakharov-attribue-au-peuple-ukrainien_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:19+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/170/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-19T04:30:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2443/1342/936/3/0/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-19">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ses propos ont provoqué la stupéfaction de Giorgia Meloni, la dirigeante du parti postfasciste Fratelli d’Italia, qui s’emploie à former un gouvernement avec Forza Italia et la Ligue, partis respectifs de Silvio Berlusconi et de Matteo Salvini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             Italie : Berlusconi dit avoir « renoué » avec Poutine et attaque Zelensky ; malaise dans la coalition des droites      Ses propos ont provoqué la stupéfaction de Giorgia Meloni, la dirigeante du parti postfasciste Fratelli d’Italia, qui s’emploie à former un gouvernement avec Forza Italia et la Ligue, partis respectifs de Silvio Berlusconi et de Matteo Salvini.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h02, mis à jour à 07h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Giorgia Meloni, la dirigeante du parti postfasciste Fratelli d’Italia, s’emploie actuellement à former un gouvernement avec ses alliés de coalition, le parti Forza Italia, de Silvio Berlusconi (à droite), et la Ligue, de Matteo Salvini (à gauche).  MIGUEL MEDINA, VINCENZO PINTO, FILIPPO MONTEFORTE / AFP                 En Italie, l’ancien président du conseil Silvio Berlusconi s’est attiré une volée de bois vert, mercredi 19 octobre, après avoir dit « renouer » avec le président russe Vladimir Poutine et avoir imputé à Kiev la responsabilité de l’invasion de l’Ukraine. « Berlusconi en roue libre », « Berlusconi sans frein », la probable future cheffe du gouvernement Giorgia Meloni « otage des prorusses » : la presse italienne a largement relayé des confidences faites cette semaine par Silvio Berlusconi à des députés de son parti, Forza Italia (droite).            Ses propos ont fuité et son entourage a d’abord démenti, mais un enregistrement audio a ensuite été diffusé, provoquant la stupéfaction de Giorgia Meloni, la dirigeante du parti postfasciste Fratelli d’Italia, qui s’emploie à former un gouvernement avec ses alliés de coalition, Forza Italia et la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite).                 « J’ai un peu renoué le contact avec le président Poutine, un peu beaucoup, dans le sens où pour mon anniversaire, Poutine m’a envoyé vingt bouteilles de vodka et une très gentille lettre. J’ai répondu en lui envoyant des bouteilles de Lambrusco et une très gentille lettre. Il m’a dit que j’étais le premier de ses cinq vrais amis », a dit M. Berlusconi, qui a fêté ses 86 ans le 29 septembre. Forza Italia a aussitôt publié un communiqué pour clarifier la position du parti et de son dirigeant vis-à-vis de la Russie, « en ligne avec celle de l’Europe et des Etats-Unis ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                   Antonio Tajani fragilisé            L’opposition de gauche s’est déchaînée. « Ce n’est pas du folklore, ce ne sont pas des blagues. La nouvelle majorité engage un changement de trajectoire de l’Italie vers une position de plus en plus ambiguë envers la Russie », a notamment dénoncé Enrico Letta, ancien président du conseil et patron du Parti démocrate, sur Twitter.            Non è folklore, non sono battute. Da parte della nuova maggioranza è in corso un pericoloso spostamento dell’Italia… https://t.co/epP1k0wfCT— EnricoLetta (@Enrico Letta)              Les déclarations de Silvio Berlusconi pourraient fragiliser la position d’Antonio Tajani, un proche, proeuropéen, pressenti pour le poste de ministre des affaires étrangères. L’entourage de Mme Meloni a tenté de calmer le jeu. « J’éviterais d’impliquer Tajani », a déclaré mercredi Francesco Lollobrigida, député Fratelli d’Italia. « Il a été président du Parlement européen (…) et a toujours défendu l’alliance occidentale » après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a-t-il souligné. Mais pour d’autres sources au sein de Fratelli d’Italia, citées par le quotidien La Stampa, « Berlusconi pourrait avoir tué Tajani ».                Pendant la campagne électorale, M. Berlusconi avait déjà provoqué l’indignation en affirmant que Vladimir Poutine avait voulu renverser le gouvernement de Kiev pour y mettre à la place des « gens biens ». Dans la suite de cet enregistrement audio, dont une nouvelle partie a fuité mercredi soir, Silvio Berlusconi semble faire porter la responsabilité de la guerre au président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Salvini, deux alliés en perte de vitesse                   « En 2014 à Minsk, en Biélorussie, un accord est signé entre l’Ukraine et les deux républiques nouvellement constituées au Donbass pour un accord de paix et que personne n’attaque personne. Un an plus tard, l’Ukraine jette aux orties cet accord et commence à attaquer les frontières des deux républiques », a raconté Silvio Berlusconi à ses élus. Il évoque « cinq, six, sept mille morts » dans ces combats puis « Zelensky arrive et triple les attaques contre les deux républiques », ajoute-t-il, reprenant par la suite ses propos de fin septembre selon lesquels M. Poutine aurait été « poussé » par sa population et son entourage à envahir l’Ukraine.            Face au tollé soulevé par ces dernières déclarations, Silvio Berlusconi a précisé dans un communiqué que sa « position personnelle et celle de Forza Italia ne s’écartent pas de celle du gouvernement italien, de l’Union européenne, de l’Alliance atlantique ni sur la crise en Ukraine ni sur les autres grands sujets de politique internationale ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/italie-berlusconi-dit-avoir-renoue-avec-poutine-et-attaque-zelensky-malaise-dans-la-coalition-des-droites_6146550_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: Berlusconi dit avoir \u00ab\u00a0renou\u00e9\u00a0\u00bb avec Poutine et attaque Zelensky\u00a0; malaise dans la coalition des droites","dateCreated":"2022-10-19T22:02:37+02:00","datePublished":"2022-10-19T22:02:37+02:00","dateModified":"2022-10-20T07:32:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Ses propos ont provoqu\u00e9 la stup\u00e9faction de Giorgia Meloni, la dirigeante du parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia, qui s\u2019emploie \u00e0 former un gouvernement avec Forza Italia et la Ligue, partis respectifs de Silvio Berlusconi et de Matteo Salvini.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/59/0/7082/3541/1342/671/60/0/84b08bb_5500239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-20">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président Volodymyr Zelensky s’est félicité mercredi de la remise du prestigieux prix aux Ukrainiens, saluant son peuple qui se bat pour « la liberté et la démocratie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean Teulé, écrivain, chroniqueur et bédéaste insatiable                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le prix Sakharov du Parlement européen attribué au « courageux » peuple ukrainien      Le président Volodymyr Zelensky s’est félicité mercredi de la remise du prestigieux prix aux Ukrainiens, saluant son peuple qui se bat pour « la liberté et la démocratie ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h50, mis à jour hier à 19h50        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Parlement européen a annoncé, mercredi 19 octobre, avoir décerné le prix Sakharov au peuple ukrainien, en signe de soutien face à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, déclenchée par Vladimir Poutine le 24 février. Lancé en 1988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident soviétique Andreï Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) « pour la liberté de l’esprit » récompense chaque année des personnes ou organisations défendant les droits de l’homme et les libertés fondamentales. Il est doté d’une somme de 50 000 euros.            « Ce prix est dédié aux Ukrainiens qui se battent sur le terrain. A ceux qui ont été obligés de fuir. A ceux qui ont perdu des proches et des amis. A tous ceux qui résistent et se battent pour leurs convictions. Je sais que le courageux peuple d’Ukraine ne cédera pas, et nous non plus », a dit la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, dans l’hémicycle à Strasbourg. Les 50 000 euros de dotation seront distribués à des personnalités de la société civile.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité de la remise de ce prix. « Les Ukrainiens prouvent leur attachement aux valeurs de liberté et de démocratie chaque jour sur le champ de bataille contre l’Etat terroriste russe », a-t-il réagi sur Twitter, en soulignant que le soutien de l’Europe était « très important » pour Kiev.            Grateful to @Europarl_EN, @EP_President for awarding the Sakharov Prize to the 🇺🇦 people. Ukrainians prove dedicati… https://t.co/sCr8Ml1bmH— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/le-prix-sakharov-du-parlement-europeen-attribue-au-courageux-peuple-ukrainien_6146543_3210.html"},"headline":"Le prix Sakharov du Parlement europ\u00e9en attribu\u00e9 au \u00ab\u00a0courageux\u00a0\u00bb peuple ukrainien","dateCreated":"2022-10-19T19:50:24+02:00","datePublished":"2022-10-19T19:50:24+02:00","dateModified":"2022-10-19T19:50:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mercredi de la remise du prestigieux prix aux Ukrainiens, saluant son peuple qui se bat pour \u00ab\u00a0la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/2ded5f0_1665471042087-lgeai-kiev-10-10-34.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
