<FILE-date="2022/10/20/19">

<article-nb="2022/10/20/19-1">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le mouvement social a pris fin dans trois des quatre raffineries du groupe, mercredi soir. Les grévistes de celle de Gonfreville-l’Orcher ont voté à la mi-journée la reconduction du mouvement jusqu’au 27 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : deux sites de TotalEnergies toujours en grève à l’approche des vacances scolaires      Le mouvement social a pris fin dans trois des quatre raffineries du groupe, mercredi soir. Les grévistes de celle de Gonfreville-l’Orcher ont voté à la mi-journée la reconduction du mouvement jusqu’au 27 octobre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h25, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Pedro Afonso, délégué CGT de la raffinerie TotalEnergies de Feyzin (Rhône), annonce aux médias la poursuite de la grève après une réunion de négociations avec la direction du site, le 19 octobre 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 A vingt-quatre heures du début des vacances de la Toussaint, l’essoufflement du mouvement dans les raffineries et dépôts pétroliers se poursuit, jeudi 20 octobre. Seulement deux sites de TotalEnergies sont toujours en grève, dont une seule des quatre raffineries jusqu’ici mobilisées. L’approvisionnement en carburant reste toutefois difficile.            A la mi-journée, le mouvement social conduit par la Confédération générale du travail (CGT) a été reconduit à la raffinerie de Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime) – qui assure habituellement 12 % de la capacité de raffinage de France – et au dépôt de carburants de Feyzin (Rhône). A Gonfreville, « la grève est reconduite jusqu’au 27 octobre », jour où TotalEnergies doit annoncer ses résultats du troisième trimestre, « à moins que la direction ne nous contacte avant », a annoncé l’élu CGT Ludovic Desplanches.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez TotalEnergies, le mouvement de grève s’essouffle                   Après trois semaines de blocages, les grévistes de la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique), du dépôt Flandres à Mardyck, près de Dunkerque (Nord) et de la bioraffinerie de La Mède (Bouches-du-Rhône) ont décidé mercredi de reprendre le travail.                 « La situation continue à s’améliorer nettement », a souligné mercredi la première ministre, Elisabeth Borne. « Je sais que la situation est encore difficile pour beaucoup de nos compatriotes, mais la dynamique est là et je veux une nouvelle fois appeler les salariés grévistes à reprendre le travail », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  La carte des pénuries de carburants et des prix en temps réel dans toutes les stations-service de France                   90 % des stations de Vinci Autoroutes approvisionnées            Jeudi, 16,9 % des stations-service connaissaient des difficultés d’approvisionnement sur au moins un type de carburant (contre 20,3 % mercredi). La situation est encore tendue en Bourgogne-Franche-Comté (29 %), ainsi qu’en Ile-de-France et Auvergne-Rhône-Alpes, où un quart des stations étaient en difficulté.            Le groupe Vinci Autoroutes a voulu rassurer les vacanciers à venir en annonçant mercredi qu’au moins 90 % des stations-service de son réseau étaient en mesure de fournir du carburant. « La continuité de service est assurée à 82 % concernant l’essence sans plomb, et à 88 % s’agissant du gasoil, sur les 97 aires de services des autoroutes APRR et AREA », précisent de leur côté les filiales du groupe Eiffage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carburants : Emmanuel Macron tente d’accélérer la sortie de crise                   Pressé d’accélérer les livraisons dans les stations, le gouvernement a une nouvelle fois réquisitionné des salariés pour travailler mercredi sur le site de Feyzin. « Le déblocage du dépôt de Feyzin permet des améliorations sensibles », a assuré la première ministre. Jeudi matin, on comptait sur ce site « 90 % de grévistes », selon le représentant CGT Pedro Afonso, qui a par ailleurs dénoncé des « visites des forces de l’ordre » jusqu’à 23 h 30 mercredi soir pour informer des salariés qu’ils étaient réquisitionnés le lendemain dès 4 heures.                La CGT est à l’origine du mouvement pour demander des hausses de salaire, sur fond de forte inflation et de superprofits réalisés par TotalEnergies, en raison de la flambée des cours liée notamment à la guerre en Ukraine.            L’organisation syndicale a proposé, mercredi, un « protocole de sortie de fin de conflit » à la direction du groupe, prévoyant notamment « des négociations locales sur les problématiques spécifiques remontées par les grévistes ». TotalEnergies a fait valoir qu’il n’y avait pas lieu de rouvrir des négociations, un accord ayant été conclu vendredi dernier avec les deux syndicats majoritaires du groupe, la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC) et la Confédération française démocratique du travail (CFDT).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/penurie-de-carburant-deux-sites-de-totalenergies-toujours-en-greve-a-l-approche-des-vacances-scolaires_6146609_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: deux sites de TotalEnergies toujours en gr\u00e8ve \u00e0\u00a0l\u2019approche des vacances scolaires","dateCreated":"2022-10-20T09:25:27+02:00","datePublished":"2022-10-20T09:25:27+02:00","dateModified":"2022-10-20T17:46:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"description":"Le mouvement social a pris fin dans trois des quatre raffineries du groupe, mercredi soir. Les gr\u00e9vistes de celle de Gonfreville-l\u2019Orcher ont vot\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e la reconduction du mouvement jusqu\u2019au 27\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/ac4bce6_1666233781984-dscf2141.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-2">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La prépondérance sur la scène internationale se joue très largement dans les « start-up » et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entrés dans une décennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       International         Affrontement Chine-Etats-Unis : « La maîtrise des technologies de l’avenir fera la puissance de demain »   Chronique            Alain Frachon        La prépondérance sur la scène internationale se joue très largement dans les « start-up » et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entrés dans une décennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il nous reste dix ans pour empêcher la Chine de devenir le numéro un des technologies de l’avenir, dit Joe Biden. Xi Jinping lui réplique en substance : vous vous trompez, dans ce domaine comme ailleurs, le Parti communiste chinois (PCC) est capable d’accomplir des miracles. La ligne de front passe par les micro-processeurs. Système contre système : qui sera le meilleur incubateur du futur ?          Dans un document sur « la stratégie de sécurité nationale » du pays, publié la veille du 20e congrès du PCC, mi-octobre, la Maison Blanche présente les dix ans à venir comme « la décennie décisive ». « Notre priorité est de conserver notre avantage compétitif sur la Chine », explique l’équipe Biden. Intelligence artificielle, informatique quantique, robotique et autres : la maîtrise des technologies de l’avenir fera la puissance de demain. Ce qui est vrai pour l’économie l’est aussi pour le champ de bataille comme le montre la guerre russo-ukrainienne.          La prépondérance sur la scène internationale se joue, très largement, dans les « start-up » et les laboratoires. Le poids politico-stratégique des Etats-Unis, sinon inégalable du moins déterminant, indique le document, dépend de leur capacité à préserver leur avance technologique sur la Chine. Les Chinois ne disent pas autre chose – mais pour eux-mêmes. Devant le 20e congrès du PCC, Xi Jinping a fixé le cap : devenir un « grand pays moderne » d’ici à 2035 afin d’être « au premier rang mondial » en 2049 – pour le centième anniversaire du régime. Pékin a lancé le programme « Chine 2025 » destiné à créer des champions nationaux dans les mêmes secteurs que les Américains.          Guerre commerciale globale          L’affrontement ne relève pas de la compétition académique. Ce n’est pas une course aux Nobel scientifiques, un concours général, c’est une bataille pour la puissance. « La Chine a l’intention, et chaque jour davantage la capacité, écrit la Maison Blanche, de façonner un ordre international qui lui soit favorable » – sous-entendu où l’influence des Etats-Unis serait singulièrement amoindrie.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                 Cet épisode de l’affrontement sino-américain rappelle un moment particulier de la Guerre froide au début des années 1960. Quand les Soviétiques placent le satellite « Spoutnik 1 » en orbite, en 1957, les Etats-Unis se disent défiés, menacés : nous allons être dépassés par l’URSS ! Ils créent la NASA et lancent à leur tour un programme spatial richement doté.          Le dimanche 16 octobre, alors que Xi Jinping se livre à une apologie quasi religieuse du PCC, le New York Times publie une enquête sur la politique menée par l’administration Biden pour retarder la progression technologique de la Chine. Sous la signature d’Ana Swanson et d’Ed Wong, le journal dresse le tableau d’une guerre commerciale globale. Il s’agit d’une campagne pour ralentir, sinon casser, le rythme auquel la Chine intègre ses avancées technologiques à ses systèmes d’armes – notamment les missiles hypersoniques et les engins furtifs.        Il vous reste 48.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/20/affrontement-chine-etats-unis-la-maitrise-des-technologies-de-l-avenir-fera-la-puissance-de-demain_6146663_3232.html"},"headline":"Affrontement Chine-Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0La ma\u00eetrise des technologies de l\u2019avenir fera la puissance de demain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-20T15:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La pr\u00e9pond\u00e9rance sur la sc\u00e8ne internationale se joue tr\u00e8s largement dans les \u00ab\u00a0start-up\u00a0\u00bb et les laboratoires. Dans cette course, Joe Biden et Xi Jinping sont entr\u00e9s dans une d\u00e9cennie cruciale, analyse dans sa chronique Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/383/0/4598/2299/1342/671/60/0/f7b7d8a_593880046-520528.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-3">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les Etats membres de l’UE se sont par ailleurs mis d’accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu’une societé fournissant à la Russie des drones utilisés en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Attaque des drones kamikazes russes sur la capitale Kiev, le 17 octobre 2022.   Vadym Sarakhan / AP          Tandis que l’Union européenne a promis de prochaines sanctions contre la République islamique, la Russie et l’Iran ont fermement démenti, mercredi, devant l’Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par Téhéran de drones armés à Moscou dans sa guerre en Ukraine. L’ambassadeur russe adjoint auprès de l’ONU, Dmitry Polyanskiy, a fustigé « des accusations sans fondement, des théories du complot ».A l’approche de l’hiver, l’Ukraine se prépare à restreindre sa consommation d’énergie pour faire face à la destruction de ses infrastructures par l’armée russe. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé jeudi la population à se préparer à « tous les scénarios possibles ».En raison de la poussée de l’armée ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a ordonné, mercredi, l’instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occupés par Moscou et officiellement annexés par la Fédération de Russie en septembre.Dans le sud de l’Ukraine, l’administration russe de la région de Kherson a assuré, mercredi, que les évacuations de civils avaient débuté. Elle prévoit d’en déplacer entre « cinquante mille et soixante mille » en quelques jours sur l’autre rive du Dniepr. Le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a dénoncé une « déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».Le Parlement européen a décerné au « courageux » peuple ukrainien le prix Sakharov, qui récompense chaque année des personnes ou organisations défendant les droits humains et les libertés fondamentales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:53:10+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:53:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev s’inquiète de la « menace croissante » d’une nouvelle offensive russe depuis la Biélorussie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Etats membres de l\u2019UE se sont par ailleurs mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi contre trois individus iraniens ainsi qu\u2019une societ\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones utilis\u00e9s en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-20T14:53:10+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:53:10+00:00"
  Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 jeudi imposer de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements\u00a0\u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb\u00a0pour bombarder l\u2019Ukraine. Londres se joint ainsi aux Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui ont adopt\u00e9 jeudi des sanctions.\u00a0\u00ab\u00a0En fournissant ces drones, l\u2019Iran se montre activement belliqueux, profitant des attaques odieuses de la Russie contre des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          Mercredi \u00e0 l\u2019ONU, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: Londres se joint aux sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T16:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T16:06:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a visit\u00e9 jeudi un terrain d\u2019entra\u00eenement pour soldats mobilis\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Riazan, au sud-est de Moscou, selon des images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, le 21\u00a0septembre, que le chef du Kremlin observe sur le terrain des exercices d\u2019entra\u00eenement de ces nouveaux soldats.                Vladimir Poutine en visite dans un centre d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s, \u00e0 Raizan, le 20 octobre 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           A un stand de tir, le pr\u00e9sident russe s\u2019est lui-m\u00eame essay\u00e9 \u00e0 tirer \u00e0 l\u2019arme automatique, allong\u00e9 au sol, un casque de protection sur les oreilles, manteau noir sur le dos, comme le montrent ces images diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 avec quelques soldats mobilis\u00e9s. \u00ab\u00a0Bonne chance\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019un d\u2019entre eux, lui tapant sur l\u2019\u00e9paule.          Selon un chiffre communiqu\u00e9 le 14\u00a0octobre par Vladimir Poutine, 222\u00a0000\u00a0Russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, dont 16\u00a0000 sont d\u00e9j\u00e0 dans des \u00ab\u00a0unit\u00e9s impliqu\u00e9es dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/e754e03_1666283629380-719754.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a visit\u00e9 un terrain d\u2019entra\u00eenement pour civils mobilis\u00e9s","dateModified":"2022-10-20T16:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:54:23+00:00","articleBody":"     A quatre reprises en moins de dix jours, des ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s pour avoir fait voler des engins au-dessus du territoire norv\u00e9gien.             Lire aussi :     En Norv\u00e8ge, plusieurs Russes accus\u00e9s d\u2019avoir pilot\u00e9 des drones ill\u00e9galement pr\u00e8s de sites strat\u00e9giques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T16:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:37:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat russe a ordonn\u00e9, jeudi, l\u2019utilisation de 16,2\u00a0milliards de dollars (16,48\u00a0milliards d\u2019euros) en provenance de son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire, en pleine guerre en Ukraine qui p\u00e8se sur ses finances publiques. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des finances russe pr\u00e9cise que ce fonds sera utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0rembourser la dette publique et fournir des pr\u00eats budg\u00e9taires aux r\u00e9gions\u00a0\u00bb, mais aussi pour payer les prestations sociales.          Cette annonce intervient alors que les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales russes ont augment\u00e9 de 21\u00a0% entre janvier et septembre, selon le minist\u00e8re des finances. Une hausse attribuable \u00e0 l\u2019explosion des d\u00e9penses militaires. Le budget f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre d\u00e9ficitaire en fin d\u2019ann\u00e9e, \u00e0 0,9\u00a0% du PIB, selon une pr\u00e9vision du gouvernement russe faite le 20\u00a0septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va piocher dans son principal fonds souverain pour combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire","dateModified":"2022-10-20T15:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:06:39+00:00","articleBody":"     Pramila Patten, repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU sur les violences sexuelles commises en p\u00e9riode de conflit, d\u00e9nonce, dans un entretien au Monde, une \u00ab\u00a0tactique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:43:35+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 jeudi que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. Ces civils se trouvent d\u00e9sormais sur la rive gauche du fleuve Dniepr, a pr\u00e9cis\u00e9 cette m\u00eame source.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de Kherson ont annonc\u00e9 mercredi le d\u00e9but des \u00e9vacuations. De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, a d\u00e9nonc\u00e9 la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb\u00a0des civils vers la Russie.\u00a0Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait]\u00a0de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image\u00a0[pour alimenter]\u00a0la propagande\u00a0[russe]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb\u00a0pour justifier\u00a0\u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinze mille personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon l\u2019administration\u00a0d\u2019occupation rus...","dateModified":"2022-10-20T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:25:51+00:00","articleBody":"     Jeudi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est dite inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. \u00ab\u00a0La rh\u00e9torique agressive des dirigeants militaires et politiques de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie s\u2019intensifie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Oleksi Hromov, un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0cette fois, l\u2019offensive pourrait \u00eatre [lanc\u00e9e] \u00e0 l\u2019ouest de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse pour couper les principales voies d\u2019approvisionnement en armes et \u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers qui arrivent notamment via la Pologne.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, la Bi\u00e9lorussie sert de plate-forme logistique \u00e0 son alli\u00e9 russe. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Moscou \u00e9taient parties de son territoire pour tenter \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 de conqu\u00e9rir la capitale, Kiev. Le 10\u00a0octobre, une partie du d\u00e9luge de missiles qui se sont abattus sur toute l\u2019Ukraine provenait aussi du territoire bi\u00e9lorusse. Une semaine plus tard, c\u2019est encore de la Bi\u00e9lorussie que les drones kamikazes qui ont touch\u00e9 Kiev, le 17\u00a0octobre, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas particip\u00e9 aux combats sur le territoire ukrainien, mais la crainte de son implication directe dans le conflit et de l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front au nord du pays a encore augment\u00e9 depuis que le dictateur bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9, le 10\u00a0octobre, la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint avec la Russie.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9l...","dateModified":"2022-10-20T16:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:14:38+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019est pas en guerre, mais une partie de ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme son territoire vit d\u00e9sormais sous le r\u00e9gime de la loi martiale. Pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un oukase pour l\u2019instaurer, mercredi. Il a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision aupr\u00e8s de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 en expliquant que \u00ab\u00a0les n\u00e9onazis\u00a0[ukrainiens]\u00a0utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes et envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb.          Ce r\u00e9gime d\u2019exception s\u2019applique d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par Moscou \u00e0 la fin de septembre \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. La loi martiale, ensemble de dix-neuf mesures restreignant les droits des citoyens, est r\u00e9gie par une loi constitutionnelle de 2002. Elle permet la limitation des d\u00e9placements sur ces territoires ou \u00e0 leurs fronti\u00e8res, l\u2019interdiction des rassemblements, l\u2019instauration de la censure, le contr\u00f4le des communications, y compris priv\u00e9es, la confiscation des biens des particuliers ou des entreprises, la r\u00e9quisition des citoyens pour des travaux militaires ou encore le d\u00e9placement forc\u00e9 de la population.             Lire aussi :     Moscou place ses conqu\u00eates ukrainiennes sous le r\u00e9gime de la loi martiale et des \u00e9vacuations          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:28+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit\u00a0sur Telegram\u00a0la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diplomatie russe raille l\u2019annonce de la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:52:12+00:00","articleBody":"     Dans un discours retransmis \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 aujourd\u2019hui les \u00e9crivains \u00e0 d\u00e9crire la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb impos\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une allocution diffus\u00e9e lors de la manifestation qui propose cette ann\u00e9e un gros plan sur l\u2019Ukraine et ses auteurs. \u00ab\u00a0Je vous demande donc, s\u2019il vous pla\u00eet, de tout faire pour que les gens connaissent la terreur que la Russie a apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le dirigeant ukrainien pour qui \u00ab\u00a0la connaissance est la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des livres, des sc\u00e9narios, des articles, des rapports, ce sont les r\u00e9ponses\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Une cohorte d\u2019artistes ont fait le d\u00e9placement depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 les difficult\u00e9s. La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, devrait elle-m\u00eame participer samedi 22\u00a0octobre \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 en marge du salon.          M.\u00a0Zelensky a lui-m\u00eame mis sur le compte d\u2019un \u00ab\u00a0manque de connaissances\u00a0\u00bb l\u2019indulgence dont b\u00e9n\u00e9ficierait dans certaines sph\u00e8res, selon lui, le pr\u00e9sident russe en Europe. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre francs\u00a0: il y a encore beaucoup de personnalit\u00e9s publiques en Europe qui encouragent la \u201ccompr\u00e9hension\u201d de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9. \u00ab\u00a0Ces personnes sont pr\u00e9sentes dans diff\u00e9rentes sph\u00e8res\u00a0: politique, affaires, ONG et m\u00e9dias. Comment est-ce possible\u00a0? La seule r\u00e9ponse est le manque de connaissances.\u00a0\u00bb          Quarante-six \u00e9diteurs ukrainiens participent \u00e0 ce salon de cinq jours, qui a d\u00e9but\u00e9 mardi, ainsi que de nombreux auteurs, comme le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab\u00a0po\u00e8te punk\u00a0\u00bb Serhiy Zhadan, et d\u2019autres acteurs de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire. Les responsables ukrainiens consid\u00e8rent que ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement est essentiel pour contrer les tentatives russes d\u2019effacer l\u2019identit\u00e9 du pays.          Les institutions d\u2019Etat russes, responsables habituellement du stand de leur pays, ont \u00e9t\u00e9 interdites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e9crivains et \u00e9diteurs \u00e0 documenter la \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-10-20T14:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nm\u00eame si d'autres lives r\u00e9quisitionnent votre attention, peut \u00eatre une r\u00e9ponse ult\u00e9rieurement.\r\nN'est il pas possible que la Russie produise des copies des drones iraniens?\r\nLes occidentaux ont l'air si certains que les sanctions handicapent l'industrie Russe \u00e0 ce point, est ce pr\u00e9somptueux?     zout         Bonjour zout,          C\u2019est par le contr\u00f4le des exportations que les Occidentaux amoindrissent les capacit\u00e9s militaires de la Russie. L\u2019industrie de l\u2019armement n\u2019est pas la seule \u00e0 souffrir des sanctions\u00a0: les compagnies a\u00e9riennes russes utilisent principalement des Boeing et des Airbus. Mais les sanctions occidentales ont entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9puisement des pi\u00e8ces de rechange. L\u2019agence Reuters rapportait en ao\u00fbt que les compagnies a\u00e9riennes russes devaient pr\u00e9lever les pi\u00e8ces qu\u2019elles ne peuvent plus acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sur leurs propres avions de ligne. La moiti\u00e9 des composants et des technologies utilis\u00e9s dans l\u2019industrie a\u00e9ronautique russe en\u00a02021 proviennent de pays \u00e9trangers, selon un document intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Sur les orientations strat\u00e9giques de l\u2019activit\u00e9 dans les nouvelles conditions pour la p\u00e9riode allant jusqu\u2019\u00e0 2030\u00a0\u00bb, pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement et consult\u00e9 par Reuters.             Lire aussi :     L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#701014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:15+00:00","articleBody":"    De nombreuses photos et vid\u00e9os montrent dmitri kuleba recevant une d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle grecque dans une cave ou un abri.\r\nPourquoi ce choix marketing tristement ridicule alors que les b\u00e2timents gouvernementaux \u00e0 Kiev ne sont pas menac\u00e9s ? Pourquoi avec la Gr\u00e8ce ?     Greek         Bonjour Greek          C\u2019\u00e9tait un abri, pendant une alerte a\u00e9rienne au cours de laquelle plusieurs missiles russes ont \u00e9t\u00e9 abattus. Dmytro Kuleba a tweet\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Vous pouvez aussi lire le communiqu\u00e9 de Nikos Dendias, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res grec, ou regarder sa conf\u00e9rence de presse, en plein air.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev va introduire des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de jeudi\u00a0; le prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T13:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:10:01+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord sur des sanctions entrant en vigueur jeudi\u00a020 contre trois individus ainsi qu\u2019une entit\u00e9 fournissant \u00e0 la Russie des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. Il s\u2019agit du chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammed Hossein Bagheri, le responsable de la logistique, le g\u00e9n\u00e9ral Sayed Hojatollah Qureishi, et le commandant des drones des gardiens de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral de brigade Saeed Aghajani. Les sanctions visent aussi la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate. \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui ont d\u00e9j\u00e0 figur\u00e9 sur une liste de sanctions ant\u00e9rieures\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a salu\u00e9 sur Twitter la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE pour imposer ces sanctions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens et Shahed Aviation sanctionn\u00e9s par l\u2019UE","dateModified":"2022-10-20T13:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:06:54+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 devant la Chambre des communes qu\u2019un avion de chasse russe avait r\u00e9cemment tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un avion de reconnaissance britannique dans \u00ab\u00a0l\u2019espace a\u00e9rien international au-dessus de la mer Noire\u00a0\u00bb qui borde le sud de l\u2019Ukraine et certains territoires annex\u00e9s par la Russie comme la Crim\u00e9e.          L\u2019incident s\u2019est produit le 29\u00a0septembre, lorsqu\u2019un avion \u00ab\u00a0RC-135 Rivet Joint\u00a0\u00bb [de surveillance \u00e9lectronique, non arm\u00e9] a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par deux chasseurs Su-27 russes.          L\u2019un \u00ab\u00a0a tir\u00e9 un missile \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019appareil de la RAF, au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Londres a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb au ministre de la d\u00e9fense russe, qui a r\u00e9pondu le 10\u00a0octobre \u00ab\u00a0qu\u2019une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les circonstances de l\u2019incident et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un dysfonctionnement technique du SU-27\u00a0\u00bb et qu\u2019il avait bien eu lieu au-dessus des eaux internationales. \u00ab\u00a0Nous ne consid\u00e9rons pas cela comme une escalade d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part des Russes\u00a0\u00bb, a poursuivi le ministre. Les patrouilles de reconnaissance britanniques sont d\u00e9sormais escort\u00e9es par des avions de combat a-t-il ajout\u00e9.          Le Royaume-Uni est l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019Ukraine et lui a fourni une importante aide en armements. En juin\u00a02021, Moscou avait affirm\u00e9 que des navires et un avion russe avaient tir\u00e9 des coups de semonce contre un destroyer britannique entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes au large de la Crim\u00e9e.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incident a\u00e9rien au-dessus de la mer Noire entre un avion britannique et deux chasseurs russes","dateModified":"2022-10-20T13:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T11:11:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl y a pas mal de photos et de vid\u00e9os de drones en vol. Il devrait \u00eatre donc ais\u00e9 de d\u00e9terminer si les drones sont russes ou iraniens, non ? A moins que les diff\u00e9rents mod\u00e8les aient exactement la m\u00eame apparence, ce qui serait surprenant...    Fox         Bonjour Fox,          Il y a de nombreuses photos de drones dans les derni\u00e8res secondes de leur vol ou de leurs d\u00e9bris, ainsi que des vid\u00e9os.          Le Shahed-136 ressemble \u00e0 une aile delta qui mesure 3,5\u00a0m\u00e8tres de long avec une envergure de 2,50\u00a0m\u00e8tres, pour un poids d\u2019environ 200\u00a0kilos.          Le Koub-BLA est de plus petite taille (1,21\u00a0m\u00a0\u00d7\u00a00,95 m) et poss\u00e8de des ailes \u00e0 double delta.                Un drone Shahed-136 iranien, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, s\u2019\u00e9crase sur une usine \u00e0 Kiev, le 17 octobre. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 D\u00e9bris d\u2019un drone Shahed-136 (Geran-2) \u00e0 Kiev, le 17 octobre. (YASUYOSHI CHIBA \/ AFP) YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/91a7417_5481446-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T12:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:41:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on o\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne en termes de terrain reconquis sur les fronts Est et Sud? Avanc\u00e9e? Recul? Stagnation? Je ne trouve plus la carte que vous publiiez r\u00e9guli\u00e8rement. Merci!    Axel         Bonjour Axel,          Si vous voulez rapidement un point sur les mouvements sur le terrain, vous pouvez regarder cette carte et lire le point de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), qui est bas\u00e9 sur des informations accessibles au public\u00a0: rapports officiels et r\u00e9seaux sociaux russes, ukrainiens et occidentaux.         Dans l\u2019Est\u00a0: les forces russes m\u00e8nent des assauts limit\u00e9s pour reprendre le territoire perdu dans le nord-est de l\u2019oblast de Kharkiv. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes au nord de Koupiansk pr\u00e8s de Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv.          Dans le Sud\u00a0: des sources russes affirment que les Ukrainiens ont men\u00e9 une autre contre-offensive g\u00e9n\u00e9rale dans le nord-ouest de l\u2019oblast de Kherson.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:31:31+00:00","articleBody":"    Hormis les d\u00e9clarations occidentales, pas de preuves fournies ? juste des mots et aucun mat\u00e9riel tel que rapport\/photo satellite de transfert\/ vid\u00e9o\/t\u00e9moignages etc ?    azer        Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de Vercors ci dessous    Parabellum         Bonjour azer et Parabellum,          Hier, le\u00a0Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019est r\u00e9uni pendant deux heures \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur la question des drones iraniens en Ukraine. Dans cette phrase, le concept de \u00ab\u00a0huis clo\u00a0\u00bb est primordial\u00a0: ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 n\u2019est pas rendu public, comme c\u2019est souvent le cas \u00e0 l\u2019ONU.          Vous noterez cependant que l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies, Dmitry Polyanskiy, a adress\u00e9 une menace \u00e0 peine voil\u00e9e au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie seule contre tous                 Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T10:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T10:07:16+00:00","articleBody":"     Les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, accus\u00e9 de fournir des drones \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          \u00ab\u00a0Les ambassadeurs de l\u2019UE se sont mis d\u2019accord sur des mesures contre les entit\u00e9s fournissant les drones iraniens qui ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE dans un tweet. \u00ab\u00a0Les Etats de l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9 de geler les avoirs de trois personnes et d\u2019une entit\u00e9 responsables des livraisons de drones\u00a0; L\u2019UE est \u00e9galement pr\u00eate \u00e0 \u00e9tendre les sanctions \u00e0 quatre autres entit\u00e9s iraniennes qui figuraient d\u00e9j\u00e0 dans une pr\u00e9c\u00e9dente liste de sanctions.\u00a0\u00bb          Mercredi, une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux 27\u00a0membres de l\u2019UE. Elles visaient notamment la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux gardiens de la r\u00e9volution, et trois responsables militaires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens livr\u00e9s \u00e0 la Russie\u00a0: l\u2019UE s\u2019accorde sur des sanctions","dateModified":"2022-10-20T10:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T09:46:06+00:00","articleBody":"     Accus\u00e9e d\u2019utiliser des drones iraniens, la Russie ouvre un contre-feu et affirme utiliser des drones kamikazes de conception russe.          Hier, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, repr\u00e9sentant permanent adjoint de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie aupr\u00e8s des Nations unies, a lu une d\u00e9claration affirmant que les drones utilis\u00e9s en Ukraine, dont le Geran-2, sont de fabrication russe, et qu\u2019il ne faut pas sous-estimer les capacit\u00e9s de l\u2019industrie russe (\u00e0 partir de 1\u00a0min\u00a020 et 2\u00a0min\u00a030).          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence officielle russe RIA Novosti \u00e9crit aujourd\u2019hui qu\u2019une source a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 plusieurs centaines de munitions de vagabondage domestiques. Des drones Koub et de deux types de Lancets.\u00a0\u00bb          Ce qui n\u2019est pas, en soi, une nouveaut\u00e9\u00a0: la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur ces drones. Le Koub-BLA est d\u00e9velopp\u00e9 par Zala Aero, qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Kalachnikov. Ces drones de petite taille (1\u00a0210\u00a0\u00d7\u00a0950\u00a0\u00d7\u00a0165\u00a0mm, avec une charge utile de 3\u00a0kilogrammes) ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s en mars, \u00e0 Kiev, un autre a \u00e9t\u00e9 abattu en avril dans la r\u00e9gion de Louhansk. Zala Aero produit deux autres types de drones\u00a0: les Lancet-3 et Lancet-1, \u00e9voqu\u00e9s par l\u2019agence TASS, en juin.          Mais ils ne ressemblent en rien aux d\u00e9bris ni aux photos des drones tomb\u00e9s sur l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme utiliser des drones kamikazes de fabrication russe","dateModified":"2022-10-20T09:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:38:02+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz, au Bundestag, jeudi 20 octobre. MARKUS SCHREIBER \/ AP           L\u2019id\u00e9e de plafonner les prix du gaz, qui divise les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne peut fonctionner qu\u2019en \u00e9troite coop\u00e9ration avec des partenaires non europ\u00e9ens, comme la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Fixer un prix maximal \u00ab\u00a0comporte toujours le risque que les producteurs vendent ensuite leur gaz ailleurs, et que nous, les Europ\u00e9ens, nous retrouvions avec moins de gaz au lieu de plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier devant le Bundestag avant un sommet europ\u00e9en. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019UE doit se coordonner \u00e9troitement avec d\u2019autres consommateurs de gaz, par exemple le Japon et la Cor\u00e9e, afin de ne pas se concurrencer les uns les autres\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Plusieurs propositions de la Commission europ\u00e9enne pour r\u00e9duire les prix de l\u2019\u00e9nergie seront examin\u00e9es jeudi et vendredi lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 Bruxelles.          Quinze Etats dont la France ont r\u00e9clam\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre un plafonnement des prix des importations europ\u00e9ennes de gaz. Ce \u00e0 quoi Berlin s\u2019oppose farouchement, redoutant d\u2019aggraver les tensions d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) dans un march\u00e9 mondial tendu, tout comme les pays d\u2019Europe centrale (Autriche, Hongrie\u2026), toujours d\u00e9pendants des hydrocarbures russes et craignant que Moscou ferme totalement le robinet. M.\u00a0Scholz a, en revanche, salu\u00e9 les propositions de la Commission europ\u00e9enne \u00ab\u00a0visant \u00e0 cr\u00e9er des groupements d\u2019achat d\u2019entreprises europ\u00e9ennes pour acheter du gaz en commun\u00a0\u00bb.          Le chancelier a renouvel\u00e9 son appel aux pays producteurs \u00e0 agir pour limiter l\u2019envol\u00e9e des cours\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis convaincu que des pays comme les Etats-Unis, le Canada ou la Norv\u00e8ge, qui se tiennent solidairement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l\u2019\u00e9nergie ne devienne pas inabordable en Europe.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Poutine utilise \u00e9galement l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Mais le chancelier a assur\u00e9 que cela n\u2019entamait pas la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. La \u00ab\u00a0tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie \u00ab\u00a0ne fait que renforcer la d\u00e9termination et la pers\u00e9v\u00e9rance de l\u2019Ukraine et de ses partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La terreur exerc\u00e9e par les bombes et les missiles russes est un acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb de la part de Moscou, selon le chancelier allemand.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra avec succ\u00e8s. Et nous la soutiendrons \u2013 aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement des Occidentaux, les \u00ab\u00a0besoins financiers\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e sont \u00ab\u00a0pratiquement couverts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olaf Scholz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/834b46d_e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-e20a6c8f3f444c679c07a7359a2c08e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz\u00a0: Berlin estime que plafonner le prix ne peut fonctionner que si l\u2019UE rallie d\u2019autres pays","dateModified":"2022-10-20T08:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T08:03:58+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00e9l\u00e9ments techniques qui prouveraient l'origine iranienne des drones utilis\u00e9s contre l'Ukraine ?    Vercors        peut on savoir quelles preuves ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l'utilisation de drones iraniens ?    azer         Bonjour, Vercors et azer,          Lors d\u2019une r\u00e9union\u00a0\u00e0 huis clos\u00a0du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), hier, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il existait des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb que la Russie utilise des drones iraniens. Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a d\u00e9clar\u00e9 que ce transfert de drones \u00e9tait une violation de la r\u00e9solution 2231 sur le programme nucl\u00e9aire de l\u2019Iran.          A Bruxelles, la diplomatie europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source diplomatique.          Selon le Washington Post, les services am\u00e9ricains qui ont d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 les d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s par les alli\u00e9s de l\u2019Iran au Moyen-Orient ont aussi analys\u00e9 les d\u00e9bris des drones abattus au-dessus de l\u2019Ukraine. Les informations recueillies pourront aider les Ukrainiens et leurs alli\u00e9s \u00e0 mieux lutter contre ces engins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offens...","dateModified":"2022-10-20T08:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T07:16:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Douleur et fiert\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ex-football star Andre\u00ef Chevtchenko a exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la \u00ab\u00a0douleur atroce\u00a0\u00bb ressentie en f\u00e9vrier au moment de l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe et son \u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb pour le peuple ukrainien.          Dans cet entretien r\u00e9alis\u00e9 le 17\u00a0octobre par \u00e9change d\u2019e-mails, celui qui est aujourd\u2019hui ambassadeur d\u2019une organisation caritative, United24, explique pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9colter des fonds pour financer l\u2019aide urgente \u00e0 son pays plut\u00f4t que de prendre les armes comme l\u2019ont fait certains sportifs ukrainiens.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 200\u00a0millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s en cinq mois. Des personnes de 110\u00a0pays ont contribu\u00e9\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit le Ballon d\u2019or 2004. L\u2019ancien buteur du Milan AC a voulu se rendre \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0vu des enfants jouer dans un champ au milieu des crat\u00e8res de missiles\u00a0\u00bb \u00e0 Irpine, une ville en banlieue de Kiev.          Chevtchenko, 46\u00a0ans, fils d\u2019un \u00ab\u00a0militaire, qui, malgr\u00e9 son \u00e9ducation, s\u2019est oppos\u00e9 aux guerres toute sa vie\u00a0\u00bb, se souvient de sa col\u00e8re apr\u00e8s l\u2019invasion russe\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai ressenti une douleur si atroce que je ne pouvais m\u00eame pas respirer (\u2026)\u00a0Je ne pouvais pas comprendre que des bombes tombent au centre de l\u2019Europe d\u00e9mocratique.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je devais rapidement d\u00e9cider comment aider mon pays. J\u2019ai choisi d\u2019utiliser mon nom, me battre publiquement\u00a0\u00bb, explique-t-il. Le vainqueur de la Ligue des champions 2003 avec l\u2019AC Milan et la joueuse de tennis Elina Svitolina ont, en effet, \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb accept\u00e9 une invitation de Volodymyr Zelensky les appelant \u00e0 devenir ambassadeurs de United24.          M.\u00a0Chevtchenko, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident dans la capitale le 18\u00a0mai, a alors vu \u00ab\u00a0une Kiev vide mais indomptable\u00a0\u00bb. Il affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais cess\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par la r\u00e9silience de [ses] compatriotes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9gende du foot ukrainien Andre\u00ef Chevtchenko entre \u00ab\u00a0douleur\u00a0\u00bb de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0ad...","dateModified":"2022-10-20T07:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:37:00+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 un an que les Europ\u00e9ens ont \u00e9chang\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. La Russie n\u2019avait pas encore envahi l\u2019Ukraine ni sabr\u00e9 dans ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept, mais la croissance post-Covid-19 avait cr\u00e9\u00e9 des tensions inflationnistes.          Jeudi 20\u00a0octobre, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens vont de nouveau se retrouver \u00e0 Bruxelles pour en d\u00e9battre et leurs \u00e9changes s\u2019annoncent muscl\u00e9s, tant les enjeux \u00e9conomiques et sociaux sont consid\u00e9rables. La Commission a pr\u00e9sent\u00e9, mardi\u00a018\u00a0octobre, de nouvelles propositions dans le champ \u00e9nerg\u00e9tique, mais celles-ci ne s\u2019attaquent pas de front \u00e0 la question de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de leurs concitoyens.          D\u00e9cryptage de la situation, par Virginie Malingre, notre correspondante \u00e0 Bruxelles\u00a0:             Lire aussi :     Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: les chefs d\u2019Etat des Vingt-Sept se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui \u00e0 Bru...","dateModified":"2022-10-20T06:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T06:11:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le 18\u00a0octobre\u00a02022, le commandant r\u00e9cemment nomm\u00e9 des forces russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias russes qu\u2019\u201cune situation difficile est apparue\u201d dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique jeudi\u00a020\u00a0octobre, dans son dernier bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine.          La chancellerie note qu\u2019\u00ab\u00a0en tant que commandant op\u00e9rationnel global, l\u2019annonce de Sourovikine \u00e9voquant les nouvelles n\u00e9gatives concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d [russe en Ukraine] est tr\u00e8s inhabituelle\u00a0\u00bb.          Ainsi, le minist\u00e8re britannique estime que cette d\u00e9claration \u00ab\u00a0indique probablement que les autorit\u00e9s russes envisagent s\u00e9rieusement un retrait important de leurs forces de la zone situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr\u00a0\u00bb. Selon lui, une telle op\u00e9ration d\u2019extraction des troupes russes et des \u00e9quipements \u00ab\u00a0\u00e0 travers la rivi\u00e8re large d\u2019un kilom\u00e8tre\u00a0\u00bb serait \u00ab\u00a0un d\u00e9fi-cl\u00e9\u00a0\u00bb, sachant notamment que \u00ab\u00a0tous les ponts permanents [ont \u00e9t\u00e9] gravement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Le g\u00e9n\u00e9ral russe, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine il y a une dizaine de jours, a, en effet, d\u00e9clar\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0la situation dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les autorit\u00e9s russes envisagent\u00a0probablement \u00ab\u00a0un retr...","dateModified":"2022-10-20T06:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:44:02+00:00","articleBody":"     Bloqu\u00e9e en Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la station de radio Ekho Moskvy (\u00ab\u00a0Echo de Moscou\u00a0\u00bb) a repris ses \u00e9missions depuis Berlin pour combattre la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb du r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          L\u2019embl\u00e9matique station avait annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars, comme d\u2019autres m\u00e9dias ind\u00e9pendants russes, sa dissolution \u00e0 la suite du tour de vis int\u00e9rieur qui a accompagn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Certains de ses membres sont depuis parvenus \u00e0 gagner d\u2019autres pays, comme la Lituanie, la Lettonie, la G\u00e9orgie ou encore l\u2019Allemagne.          C\u2019est notamment le cas du r\u00e9dacteur en chef adjoint, Maxim Kournikov, 38\u00a0ans, qui a gagn\u00e9 Berlin et est parvenu \u00e0 produire un flux audio accessible sur une application. \u00ab\u00a0\u00c7a fonctionne comme une radio\u00a0\u00bb, explique-t-il \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 propos de ce nouveau m\u00e9dia, simplement baptis\u00e9 Echo\u00a0et dont les \u00e9missions ont d\u00e9but\u00e9 lundi.               Le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat, selon son concepteur, qui assure faire partie des applications parmi les plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es en Russie. Les autorit\u00e9s de Moscou ont bien tent\u00e9 de la bloquer au bout de quelques jours mais sans succ\u00e8s.          Un site Internet et deux canaux Telegram font \u00e9galement partie du nouveau projet, accessible en Russie par l\u2019application, et cela sans avoir l\u2019obligation de modifier le VPN pour contourner le blocage des sites. \u00ab\u00a0Nous voulons proposer \u00e0 nos lecteurs et auditeurs une photographie compl\u00e8te de ce qui se passe en Russie\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Kournikov.          Au total, vingt journalistes participent actuellement au projet, qui pourrait encore \u00eatre rejoint prochainement par une dizaine d\u2019autres personnes, selon M.\u00a0Kournikov. La moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe devrait travailler depuis la capitale allemande dans des bureaux et m\u00eame un studio, financ\u00e9s par des dons.          Mais tous les journalistes n\u2019ont pas quitt\u00e9 la Russie. Le r\u00e9dacteur en chef d\u2019Echo de Moscou, Alexe\u00ef Venediktov, est, par exemple, rest\u00e9 en Russie, d\u2019o\u00f9 il g\u00e8re une cha\u00eene YouTube qui fait \u00e9galement partie du nouveau projet. \u00ab\u00a0Le fait que nous ayons encore des voix en Russie est le plus important pour nous\u00a0\u00bb, insiste M.\u00a0Kournikov.          Celui-ci est cependant forc\u00e9 de rester pour le moment \u00e0 Berlin. En Russie, le journaliste a, en effet, d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive, ce qui est devenu un d\u00e9lit passible de prison. Il est de surcro\u00eet officier de r\u00e9serve et serait donc tr\u00e8s probablement mobilis\u00e9 pour participer \u00e0 une guerre contre laquelle il se bat.                Le journaliste radio ukrainien Maxim Kournikov \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 19 octobre 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/926a2ed_1666249654416-205518.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La radio russe d\u2019opposition Echo de Moscou retrouve sa voix","dateModified":"2022-10-20T07:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:24:18+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le site NetBlocks, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne d\u2019\u00e9nergie Ukrenergo a mis en \u0153uvre la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un programme de coupures de courant dans l\u2019oblast de Kiev. La connectivit\u00e9 du r\u00e9seau est ainsi tomb\u00e9e \u00e0\u00a081\u00a0% de son niveau ordinaire dans la capitale ukrainienne.          Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 restreindre leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de ce jeudi matin \u00e0 7\u00a0heures heure locale (6\u00a0heures \u00e0 Paris), pour faire face \u00e0 la destruction des infrastructures \u00e9lectriques par l\u2019arm\u00e9e russe.          Un appel relay\u00e9 par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, qui a demand\u00e9 \u00e0 ses administr\u00e9s de s\u2019abstenir d\u2019allumer fours \u00e0 micro-ondes, climatiseurs, bouilloires \u00e9lectriques ou encore radiateurs \u00e9lectriques entre\u00a07\u00a0heures et\u00a023\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baisse du r\u00e9seau Internet \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-20T05:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:15:05+00:00","articleBody":"     Pramila Patten a sign\u00e9 le 13\u00a0octobre, \u00e0 Paris, un accord de partenariat avec l\u2019organisation non gouvernementale Biblioth\u00e8ques sans fronti\u00e8res, qui a d\u00e9velopp\u00e9 une expertise dans l\u2019organisation d\u2019espaces s\u00e9curis\u00e9s dans lesquels les survivantes aux violences sexuelles ont acc\u00e8s \u00e0 des services de soutien m\u00e9dical, psychologique, juridique, ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s \u00e9ducatives et des formations professionnelles.          Une approche holistique que la repr\u00e9sentante onusienne veut appliquer dans de nombreux pays, et prioritairement en Ukraine.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Viols et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s avec une cruaut\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T04:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:05:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, mercredi, que son arm\u00e9e avait d\u00e9truit 233\u00a0drones iraniens en un mois. A Bruxelles, la porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Nabila Massrali, a annonc\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) avait rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 fournis par T\u00e9h\u00e9ran. Et \u00e0 Washington, Ned Price, le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, a affirm\u00e9 que les Etats-Unis avaient \u00ab\u00a0de nombreuses preuves\u00a0\u00bb de l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, m\u00eame si T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0[continuait] de mentir et de nier\u00a0\u00bb.          Des affirmations balay\u00e9es de nouveau par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, mercredi, devant les Nations unies (ONU). L\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre, l\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU Dmitry Polyanskiy et l\u2019ambassadeur iranien, Amir Sa\u00efd Iravani, se sont succ\u00e9d\u00e9 devant la presse \u00e0 la porte du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s deux heures de r\u00e9union \u00e0 huis clos, \u00e0 la demande des Occidentaux, sur ce dossier \u00e9pineux.          Le diplomate russe, ironique et tr\u00e8s en verve, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot et aucune preuve pr\u00e9sent\u00e9e devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. M.\u00a0Polianski a affirm\u00e9 que les drones \u00ab\u00a0utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine \u00e9taient fabriqu\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb et donc pas d\u2019origine iranienne.          L\u2019ambassadeur iranien a \u00e9galement balay\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations sans fondement et sans substance\u00a0\u00bb sur ce transfert pr\u00e9sum\u00e9 de drones entre les deux alli\u00e9s et a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays souhaitait un \u00ab\u00a0r\u00e8glement pacifique\u00a0\u00bb du conflit ukrainien.          A son d\u00e9menti, le Russe Polianski a ajout\u00e9 une menace \u00e0 l\u2019endroit du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et de\u00a0son chef, Antonio Guterres. En cas d\u2019enqu\u00eate onusienne \u00ab\u00a0absolument non professionnelle et politique\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer l\u2019origine des drones en Ukraine, \u00ab\u00a0nous aurions \u00e0 reconsid\u00e9rer notre collaboration avec eux [le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral], ce qui ne serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le diplomate.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran et Moscou d\u00e9mentent l\u2019utilisation en Ukraine de drones iraniens par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-10-20T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:07+00:00","articleBody":"      Tandis que l\u2019Union europ\u00e9enne a promis de prochaines sanctions contre la R\u00e9publique islamique, la Russie et l\u2019Iran ont fermement d\u00e9menti, mercredi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) toute fourniture par T\u00e9h\u00e9ran de drones arm\u00e9s \u00e0 Moscou dans sa guerre en Ukraine. L\u2019ambassadeur russe adjoint aupr\u00e8s des Nations unies Dmitry Polyanskiy a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations sans fondement, des th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare, jeudi, \u00e0 restreindre sa consommation d\u2019\u00e9nergie pour faire face \u00e0 la destruction de ses infrastructures par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, appelant la population \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 mercredi que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Elle pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000 \u00e0\u00a060 000\u00a0\u00bb en quelques jours sur l\u2019autre rive du Dniepr. Le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cern\u00e9 au \u00ab\u00a0courageux\u00a0\u00bb peuple ukrainien le prix Sakharov,\u00a0qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 20\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-20T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html#700445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-generaux-iraniens-et-la-societe-shahed-aviation-sanctionnes-par-l-ue-pour-avoir-fourni-des-drones-a-la-russie_6146580_3210.html","datePublished":"2022-10-20T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui suit les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/401/0/4144/2072/1342/671/60/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-20T04:52:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/4144/2473/1342/800/3/0/6b08752_e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-e122fdc2a12040faaf5278a72368c295-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-4">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10 Downing Street.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Est-il probable ou même seulement possible que Boris Johnson se présente à cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l’ancien premier ministre Boris Johnson se présente à l’élection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d’ailleurs très probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          « Il tâte le terrain, il parlerait d’une question d’intérêt national », a déclaré Steven Swinford, rédacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son côté, affirme que les soutiens de M. Johnson ne démentent pas l’information. « Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l’autre » pour l’instant, a déclaré une source à la radio britannique.          Toutefois, son départ, forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après la démission, la livre brièvement en hausse de 1 % face au dollar        Les investisseurs étaient partagés entre soulagement et incertitude après la démission de Liz Truss, dont l’éphémère mandat aura engendré crise budgétaire et tempête sur les marchés. Jeudi vers 15 h 15, le marché de la dette souveraine britannique se détendait : le taux à trente ans redescendait à 3,94 % et le taux à dix ans, à 3,86 %.          La livre a brièvement bondi de plus de 1 % face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la démission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85 %, à 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle était tombée à son plus bas historique après une présentation budgétaire catastrophique de l’ancien chancelier de l’Echiquier Kwasi Kwarteng, d’une ampleur colossale mais non chiffrée et financée par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et déclenché la panique sur le marché des changes et celui de la dette. Le coût d’emprunt de l’Etat à long terme s’était envolé à plus de 5 % pour la dette à trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d’Angleterre avait dû intervenir.          « Bien que la démission de Liz Truss (…) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu’il est confronté à d’énormes défis économiques, fiscaux et financiers, les marchés semblent soulagés », estime Paul Dales, de Capiral Economics. « Les investisseurs applaudissent le départ de Truss et la perspective d’un(e) dirigeant(e) plus avisé(e) sur le plan économique et plus favorable au marché », renchérit Victoria Scholar, d’Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l’économie britannique reste fragile, le niveau de l’inflation étant notamment au plus haut depuis quarante ans, à plus de 10 %, et l’activité atone.                    16:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni ?        Inflation à deux chiffres, flambée des prix de l’énergie, grèves multiples et instabilité politique… Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financière et sociale. Dans un épisode du podcast « L’Heure du Monde », diffusé il y a une semaine, Eric Albert, correspondant à Londres, nous aidait à comprendre le déclin de la sixième puissance économique mondiale.                                   16:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tabloïd britannique Daily Star diffusait depuis le 14 octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement était déjà dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait installé une caméra qui filmait en continu une photo de Liz Truss à côté d’une laitue, pariant sur le fait que Mme Truss quitterait son poste avant que la laitue ne flétrisse.          La première ministre a effectivement démissionné avant que la salade ne s’altère. Le tabloïd britannique a rapidement, après l’annonce de Mme Truss, mis à jour son article, le titrant désormais « La laitue du Daily Star célèbre sa victoire sur Liz Truss qui a démissionné ».                              15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la présidence russe, « le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras »        Alors que le Royaume-Uni s’est imposé, en huit mois de conflit, comme un allié-clé de l’Ukraine, en particulier grâce à d’importantes livraisons d’armes, la diplomatie russe a saisi l’occasion pour railler l’annonce de la démission de Liz Truss. « Le Royaume-Uni n’a jamais connu un tel embarras causé par un premier ministre », a écrit sur Telegram la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova.          « On se souviendra du casque sur un char, d’un illettrisme catastrophique et des funérailles de la reine immédiatement après son audience avec Liz Truss », a-t-elle ajouté. Mme Zakharova faisait référence à une photo de Liz Truss, publiée à la fin de novembre, la montrant à bord d’un char de l’armée britannique en Estonie, portant un casque, alors qu’elle était encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspecté des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l’Occident quelques semaines avant l’attaque russe en Ukraine qui a entraîné une détérioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait écho à un cliché similaire de l’ancienne première ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).                    15:50   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre        Le président du comité 1922, en charge de l’organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirmé les annonces de Liz Truss : le nouveau premier ministre sera désigné d’ici au vendredi 28 octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s’affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l’élection qui avait porté Liz Truss à Downing Street cet été, et qui avait pris deux mois après le départ de Boris Johnson.          « Nous sommes très conscients de la nécessité, dans l’intérêt national, de résoudre [cette crise] rapidement et clairement », a-t-il déclaré.                    15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Regardez la prise de parole de Liz Truss                            15:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats à la succession de la première ministre démissionnaire :           Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de désignation du chef du parti conservateur cet été, l’ancien ministre des finances était pourtant le candidat préféré des députés conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42 ans a pour lui qu’il incarne la figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire.          Pendant la campagne, il n’a eu de cesse de répéter que les baisses d’impôts non financées risquaient d’aggraver une inflation à un niveau record depuis des décennies et de saper la confiance des marchés.          Les faits lui ont donné raison, mais il a un handicap de taille : nombreux sont ceux parmi les fidèles de Boris Johnson qui voient en lui un traître dont la démission au début de l’été a précipité la chute de l’ancien locataire de Downing Street.           Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14 octobre, le nouveau chancelier de l’Echiquier a semblé, depuis, être celui qui tenait les rênes du pouvoir, tant Mme Truss était affaiblie. C’est lui qui a annoncé lundi 17 octobre le spectaculaire revirement consistant à annuler la quasi-totalité des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont créé la panique sur les marchés.          Cet ancien ministre des affaires étrangères de 55 ans, expérimenté mais jugé peu charismatique, a pourtant assuré récemment à la BBC qu’après deux échecs, en 2019 puis cet été, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.           Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succéder à Boris Johnson cet été, la ministre chargée des relations avec le Parlement a été la coqueluche des militants conservateurs en début de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la défense de 49 ans s’est illustrée face au Parlement lundi où elle a remplacé Liz Truss face à l’opposition, défendant avec aplomb le changement de cap économique et expliquant que la première ministre « ne se cache pas sous un bureau ». L’hypothèse d’un ticket Mordaunt-Sunak a même récemment émergé.           Boris Johnson           C’est un scénario qui circulait dans la presse conservatrice dès cet été : tel un phénix, l’ancien premier ministre, « BoJo », ferait son grand retour, s’imposant comme un recours évident. Fort du triomphe électoral de la fin de 2019, qui a accordé aux conservateurs une majorité inédite depuis Margaret Thatcher dans les années 1980, le héros du Brexit est néanmoins entravé par des boulets de taille.          Son départ forcé par une succession de scandales dont celui des fêtes à Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n’est pas si lointain et lui donne une part de responsabilité dans la débâcle actuelle.          Et, au moment où il embrasse une activité rémunératrice de conférencier à travers le monde, il reste à savoir si M. Johnson, 58 ans, serait prêt à reprendre les commandes du parti à deux ans d’élections législatives où les sondages promettent une victoire écrasante de l’opposition travailliste.           Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la dernière campagne pour prendre la tête du parti conservateur, le ministre de la défense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer à la sécurité du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d’unité pour le parti.          Ben Wallace, 52 ans, a toutefois semblé écarter ce scénario, en assurant mardi 18 octobre dans le Times vouloir rester à la défense.                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur la débâcle de Liz Truss        A 47 ans, Liz Truss, positionnée à droite du Parti conservateur et ministre des affaires étrangères dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, était arrivée au pouvoir sur une promesse simple : dans un contexte difficile de forte inflation et de flambée des prix de l’énergie, elle voulait relancer la croissance grâce à des baisses massives d’impôts. Son expérience dans plusieurs ministères, sa vision optimiste avaient rassuré les militants conservateurs, qui l’avaient préférée à l’ex-ministre des finances, Rishi Sunak, défenseur de l’orthodoxie budgétaire.          Mais son ambitieux plan économique annoncé le 23 septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui prévoyait des dizaines de milliards de baisses d’impôts, n’a pas de financement clair. Les marchés s’affolent, la livre plonge, les taux d’emprunt flambent et la Banque d’Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce « mini-budget » amateur.          En tout, elle n’a gardé le contrôle que quelques jours, entre la fin du deuil national après le décès le 8 septembre de la reine Elizabeth II et la débâcle ayant suivi son mini-budget. Au congrès du Parti conservateur au début d’octobre, l’ambiance était morose, les dissensions s’exposaient au grand jour. Dans une première volte-face, Liz Truss renonce à baisser le taux d’imposition des plus riches. Son autorité et son contrôle du parti semblent déjà évaporés. « J’ai compris, j’ai écouté », dit-elle alors.          Ecouté peut-être, mais compris pas vraiment, s’inquiètent ses détracteurs face à cette piètre oratrice qui répète « croissance, croissance, croissance », et semble imperméable aux critiques. Le 14 octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent déjà pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conférence de presse. Robotique, elle se dit « absolument déterminée » à poursuivre sa mission, explique qu’elle est allée trop loin et trop vite. Elle tourne les talons après huit minutes.          Mercredi, alors qu’elle est huée par les députés, elle affirme « je suis une battante, pas quelqu’un qui abandonne ». Nouveau coup dur : sa ministre de l’intérieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en désaccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un « rapide » retour à la stabilité        Le président français, Emmanuel Macron, espère que le Royaume-Uni retrouvera « rapidement » la stabilité pour « aller de l’avant ».          « J’ai eu l’occasion à plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discuté cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait », a-t-il dit à son arrivée à un sommet de dirigeants de l’Union européenne (UE) à Bruxelles.          Selon le chef de l’Etat français, la stabilité du Royaume-Uni est nécessaire dans « un contexte de guerre, un contexte de tensions énergétiques et de crise plus large ». « A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un collègue, une collègue en l’espèce », a ajouté M. Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entamé leur relation : avant même d’être nommée première ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate à Downing Street, avait refusé de dire si Emmanuel Macron était un « ami » ou un « ennemi ». « Le jury est toujours en train de délibérer », avait-elle lancé.          Le président français avait réagi en déclarant que le Royaume-Uni était « une nation amie, forte et alliée, quels que soient ses dirigeants ». Depuis, l’éphémère première ministre avait calmé le jeu, assurant au début d’octobre à Prague, lors du premier sommet de la Communauté politique européenne, que le dirigeant français était bien « un ami ».                    14:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La première ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20 octobre 2022. ALBERTO PEZZALI / AP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une élection interne va être organisée « d’ici à la semaine prochaine »        Liz Truss a également annoncé l’organisation d’une élection interne au Parti conservateur pour lui désigner un successeur « d’ici à la semaine prochaine ».          Le chef de l’opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son côté, à l’organisation dès « maintenant » d’une élection générale. Ed Davey, chef des libéraux-démocrates, et le Parti national écossais se sont joints à cette demande.                    14:43   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné        Après la débâcle autour de son mini-budget et les nombreux appels à sa démission, la première ministre britannique n’aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          « Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j’ai été élue par le Parti conservateur », a déclaré Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement à la longévité la plus courte de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni.                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce direct        Bonjour à toutes et à tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.                                     Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Liz Truss, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 20 octobre 2022,    DANIEL LEAL / AFP          Attaquée de toutes parts, contrainte d’abandonner son programme économique, Liz Truss a annoncé jeudi 20 octobre qu’elle démissionnait et a appelé à l’organisation d’une primaire pour désigner son successeur… Rejetée par l’opinion, contestée au sein de sa propre majorité (conservatrice), la première ministre britannique était en sursis depuis plusieurs jours, seulement six semaines après son arrivée à Downing Street.La crise remonte à la présentation, à la fin de septembre, du mini-budget de son ministre des finances d’alors, Kwasi Kwarteng, qui avait fait craindre un dérapage des comptes publics. La livre avait atteint son plus bas niveau historique, et les taux d’emprunt à long terme de l’Etat avaient flambé. La Banque d’Angleterre avait dû intervenir pour empêcher la situation de dégénérer en crise financière.« A quoi sert une première ministre dont les promesses ne tiennent même pas une semaine ? », avait attaqué sans ménagement le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, énumérant toutes les mesures que Liz Truss a dû abandonner sous la pression des marchés et de son propre camp. « Comment peut-elle être tenue pour responsable quand elle n’est pas aux commandes ? », a encore cinglé M. Starmer.Pour tenter de calmer la tempête économique et politique, Liz Truss avait dû nommer un nouveau ministre des finances : elle a chargé Jeremy Hunt de rectifier son programme économique et de rassurer les marchés sur le sérieux budgétaire du gouvernement. Ce dernier, désormais largement considéré comme ayant pris l’ascendant sur Mme Truss, est revenu sur presque toutes les baisses d’impôts promises par la première ministre et a prévenu qu’il faudrait réduire les dépenses publiques pour faire des économies, faisant redouter le retour à l’austérité, comme après la crise financière de 2008.                             Un nouveau premier ministre d’ici au 28 octobre         La première ministre britannique, Liz Truss, a démissionné                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-20T14:59:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-21T02:59:01+00:00","headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Royaume-Uni","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise au Royaume-Uni, en direct : après la démission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique aura tenu moins de cinquante jours au 10\u00a0Downing Street.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-10-20T14:59:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-21T02:59:01+00:00"
  \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb, estimait au d\u00e9but du mois dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le politiste Tim Bale.Relevant que plus des deux tiers des membres du cabinet Truss \u00e9taient issus d\u2019\u00e9coles priv\u00e9es, contre moins de 10\u00a0% dans la population du Royaume-Uni, Tim Bale d\u00e9plorait la quasi-disparition des classes populaires de la repr\u00e9sentation politique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale.          Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019est aggrav\u00e9 depuis le gouvernement de Theresa May.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouvernement en d\u00e9calage avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique","dateModified":"2022-10-20T16:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:40:52+00:00","articleBody":"           Des manifestants tiennent des pancartes contre le Parti conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP                 Un bookmaker tient des paris sur qui sera le nouveau leader conservateur, \u00e0 Londres, jeudi 20 octobre 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/7c588b4_61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-61fb43699dc04987ba0d481ac47a5fb1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Londres, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T16:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:25:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Theresa May (2016-2019) a appel\u00e9 les membres conservateurs du Parlement britannique, sur Twitter, \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir pr\u00eats pour des compromis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est de notre devoir de fournir un gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent [au Royaume-Uni] \u00e0 cet instant critique pour notre pays.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Theresa May veut un \u00ab\u00a0gouvernement raisonnable, comp\u00e9tent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T15:07:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a promis jeudi de poursuivre une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec le gouvernement britannique apr\u00e8s la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qu\u2019il a remerci\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je remercie la premi\u00e8re ministre Liz Truss pour ce partenariat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden dans un communiqu\u00e9, assurant que l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0au long terme\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019alliance entre les deux pays resteraient inchang\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden remercie Liz Truss et assure de la poursuite d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9troite coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deu...","dateModified":"2022-10-20T15:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-il probable ou m\u00eame seulement possible que Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 cette primaire?    David C.         Bonjour,          Il est techniquement possible que l\u2019ancien premier ministre Boris Johnson se pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019\u00e9lection interne du Parti conservateur. Selon le quotidien britannique Times, il devrait d\u2019ailleurs tr\u00e8s probablement le faire et ainsi briguer la succession de Liz Truss.          \u00ab\u00a0Il t\u00e2te le terrain, il parlerait d\u2019une question d\u2019int\u00e9r\u00eat national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Steven Swinford, r\u00e9dacteur politique du Times, sur Twitter. La BBC, de son c\u00f4t\u00e9, affirme que les soutiens de M.\u00a0Johnson ne d\u00e9mentent pas l\u2019information. \u00ab\u00a0Il ne se prononce ni dans un sens ni dans l\u2019autre\u00a0\u00bb pour l\u2019instant, a d\u00e9clar\u00e9 une source \u00e0 la radio britannique.          Toutefois, son d\u00e9part, forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid, n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:41:28+00:00","articleBody":"     Les investisseurs \u00e9taient partag\u00e9s entre soulagement et incertitude apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, dont l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re mandat aura engendr\u00e9 crise budg\u00e9taire et temp\u00eate sur les march\u00e9s. Jeudi vers 15\u00a0h\u00a015, le march\u00e9 de la dette souveraine britannique se d\u00e9tendait\u00a0: le taux \u00e0 trente ans redescendait \u00e0 3,94\u00a0% et le taux \u00e0 dix ans, \u00e0 3,86\u00a0%.          La livre a bri\u00e8vement bondi de plus de 1\u00a0% face au dollar, profitant du recul du billet vert et de la d\u00e9mission de Liz Truss. Vers 16 h 45, la livre grimpait toujours, mais dans une moindre proportion, de 0,85\u00a0%, \u00e0 1,1314 dollar. A la fin de septembre, elle \u00e9tait tomb\u00e9e \u00e0 son plus bas historique apr\u00e8s une pr\u00e9sentation budg\u00e9taire catastrophique de l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier Kwasi Kwarteng, d\u2019une ampleur colossale mais non chiffr\u00e9e et financ\u00e9e par la dette uniquement.                       Ces mesures ont fait craindre la sortie de route des comptes publics britanniques et d\u00e9clench\u00e9 la panique sur le march\u00e9 des changes et celui de la dette. Le co\u00fbt d\u2019emprunt de l\u2019Etat \u00e0 long terme s\u2019\u00e9tait envol\u00e9 \u00e0 plus de 5\u00a0% pour la dette \u00e0 trente ans, au plus haut en vingt ans, et la Banque d\u2019Angleterre avait d\u00fb intervenir.          \u00ab\u00a0Bien que la d\u00e9mission de Liz Truss (\u2026) laisse le Royaume-Uni sans dirigeant alors qu\u2019il est confront\u00e9 \u00e0 d\u2019\u00e9normes d\u00e9fis \u00e9conomiques, fiscaux et financiers, les march\u00e9s semblent soulag\u00e9s\u00a0\u00bb, estime Paul Dales, de Capiral Economics. \u00ab\u00a0Les investisseurs applaudissent le d\u00e9part de Truss et la perspective d\u2019un(e) dirigeant(e) plus avis\u00e9(e) sur le plan \u00e9conomique et plus favorable au march\u00e9\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit Victoria Scholar, d\u2019Interactive Investor.          Les analystes rappellent cependant que l\u2019\u00e9conomie britannique reste fragile, le niveau de l\u2019inflation \u00e9tant notamment au plus haut depuis quarante ans, \u00e0 plus de 10\u00a0%, et l\u2019activit\u00e9 atone.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/88f7232_1666276463461-eco-3922-livre-sterling-350-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9mission, la livre bri\u00e8vement en hausse de 1 % face au dollar","dateModified":"2022-10-20T15:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:31:58+00:00","articleBody":"     Inflation \u00e0 deux chiffres, flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, gr\u00e8ves multiples et instabilit\u00e9 politique\u2026 Le Royaume-Uni traverse une grave crise politique, financi\u00e8re et sociale. Dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, diffus\u00e9 il y a une semaine, Eric Albert, correspondant \u00e0 Londres, nous aidait \u00e0 comprendre le d\u00e9clin de la sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni\u00a0?","dateModified":"2022-10-20T14:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T14:15:13+00:00","articleBody":"    Et du coup, est-ce qu'elle a battu la salade?    Lettuce See         Le tablo\u00efd britannique Daily Star diffusait depuis le 14\u00a0octobre un direct un peu particulier. Alors que le gouvernement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la tourmente, notamment avec le limogeage du chancelier de l\u2019Echiquier, Kwasi Kwarteng, le Daily Star avait install\u00e9 une cam\u00e9ra qui filmait en continu une photo de Liz Truss \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une laitue, pariant sur le fait que Mme\u00a0Truss quitterait son poste avant que la laitue ne fl\u00e9trisse.          La premi\u00e8re ministre a effectivement d\u00e9missionn\u00e9 avant que la salade ne s\u2019alt\u00e8re. Le tablo\u00efd britannique a rapidement, apr\u00e8s l\u2019annonce de Mme\u00a0Truss, mis \u00e0 jour son article, le titrant d\u00e9sormais \u00ab\u00a0La laitue du Daily Star c\u00e9l\u00e8bre sa victoire sur Liz Truss qui a d\u00e9missionn\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T14:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:57:54+00:00","articleBody":"     Alors que le Royaume-Uni s\u2019est impos\u00e9, en huit mois de conflit, comme un alli\u00e9-cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019importantes livraisons d\u2019armes, la diplomatie russe a saisi l\u2019occasion pour railler l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras caus\u00e9 par un premier ministre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0On se souviendra du casque sur un char, d\u2019un illettrisme catastrophique et des fun\u00e9railles de la reine imm\u00e9diatement apr\u00e8s son audience avec Liz Truss\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Mme\u00a0Zakharova faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une photo de Liz Truss, publi\u00e9e \u00e0 la fin de novembre, la montrant \u00e0 bord d\u2019un char de l\u2019arm\u00e9e britannique en Estonie, portant un casque, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore cheffe de la diplomatie du Royaume-Uni.          Liz Truss avait inspect\u00e9 des troupes britanniques, en pleine tension entre Moscou et l\u2019Occident quelques semaines avant l\u2019attaque russe en Ukraine qui a entra\u00een\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration historique des relations entre Londres et la Russie. Cette photographie faisait \u00e9cho \u00e0 un clich\u00e9 similaire de l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre britannique Margaret Thatcher, au pouvoir pendant plus de dix ans (1979-1990).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la pr\u00e9sidence russe, \u00ab\u00a0le Royaume-Uni n\u2019a jamais connu un tel embarras\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T14:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:50:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 1922, en charge de l\u2019organisation du parti conservateur, Graham Brady, a confirm\u00e9 les annonces de Liz Truss\u00a0: le nouveau premier ministre sera d\u00e9sign\u00e9 d\u2019ici au vendredi 28\u00a0octobre par le Parti conservateur.          Le scrutin verra s\u2019affronter deux candidats maximum, dans un processus beaucoup plus court que l\u2019\u00e9lection qui avait port\u00e9 Liz Truss \u00e0 Downing Street cet \u00e9t\u00e9, et qui avait pris deux mois apr\u00e8s le d\u00e9part de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s conscients de la n\u00e9cessit\u00e9, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national, de r\u00e9soudre [cette crise] rapidement et clairement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau premier ministre d\u2019ici au 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-20T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:47:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regardez la prise de parole de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:29:55+00:00","articleBody":"    Y a t'il des candidats pressentis pour remplacer Mme Truss ?     ClaireGr         Voici les possibles candidats \u00e0 la succession de la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire\u00a0:         Rishi Sunak           Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de d\u00e9signation du chef du parti conservateur cet \u00e9t\u00e9, l\u2019ancien ministre des finances \u00e9tait pourtant le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s conservateurs. Le richissime ancien banquier de 42\u00a0ans a pour lui qu\u2019il incarne la figure rassurante de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Pendant la campagne, il n\u2019a eu de cesse de r\u00e9p\u00e9ter que les baisses d\u2019imp\u00f4ts non financ\u00e9es risquaient d\u2019aggraver une inflation \u00e0 un niveau record depuis des d\u00e9cennies et de saper la confiance des march\u00e9s.          Les faits lui ont donn\u00e9 raison, mais il a un handicap de taille\u00a0: nombreux sont ceux parmi les fid\u00e8les de Boris Johnson qui voient en lui un tra\u00eetre dont la d\u00e9mission au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute de l\u2019ancien locataire de Downing Street.         Jeremy Hunt           Ministre des finances depuis le 14\u00a0octobre, le nouveau chancelier de l\u2019Echiquier a sembl\u00e9, depuis, \u00eatre celui qui tenait les r\u00eanes du pouvoir, tant Mme\u00a0Truss \u00e9tait affaiblie. C\u2019est lui qui a annonc\u00e9 lundi 17\u00a0octobre le spectaculaire revirement consistant \u00e0 annuler la quasi-totalit\u00e9 des mesures fiscales du gouvernement Truss qui ont cr\u00e9\u00e9 la panique sur les march\u00e9s.          Cet ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de 55\u00a0ans, exp\u00e9riment\u00e9 mais jug\u00e9 peu charismatique, a pourtant assur\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la BBC qu\u2019apr\u00e8s deux \u00e9checs, en\u00a02019 puis cet \u00e9t\u00e9, il ne souhaitait pas se lancer dans une course au pouvoir.         Penny Mordaunt           Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson cet \u00e9t\u00e9, la ministre charg\u00e9e des relations avec le Parlement a \u00e9t\u00e9 la coqueluche des militants conservateurs en d\u00e9but de campagne.          Charismatique, cette ancienne ministre de la d\u00e9fense de 49\u00a0ans s\u2019est illustr\u00e9e face au Parlement lundi o\u00f9 elle a remplac\u00e9 Liz Truss face \u00e0 l\u2019opposition, d\u00e9fendant avec aplomb le changement de cap \u00e9conomique et expliquant que la premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0ne se cache pas sous un bureau\u00a0\u00bb. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un ticket Mordaunt-Sunak a m\u00eame r\u00e9cemment \u00e9merg\u00e9.         Boris Johnson           C\u2019est un sc\u00e9nario qui circulait dans la presse conservatrice d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0: tel un ph\u00e9nix, l\u2019ancien premier ministre, \u00ab\u00a0BoJo\u00a0\u00bb, ferait son grand retour, s\u2019imposant comme un recours \u00e9vident. Fort du triomphe \u00e9lectoral de la fin de 2019, qui a accord\u00e9 aux conservateurs une majorit\u00e9 in\u00e9dite depuis Margaret Thatcher dans les ann\u00e9es 1980, le h\u00e9ros du Brexit est n\u00e9anmoins entrav\u00e9 par des boulets de taille.          Son d\u00e9part forc\u00e9 par une succession de scandales dont celui des f\u00eates \u00e0 Downing Street en violation des restrictions anti-Covid n\u2019est pas si lointain et lui donne une part de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9b\u00e2cle actuelle.          Et, au moment o\u00f9 il embrasse une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9ratrice de conf\u00e9rencier \u00e0 travers le monde, il reste \u00e0 savoir si M.\u00a0Johnson, 58\u00a0ans, serait pr\u00eat \u00e0 reprendre les commandes du parti \u00e0 deux ans d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 les sondages promettent une victoire \u00e9crasante de l\u2019opposition travailliste.         Ben Wallace           Figurant parmi les favoris dans la derni\u00e8re campagne pour prendre la t\u00eate du parti conservateur, le ministre de la d\u00e9fense, qui avait choisi de ne pas se lancer pour se consacrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Royaume-Uni, a vu son nom ressurgir ces derniers jours comme une possible figure d\u2019unit\u00e9 pour le parti.          Ben Wallace, 52\u00a0ans, a toutefois sembl\u00e9 \u00e9carter ce sc\u00e9nario, en assurant mardi 18\u00a0octobre dans le Times vouloir rester \u00e0 la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T13:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#701023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:17:36+00:00","articleBody":"     A 47\u00a0ans, Liz Truss, positionn\u00e9e \u00e0 droite du Parti conservateur et ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res dans le dernier gouvernement de Boris Johnson, \u00e9tait arriv\u00e9e au pouvoir sur une promesse simple\u00a0: dans un contexte difficile de forte inflation et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, elle voulait relancer la croissance gr\u00e2ce \u00e0 des baisses massives d\u2019imp\u00f4ts. Son exp\u00e9rience dans plusieurs minist\u00e8res, sa vision optimiste avaient rassur\u00e9 les militants conservateurs, qui l\u2019avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019ex-ministre des finances, Rishi Sunak, d\u00e9fenseur de l\u2019orthodoxie budg\u00e9taire.          Mais son ambitieux plan \u00e9conomique annonc\u00e9 le 23\u00a0septembre par son ministre des finances, Kwasi Kwarteng, qui pr\u00e9voyait des dizaines de milliards de baisses d\u2019imp\u00f4ts, n\u2019a pas de financement clair. Les march\u00e9s s\u2019affolent, la livre plonge, les taux d\u2019emprunt flambent et la Banque d\u2019Angleterre doit intervenir. Liz Truss ne se remettra pas de ce \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb amateur.          En tout, elle n\u2019a gard\u00e9 le contr\u00f4le que quelques jours, entre la fin du deuil national apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s le 8\u00a0septembre de la reine Elizabeth II et la d\u00e9b\u00e2cle ayant suivi son mini-budget. Au congr\u00e8s du Parti conservateur au d\u00e9but d\u2019octobre, l\u2019ambiance \u00e9tait morose, les dissensions s\u2019exposaient au grand jour. Dans une premi\u00e8re volte-face, Liz Truss renonce \u00e0 baisser le taux d\u2019imposition des plus riches. Son autorit\u00e9 et son contr\u00f4le du parti semblent d\u00e9j\u00e0 \u00e9vapor\u00e9s. \u00ab\u00a0J\u2019ai compris, j\u2019ai \u00e9cout\u00e9\u00a0\u00bb, dit-elle alors.          Ecout\u00e9 peut-\u00eatre, mais compris pas vraiment, s\u2019inqui\u00e8tent ses d\u00e9tracteurs face \u00e0 cette pi\u00e8tre oratrice qui r\u00e9p\u00e8te \u00ab\u00a0croissance, croissance, croissance\u00a0\u00bb, et semble imperm\u00e9able aux critiques. Le 14\u00a0octobre, sous la pression de son parti, de plus en plus inquiet, et alors que des noms circulent d\u00e9j\u00e0 pour la remplacer, elle limoge son ministre des finances et convoque une conf\u00e9rence de presse. Robotique, elle se dit \u00ab\u00a0absolument d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 poursuivre sa mission, explique qu\u2019elle est all\u00e9e trop loin et trop vite. Elle tourne les talons apr\u00e8s huit minutes.          Mercredi, alors qu\u2019elle est hu\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, elle affirme \u00ab\u00a0je suis une battante, pas quelqu\u2019un qui abandonne\u00a0\u00bb. Nouveau coup dur\u00a0: sa ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Suella Braverman, quitte le navire gouvernemental, qui sombre un peu plus chaque jour, en d\u00e9saccord avec Liz Truss sur la politique migratoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la d\u00e9b\u00e2cle de Liz Truss","dateModified":"2022-10-20T13:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T13:08:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, esp\u00e8re que le Royaume-Uni retrouvera \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb la stabilit\u00e9 pour \u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu l\u2019occasion \u00e0 plusieurs reprises de rencontrer Liz Truss. Nous avons encore discut\u00e9 cette semaine et nous avions une relation de travail qui se construisait\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 un sommet de dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles.          Selon le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, la stabilit\u00e9 du Royaume-Uni est n\u00e9cessaire dans \u00ab\u00a0un contexte de guerre, un contexte de tensions \u00e9nerg\u00e9tiques et de crise plus large\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A titre personnel, je suis toujours triste de voir partir un coll\u00e8gue, une coll\u00e8gue en l\u2019esp\u00e8ce\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron.          Les deux dirigeants avaient mal entam\u00e9 leur relation\u00a0: avant m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e premi\u00e8re ministre, Liz Truss, alors cheffe de la diplomatie britannique et candidate \u00e0 Downing Street, avait refus\u00e9 de dire si Emmanuel Macron \u00e9tait un \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb ou un \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le jury est toujours en train de d\u00e9lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, avait-elle lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait r\u00e9agi en d\u00e9clarant que le Royaume-Uni \u00e9tait \u00ab\u00a0une nation amie, forte et alli\u00e9e, quels que soient ses dirigeants\u00a0\u00bb. Depuis, l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re premi\u00e8re ministre avait calm\u00e9 le jeu, assurant au d\u00e9but d\u2019octobre \u00e0 Prague, lors du premier sommet de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, que le dirigeant fran\u00e7ais \u00e9tait bien \u00ab\u00a0un ami\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite au Royaume-Uni un \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb retour \u00e0 la stabilit\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:57:09+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, devant Downing Street, le 20\u00a0octobre 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/5436882_ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-ce36378d4ad44be3831518ddc514f5dd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise au Royaume-Uni, en direct\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le nouveau premier ministre sera d\u00e9si...","dateModified":"2022-10-20T12:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:47:17+00:00","articleBody":"     Liz Truss a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019organisation d\u2019une \u00e9lection interne au Parti conservateur pour lui d\u00e9signer un successeur \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019opposition, le travailliste Keir Starmer, appelle, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l\u2019organisation d\u00e8s \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale. Ed Davey, chef des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates, et le Parti national \u00e9cossais se sont joints \u00e0 cette demande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9lection interne va \u00eatre organis\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-20T13:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle autour de son mini-budget et les nombreux appels \u00e0 sa d\u00e9mission, la premi\u00e8re ministre britannique n\u2019aura tenu que quarante-quatre jours au 10, Downing Street.          \u00ab\u00a0Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par le Parti conservateur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Truss, qui devient la cheffe de gouvernement \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 la plus courte de l\u2019histoire contemporaine du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, a d\u00e9missionn\u00e9","dateModified":"2022-10-20T13:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html#700923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/20/en-direct-liz-truss-demissionne-et-annonce-l-organisation-d-une-primaire_6146659_3210.html","datePublished":"2022-10-20T12:43:44+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce suivi en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/668/180/5593/2797/1342/671/60/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-10-20T12:47:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/afae231_1666271591667-207438.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/20/19-5">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que les températures se réchauffent, les stations de ski tentent de sécuriser leur enneigement pour maintenir leur rentabilité, au prix de lourds investissements et d’une importante consommation de ressources.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Chaque année, 25 millions de mètres cubes d’eau sont transformés en neige artificielle      Alors que les températures se réchauffent, les stations de ski tentent de sécuriser leur enneigement pour maintenir leur rentabilité, au prix de lourds investissements et d’une importante consommation de ressources.          Par Martine Valo(La Clusaz, Haute-Savoie, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La retenue collinaire de La Ferriaz située sur le massif de Beauregard, près du bois de la Colombière où la cinquième retenue de la commune est prévue.  La Clusaz, le 18 octobre 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »               Un temps, elle a été considérée comme un moyen de combler quelques accrocs dans le tapis blanc des stations de sports d’hiver et de garantir à coup sûr la tenue de certaines compétitions sportives précoces dans la saison. Mais depuis les années 2000, la neige artificielle a gagné du terrain, elle est devenue indispensable aux gestionnaires des domaines skiables, de moyenne montagne comme de haute altitude. Pour la fabriquer, il faut beaucoup d’eau, de l’air, un compresseur, des canalisations pour acheminer ce mélange – garanti sans adjuvant en France, insistent les professionnels du secteur – jusqu’aux terrains de jeux des skieurs. Des canons « enneigeurs » tous les 30 à 50 mètres environ au bord des pistes assurent l’épandage, tandis que des dameuses en nombre suffisant travaillent ce matériau gelé, souvent utilisé en sous-couche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Clusaz, une ZAD contre la neige artificielle                 « En vingt-cinq ans, la neige de culture a réduit l’exposition des domaines skiables à l’aléa climatique d’un facteur 3 », se félicite Domaines skiables de France (DSF) dans son recueil des indicateurs 2022, publié en septembre. Autrement dit, la probabilité de journées sans ski a nettement diminué. Désormais 25 millions de mètres cubes sont transformés chaque saison en France, 43 % des stations en utilisent chacune au moins 100 000 mètres cubes, elles sont dotées d’au moins une retenue d’eau en altitude. Le syndicat professionnel, qui a décidé récemment de faire connaître ses efforts pour l’environnement, a interrogé ses entreprises adhérentes à ce sujet. Les plus importantes d’entre elles – soit 81 % de la fréquentation nationale – ont répondu à son questionnaire. DSF en conclut que 39 % des pistes en France y ont désormais recours, alors qu’elles sont 70 % en Autriche, 48 % en Suisse et 90 % dans le nord de l’Italie.           « Il n’y a pas de danger avant quinze ou vingt ans, selon une recherche de Météo-France et de l’Inrae sur les projections d’enneigement en 2050 », Laurent Reynaud, délégué général de Domaines skiables de France          La clientèle étrangère est bienvenue. En effet, si, depuis 2000, la recette moyenne par journée de skieur n’a cessé d’augmenter, la fréquentation française a commencé à baisser dès avant le Covid : elle s’est réduite de 4 % entre 2010 et 2022. Mais avec 53,9 millions de journées-skieurs vendues en 2021-2022, l’Hexagone est la deuxième destination mondiale pour les sports d’hiver après les Etats-Unis (61 millions), et devant l’Autriche (43,6 millions). Les collectivités locales et les opérateurs privés continuent donc de miser sur la glisse. De 2018 à 2021, 45 % de leurs investissements sont allés à des remontées mécaniques neuves, et 14 % à la neige de culture et à des lacs artificiels pour stocker l’eau.        Il vous reste 43.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/20/chaque-annee-25-millions-de-metres-cubes-d-eau-sont-transformes-en-neige-artificielle_6146626_3244.html"},"headline":"Chaque ann\u00e9e, 25\u00a0millions de m\u00e8tres cubes d\u2019eau sont transform\u00e9s en neige artificielle","dateCreated":"2022-10-20T10:51:05+02:00","datePublished":"2022-10-20T10:51:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Alors que les temp\u00e9ratures se r\u00e9chauffent, les stations de ski tentent de s\u00e9curiser leur enneigement pour maintenir leur rentabilit\u00e9, au prix de lourds investissements et d\u2019une importante consommation de ressources.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo","description":"La Clusaz, Haute-Savoie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/292/0/4500/2250/1342/671/60/0/eed00eb_1666215511142-mfache-18102022-le-monde-zad-la-clusaz-haute-savoie-34.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-6">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Hyperactif, le médiatique chef aux deux étoiles se passionne toujours pour l’innovation culinaire, mais aussi pour l’accès de tous à la bonne cuisine. Il vient d’ouvrir un restaurant sur la tour Eiffel. Un rêve d’enfant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »                        Le Goût du Monde       Gastronomie         Thierry Marx : « L’alimentation est un combat politique »   Par Léo Pajon   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EntretienHyperactif, le médiatique chef aux deux étoiles se passionne toujours pour l’innovation culinaire, mais aussi pour l’accès de tous à la bonne cuisine. Il vient d’ouvrir un restaurant sur la tour Eiffel. Un rêve d’enfant.                Thierry Marx ne circule plus à Paris à moto mais à vélo. Ses journées, elles, sont toujours aussi denses. Le marathonien de 63 ans se lève quotidiennement à 5 h 45, file vers une session judo à Vincennes (Val-de-Marne), avant de rejoindre Le Mandarin oriental, le palace parisien qui abrite son deux-étoiles au look de navette spatiale, Le Sur-Mesure, et un bureau, où il gère les dossiers en cours, ses boulangeries – Thierry Marx Bakery – et ses écoles d’insertion par la cuisine – Cuisine mode d’emploi(s). Le « Chef Grande Vitesse » vient également de signer la nouvelle carte des TGV, et a ouvert, en juin, Madame Brasserie, un établissement au 1er étage de la tour Eiffel.          Avez-vous encore le temps de faire la cuisine ?          Oui, tous les jours je coupe un morceau de poisson, de légume… Je ne crois qu’à une chose dans mon métier : le geste qui s’inscrit dans le temps long. Les recettes, c’est l’éphémère. Il faut donc que j’entretienne mon geste d’artisan, et que je découpe de la viande, même si je n’aime pas ça. Ce que je ne fais plus, c’est éplucher un sac d’oignons, par exemple : mes jeunes collaborateurs le font plus vite que moi.                              Madame Brasserie, nouvelle adresse du chef à la tour Eiffel. Au menu, l’échine de cochon des Monts du Cantal accompagnée de sa carotte nouvelle, de son quinoa d’Ile-de-France et de son fond de veau.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Qu’entendez-vous par : « Les recettes, c’est l’éphémère » ?          Il n’y a pas de recette durable. Du traité de l’école de Salerne [traité italien du XIIe siècle répertoriant des préparations à destination des malades] à aujourd’hui, en passant par Auguste Escoffier [chef et auteur culinaire qui a structuré la cuisine française à la fin du XIXe siècle], les recettes évoluent constamment. Si on servait aujourd’hui le lièvre à la royale comme pour la cour de Louis XIV, personne n’en voudrait ! Le roi mangeait tout sur-cuit et « mixé ». Des petites mains désossaient, effilochaient la viande, et moulaient la chair du lièvre dans sa peau. C’était de la taxidermie comestible !          La gastronomie est traversée par des modes. Celle de la cuisine moléculaire, dont vous avez été un des chefs de file français, est aujourd’hui un peu passée. La pratiquez-vous encore ?          Ah, je me suis fait tailler des croupières avec la cuisine moléculaire ! Un regard scientifique ne pouvait pas prendre dans cet univers poétique, fantasmé, qu’est celui de la gastronomie. A l’université Paris-Saclay, au Centre français d’innovation culinaire que j’ai cocréé avec le physico-chimiste Raphaël Haumont, nous continuons à faire des essais en gastronomie moléculaire pour comprendre comment se débarrasser du saccharose, comment remplacer l’élasticité du gluten par autre chose…                           Lire aussi :  L’expertise du chef Thierry Marx au service d’une cosmétique écologique                 Peut-on encore inventer des choses en cuisine ?        Il vous reste 73.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/10/20/thierry-marx-l-alimentation-est-un-combat-politique_6146668_4497319.html"},"headline":"Thierry Marx\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019alimentation est un combat politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T16:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-20T16:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-20T16:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Gastronomie"],"keywords":["Gastronomie","Les chefs ","Le Monde passe \u00e0 table","Le Go\u00fbt du Monde"],"description":"Hyperactif, le m\u00e9diatique chef aux deux \u00e9toiles se passionne toujours pour l\u2019innovation culinaire, mais aussi pour l\u2019acc\u00e8s de tous \u00e0 la bonne cuisine. Il vient d\u2019ouvrir un restaurant sur la tour Eiffel. Un r\u00eave d\u2019enfant.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/98/0/2953/1476/1342/671/60/0/fab1dab_1666023989199-appel-marx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gastronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-gastronomie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-7">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le premier secrétaire assure avoir recueilli 1 500 soutiens de cadres du Parti socialiste. La semaine prochaine, il tentera de convaincre Carole Delga de le rejoindre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Parti socialiste             Olivier Faure lance la riposte face aux anti-Nupes du PS      Le premier secrétaire assure avoir recueilli 1 500 soutiens de cadres du Parti socialiste. La semaine prochaine, il tentera de convaincre Carole Delga de le rejoindre.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/20/19-8">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La hausse des prix pèse sur les ventes de produits biologiques. De nombreux réseaux de magasins sont à vendre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Agriculture & Alimentation             Avec l’inflation, les ventes de produits bio connaissent un « ralentissement inédit »      La hausse des prix pèse sur les ventes de produits biologiques. De nombreux réseaux de magasins sont à vendre.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Le magasin Biocoop donnant sur la petite place arborée du Général-Beuret, dans le 15e arrondissement de Paris, souhaite encore un « bel & bio été à toutes et à tous », écrit à la craie sur l’ardoise de sa devanture. Rideau aujourd’hui baissé, cette enseigne ouverte en 2015 n’a pas passé l’été. Le tribunal de commerce de Paris a prononcé, le 23 août, l’ouverture de la liquidation judiciaire, faisant suite à une mise en cessation de paiements, le 4 août. A quelques centaines de mètres de là, rue Saint-Lambert, c’est un Bio c’Bon (groupe Carrefour) qui offre au regard de la rue ses entrailles entièrement vides.          Symbole de la déconfiture des magasins bio, Les Nouveaux Robinson, l’un des pionniers en région parisienne, qui avait ouvert le premier magasin bio d’Ile-de-France, à Montreuil, en 1993, va disparaître. Lundi 17 octobre, réunis en assemblée générale, les sociétaires ont validé la dissolution anticipée de la coopérative et la vente à venir de l’ensemble des actifs, dont l’entrepôt et les huit magasins restants, après la cession, fin juin, de neuf points de vente à un franchisé de Naturalia (groupe Casino), et la fermeture de deux autres en 2021 et 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le marché du bio ralentit en raison de l’inflation et des labels trompeurs                 Déjà concurrencé par la grande distribution traditionnelle, l’essor de produits estampillés « haute qualité environnementale » ou « sans pesticides » – dont le cahier des charges est nettement moins contraignant que le bio – et les commerces de circuit court, le marché du bio enregistre un coup de frein brutal à cause de l’inflation. « Les 15 % de croissance tous les ans, c’est fini », reconnaît Sylvain Ferry, directeur général de Biocoop, qui se revendique leader du secteur, avec 780 magasins.          « Pris de court »          Le cabinet d’études NielsenIQ observe un « ralentissement inédit », avec une baisse de 5,3 % des ventes dans les grandes enseignes généralistes. Le poids du bio en valeur y est passé de 5,1 % en 2020 à 4,9 % en 2022. Il était de 2,1 % en 2014. Les circuits de vente spécialisés souffrent davantage, avec une chute de 16 % en moyenne, d’après le cabinet d’analyse Biotopia. Chez Biocoop, le repli est compris « entre 7 % et 8 % en valeur depuis janvier », rapporte M. Ferry.          « Le marché bio est compliqué cette année, reconnaît Allon Zeitoun, directeur général de Naturalia. Il y a encore un an et demi, tout le monde disait qu’en sortie du Covid-19 le consommateur allait être plus engagé. La décélération du marché nous a tous pris de court. » En ces temps d’inflation élevée – 5,6 % selon l’Insee en septembre, mais 9,9 % pour le seul poste alimentation –, le prix s’avère dissuasif. « Un panier bio peut coûter 45 % plus cher qu’un panier conventionnel », souligne NielsenIQ, dont un sondage publié début octobre montre que 54 % des Français trouvent que ces produits sont trop chers par rapport aux bénéfices qu’ils apportent.        Il vous reste 53.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/avec-l-inflation-les-ventes-de-produits-bio-connaissent-un-ralentissement-inedit_6146649_3234.html"},"headline":"Avec l\u2019inflation, les ventes de produits bio connaissent un \u00ab\u00a0ralentissement in\u00e9dit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T13:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-20T13:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-20T13:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"La hausse des prix p\u00e8se sur les ventes de produits biologiques. De nombreux r\u00e9seaux de magasins sont \u00e0 vendre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/186/0/2138/1069/1342/671/60/0/d6a0a40_1666225936938-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-9">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un dirigeant d’extrême droite évoque un monde régi par « des reptiles malfaisants »      Le député néerlandais Thierry Baudet, à la tête du parti Forum pour la démocratie, a été suspendu huit jours de son mandat après avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refusé de déclarer l’ensemble de ses revenus.          Par Jean-Pierre Stroobants(La Haye, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député néerlandais d’extrême droite Thierry Baudet (Forum pour la démocratie), à Amsterdam, le 10 juillet 2022.  ROBIN UTRECHT / AFP               Il s’était déjà illustré par sa sympathie envers Vladimir Poutine, qualifié de « chef d’Etat ami » (avec des rumeurs de financement occulte à la clé), par son opposition à un traité d’association euro-ukrainien en 2016 ou son refus de condamner les propos antisémites de l’un de ses proches, mais le député néerlandais Thierry Baudet, dirigeant du parti Forum pour la démocratie (FvD, extrême droite) a franchi un nouveau cap.          Lundi 17 octobre, il a affirmé, dans une interview donnée au podcast « Geopolitics & Empire », que le monde était, selon lui, géré par « une conspiration de reptiles malfaisants ». Une idée en vogue dans les milieux complotistes anglo-saxons qui a été théorisée par l’auteur britannique David Icke.          Celui-ci doit, en principe, prendre la parole le 6 novembre, à Amsterdam, lors d’une manifestation convoquée par la coalition Ensemble pour les Pays-Bas, qui réunit des militants d’extrême droite, des antivaccins et des « gilets jaunes ». Tous entendent protester notamment contre le rôle de l’Union européenne dans la guerre en Ukraine et son soutien aux autorités de Kiev.          La reprise de l’idée de reptiles qui prendraient une forme humaine pour dicter leur loi par le dirigeant d’un parti qui avait créé la surprise, en mars 2019, en arrivant en tête des élections sénatoriales aux Pays-Bas, a sans doute pesé sur le vote intervenu le lendemain au Parlement de La Haye. Mardi 18 octobre, une large majorité des 150 députés de la Seconde Chambre ont voté pour la suspension, pendant huit jours, du mandat de M. Baudet. Une décision extrêmement rare dans l’histoire parlementaire du pays, officiellement motivée par le fait que l’élu avait également refusé de déclarer ses revenus et ses fonctions annexes – notamment en tant qu’éditeur.                            Lire aussi   Aux Pays-Bas, l’émergence inattendue d’un nouveau parti europhobe et anti-immigration                 Une commission chargée de la surveillance de l’intégrité des membres de l’assemblée avait été saisie, comme la loi l’autorise, d’une plainte déposée par un citoyen. Bert Van den Braak, professeur d’histoire parlementaire à l’université de Maastricht, exigeait la transparence sur tous les revenus de M. Baudet. Ce dernier a déploré « une atteinte à la démocratie ». Les élus de son groupe ainsi que ceux du Parti pour la liberté, de Geert Wilders, son rival à l’extrême droite, ont quitté la salle en signe de protestation.          « Métaphore »          Le refus de M. Baudet de se conformer aux règles en vigueur au Parlement a toutefois moins étonné que ses propos sur les « reptiles » qui régiraient la planète. Notamment parce que David Icke, l’homme qui a lancé cette thèse est, par ailleurs, négationniste. Reprenant une antienne antisémite selon laquelle les juifs boiraient le sang d’enfants, il affirme que les reptiles actuels s’en prendraient aux enfants blonds pour les vider de leur sang.        Il vous reste 33.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/aux-pays-bas-un-dirigeant-d-extreme-droite-evoque-un-monde-regi-par-des-reptiles-malfaisants_6146686_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un dirigeant d\u2019extr\u00eame droite \u00e9voque un monde r\u00e9gi par \u00ab\u00a0des reptiles malfaisants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T18:03:05+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:03:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais Thierry Baudet, \u00e0 la t\u00eate du parti Forum pour la d\u00e9mocratie, a \u00e9t\u00e9 suspendu huit jours de son mandat apr\u00e8s avoir tenu des propos complotistes dans un entretien et refus\u00e9 de d\u00e9clarer l\u2019ensemble de ses revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"La Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/725/0/8400/4200/1342/671/60/0/8dec760_1666279513094-000-32e767a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-10">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » dirigée par Mahamat Idriss Déby.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Tchad             Tchad : de violents heurts opposant policiers et manifestants à N’Djamena font au moins trente morts      Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » dirigée par Mahamat Idriss Déby.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président tchadien de transition, Mahamat Idriss Déby, à N’Djamena, le 8 octobre 2022.  DENIS SASSOU GUEIPEUR / AFP                 Jeudi 20 octobre au matin, de violents heurts opposant police et manifestants à N’Djamena, où des centaines de personnes se sont réunies à l’appel de l’opposition, ont éclaté et causé la mort d’une « trentaine » de personnes dont une « dizaine » de membres des forces de sécurité, a annoncé le porte-parole du gouvernement tchadien, Aziz Mahamat Saleh.            Ces affrontements se déroulent après la prolongation pour deux ans de la « transition » au Tchad, qui devait s’achever ce jeudi. Mais fin septembre, Mahamat Idriss Déby a finalement été maintenu président jusqu’à des élections libres et démocratiques censées se tenir à l’issue d’une deuxième période de transition et auxquelles M. Déby pourra se présenter. La manifestation avait été interdite par les autorités.                 « Les manifestants ont attaqué des édifices publics, le gouvernorat, le siège du parti du premier ministre, celui du président de l’Assemblée nationale », a déclaré à l’AFP Aziz Mahamat Saleh.                             Lire aussi :  Au Tchad, Mahamat Idriss Déby, président une fois de plus                   Le ministère des affaires étrangères français a condamné les violences ayant cours à N’Djamena, dans un communiqué publié à la mi-journée. « Des violences sont survenues ce matin au Tchad, avec notamment l’utilisation d’armes létales contre les manifestants, ce que la France condamne », souligne-t-il.            Le Quai D’Orsay précise par ailleurs que la France « ne joue aucun rôle dans ces événements, qui relèvent strictement de la politique intérieure du Tchad. Les fausses informations sur une prétendue implication de la France n’ont aucun fondement ».            Tirs de gaz lacrymogène et barricades dressées            Des nuages de fumée noire étaient visibles et des tirs de gaz lacrymogène se font régulièrement entendre jeudi matin, tandis que des barricades ont été dressées dans plusieurs quartiers de la ville et que des pneus sont brûlés sur les principaux axes routiers afin d’obstruer la circulation.                Un correspondant de l’AFP a vu les corps des cinq personnes qui ont perdu la vie, dont deux recouvertes du drapeau national, et trois de draps blancs ensanglantés, à même le sol de l’hôpital, situé dans 7e arrondissement de N’Djamena, épicentre des manifestations dans la capitale tchadienne. Dans le 6e arrondissement, fief de l’opposition, les rues étaient désertes. Des pneus, des troncs d’arbre, des amas de briques jonchaient les rues, a constaté un autre journaliste de l’AFP. Les établissements scolaires et universitaires sont fermés.                             Lire aussi :  Au Tchad, l’opposant historique Saleh Kebzabo devient premier ministre                   « Ils nous tirent dessus. Ils tuent notre peuple », a tweeté l’opposant Succès Masra, du parti Les Transformateurs, qui avait lancé mercredi un appel à manifester pacifiquement. Aucun bilan officiel de ces heurts n’a été communiqué pour le moment.            La Croix-Rouge du Tchad a indiqué avoir déployé « une dizaine d’équipes » dans les arrondissements sous tension de la capitale. « Nous prodiguons les premiers soins et nous acheminons des dizaines de blessés en véhicule jusqu’aux hôpitaux », a déclaré à l’AFP son président, Khalla Ahmat Senoussi.                Le 20 avril 2021, à l’annonce de la mort du maréchal et chef de l’Etat Idriss Déby Itno, tué par des rebelles en se rendant au front, l’armée avait proclamé son fils Mahamat Déby, général alors âgé de 37 ans, président de la République à la tête d’une junte de quinze généraux pour une période de transition de dix-huit mois devant mener à des élections.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Albert Einstein, relativement génial  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/20/tchad-de-violents-heurts-opposent-policiers-et-manifestants-a-n-djamena_6146632_3212.html"},"headline":"Tchad\u00a0: de violents heurts opposant policiers et manifestants \u00e0 N\u2019Djamena font au moins trente morts","dateCreated":"2022-10-20T11:00:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T11:00:46+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Ces affrontements se d\u00e9roulent apr\u00e8s la prolongation pour deux ans de la \u00ab\u00a0transition\u00a0\u00bb dirig\u00e9e par Mahamat Idriss D\u00e9by.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/a933458_1666256051773-000-32kz3ee.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-11">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Obsédé par la concurrence des pneus chinois à bas coût, le groupe de Clermont-Ferrand protège jalousement ses secrets de fabrication. Mais le besoin d’attirer les jeunes vers l’industrie et de démontrer ses efforts en matière de sobriété le pousse à une certaine transparence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Industrie automobile             A Cuneo, en Italie, dans les coulisses d’une usine Michelin      Obsédé par la concurrence des pneus chinois à bas coût, le groupe de Clermont-Ferrand protège jalousement ses secrets de fabrication. Mais le besoin d’attirer les jeunes vers l’industrie et de démontrer ses efforts en matière de sobriété le pousse à une certaine transparence.          Par Sophie Fay(Cuneo, Italie)         Publié aujourd’hui à 10h08    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/20/19-12">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Rapatriés français et bénévoles algériens se mobilisent pour sauver les cimetières chrétiens et juifs à l’abandon. En espérant que le réchauffement diplomatique entre Paris et Alger accompagne leurs initiatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, la mémoire en péril des cimetières chrétiens et juifs      Rapatriés français et bénévoles algériens se mobilisent pour sauver les cimetières chrétiens et juifs à l’abandon. En espérant que le réchauffement diplomatique entre Paris et Alger accompagne leurs initiatives.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance)         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le cimetière européen de Saint-Eugène dans la banlieue nord d’Alger, à Bologhine, en janvier 2021.  RYAD KRAMDI / AFP               Ouail Laabassi est fier de sa dernière découverte : une dizaine de tombes de soldats « morts pour la France », alignées face à la mer, rongées par les ronces. « On va déposer une demande de rénovation au ministère français des armées », raconte le coordinateur de projet des Amis des cimetières de Saint-Eugène (ACSE), une association pour la sauvegarde de la plus grande nécropole européenne d’Algérie – rebaptisée à l’indépendance Bologhine, du nom du fondateur d’Alger.          La structure, qui réunit familles de rapatriés et bénévoles algériens, est déjà parvenue à convaincre le gouvernement français de financer la restauration d’un carré militaire et du monument aux morts, construits après la première guerre mondiale dans la partie juive du cimetière de Bologhine. Coût des travaux en cours : 115 000 euros. « Les sépultures militaires, c’est l’affaire de l’armée française », rappelle Ouail Laabassi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron cherche à apaiser sa relation avec les pieds-noirs d’Algérie                 Depuis le départ des familles de pieds-noirs en 1962, la situation des cimetières européens tourne à l’imbroglio administratif entre la France et l’Algérie. Soixante ans après l’indépendance, la question se pose toujours : à qui revient la responsabilité de préserver les 314 espaces funéraires encore existants – contre près d’un millier à l’indépendance – mais pour la plupart dans un piteux état ? Vandalisés, grignotés par des constructions illégales, jusqu’à être menacés de destruction. Comme à Aïn Milla, dans les Aurès, où les carrés juifs et chrétiens ont été rasés en 2018 par des promoteurs immobiliers à l’insu de la municipalité.          « Chaque jour, des tombes disparaissent. Il faut se dépêcher de sauver ce qu’il reste à sauver », presse Jean-Jacques Lion, président du Collectif sauvegarde cimetière Oranie (CSCO), qui intervient sur près de 200 lieux funéraires, répartis dans l’ouest algérien.          Le chantier est immense          Même à Bologhine, surnommé le Père-Lachaise de l’Afrique pour son art funéraire foisonnant et les personnalités illustres qui en ont fait leur ultime demeure, tout part en lambeaux. Passage obligé des dirigeants français lors de leur visite officielle, l’entrée et les premières allées du cimetière sont relativement bien entretenues. Mais en gravissant les marches – de moins en moins praticables –, le visiteur découvre un site de dix-huit hectares, accroché à une colline surplombée par la basilique Notre-Dame d’Afrique, qui se décompose.        Il vous reste 67.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/19/en-algerie-la-memoire-en-peril-des-cimetieres-chretiens-et-juifs_6146544_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, la m\u00e9moire en p\u00e9ril des cimeti\u00e8res chr\u00e9tiens et juifs","dateCreated":"2022-10-19T20:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-19T20:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Rapatri\u00e9s fran\u00e7ais et b\u00e9n\u00e9voles alg\u00e9riens se mobilisent pour sauver les cimeti\u00e8res chr\u00e9tiens et juifs \u00e0 l\u2019abandon. En esp\u00e9rant que le r\u00e9chauffement diplomatique entre Paris et Alger accompagne leurs initiatives.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/1024/512/1342/671/60/0/bc823f6_1666190837588-000-8z67y9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-13">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Mis a pied en plein confinement, en mars 2020, puis muté par Elisabeth Borne, alors ministre du travail, M. Smith assurait n’avoir fait « que [son] travail ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Droit social             Covid-19 : la justice donne raison à Anthony Smith, inspecteur du travail sanctionné pour avoir exigé des masques pour des salariés      Mis a pied en plein confinement, en mars 2020, puis muté par Elisabeth Borne, alors ministre du travail, M. Smith assurait n’avoir fait « que [son] travail ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’inspecteur du travail Anthony Smith, à Paris, le 7 mai 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Le tribunal administratif de Nancy a annulé, jeudi 20 octobre, la sanction prononcée contre Anthony Smith, inspecteur du travail mis à pied, puis muté, en 2020, pour avoir désobéi à sa hiérarchie au début de l’épidémie de Covid-19. « Ce jugement confirme qu’Anthony n’a fait que son métier » et « vient éclairer le caractère purement politique de la sanction », s’est rapidement félicité son comité de soutien dans un communiqué publié sur Twitter.            Il était reproché à M. Smith d’avoir exigé la mise à disposition d’équipements de protection individuelle, notamment des masques, et la mise en œuvre de mesures de protection contre le Covid-19, au bénéfice de salariées d’une association d’aide à domicile de la Marne, à une époque où les masques, qui faisaient défaut, n’étaient pas obligatoires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anthony Smith, l’inspecteur qui faisait trop bien son travail                   L’inspecteur avait été mis à pied en avril 2020, en plein confinement, alors que Muriel Pénicaud était ministre du travail. Sa successeure, Elisabeth Borne, l’actuelle première ministre, avait ensuite transformé la sanction en mutation d’office en Seine-et-Marne, avant de prononcer finalement une mutation dans la Meuse, plus proche du domicile de M. Smith. Mme Borne avait critiqué la gestion de l’affaire par le chef de la direction générale du travail de l’époque, qui a par la suite démissionné.            Une sanction « disproportionnée »            A l’audience devant le tribunal administratif, en septembre, la rapporteuse publique avait requis l’annulation de la sanction, la jugeant « disproportionnée compte tenu de la faible gravité des faits reprochés ». « Ce dossier est vide, je n’ai fait que mon travail d’inspecteur du travail », avait affirmé M. Smith, entouré par plusieurs dizaines de personnes, dont les députées « insoumis » Mathilde Panot et Caroline Fiat, venues le soutenir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise due au coronavirus : des mobilisations en soutien à l’inspecteur du travail suspendu                   Il avait dénoncé une sanction prise « pour des raisons politiques » et une « attaque contre les inspecteurs et inspectrices du travail ». Son avocat, Me Renaud Fages, avait, quant à lui, évoqué un « dossier monté de toutes pièces », « pour taper sur un syndicat, la CGT », dont Anthony Smith est adhérent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/20/covid-19-la-justice-donne-raison-a-anthony-smith-inspecteur-du-travail-sanctionne-pour-avoir-exige-des-masques-pour-des-salaries_6146646_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la justice donne raison \u00e0\u00a0Anthony Smith, inspecteur du\u00a0travail sanctionn\u00e9 pour avoir exig\u00e9 des masques pour des salari\u00e9s","dateCreated":"2022-10-20T12:24:31+02:00","datePublished":"2022-10-20T12:24:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Droit social"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Droit social","Politique"],"description":"Mis a pied en plein confinement, en\u00a0mars\u00a02020, puis mut\u00e9 par Elisabeth Borne, alors ministre du travail, M.\u00a0Smith assurait n\u2019avoir fait \u00ab\u00a0que [son] travail\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/85/0/1024/512/1342/671/60/0/0d340c3_1666261000499-000-329p9u8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-14">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Alors que la première ministre, Elisabeth Borne, pourrait recourir plusieurs fois au 49.3 d’ici à la fin de l’année, la réaction de l’opinion publique est surveillée de près.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             49.3 : de la dramatisation à la banalisation, l’exécutif cherche la bonne nuance      Alors que la première ministre, Elisabeth Borne, pourrait recourir plusieurs fois au 49.3 d’ici à la fin de l’année, la réaction de l’opinion publique est surveillée de près.          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 08h25, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le gouvernement a décidé de recourir à l’article 49.3 concernant l’examen du projet de loi de finances pour 2023.

<article-nb="2022/10/20/19-15">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le groupe d’experts dépêché au musée a déjà identifié soixante-deux pièces qui devront être restituées à leurs propriétaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Arts             A Madrid, le Prado recense les œuvres saisies durant la guerre civile      Le groupe d’experts dépêché au musée a déjà identifié soixante-deux pièces qui devront être restituées à leurs propriétaires.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 05h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Paysage enneigé » (1625), tableau attribué à Brueghel le Jeune.  MUSEO DEL PRADO               Il y a là quelques toiles anonymes, un magnifique portrait, Cabeza de mujer con mantilla blanca (1882), du peintre valencien Joaquin Sorolla (1863-1923), un Paysage enneigé (1625) attribué à Brueghel le Jeune (1564-1636), plusieurs Allégories de José Gutierrez de la Vega (1791-1865) de la fin du XIXe siècle, une huile sur bois de Joos de Momper (1564-1635), probablement du XVIe siècle…          Au total, ce sont vingt-cinq tableaux procédant de réquisitions réalisées durant la guerre d’Espagne (1936-1939), que le Musée du Prado a dévoilés sur son site Internet, le 20 septembre. A ces œuvres spoliées, dont les noms des propriétaires originaux ne sont pas connus ou confirmés, sont venus s’ajouter au fil des jours de nouveaux tableaux, à mesure que l’équipe menée par l’expert Arturo Colorado, historien de l’art et auteur de plusieurs ouvrages sur l’art dans la guerre civile espagnole, a avancé dans l’enquête que le Prado lui a confiée… Un mois plus tard, le premier bilan de l’inventaire en cours est tombé : soixante-deux œuvres conservées par le musée proviendraient de réquisitions provisoires menées par le gouvernement républicain, dans une volonté de les protéger des bombardements (trente-sept d’entre elles) et de saisies réalisées par les franquistes (vingt-cinq), en représailles contre des « ennemis » de leur camp. Un chiffre qui pourrait, à terme, être revu à la hausse.           Le gouvernement espagnol a invité tous les musées à réaliser un inventaire de leur collection          « L’objectif est d’éclaircir tout doute qui pourrait exister sur les antécédents et le contexte précédant à l’entrée [des œuvres] dans les collections du Prado et, le cas échéant et en respectant toutes les exigences légales, de procéder à leur dévolution à leurs propriétaires légitimes », a expliqué le musée dans un communiqué. « Il existe des milliers d’œuvres confisquées par le franquisme qui n’ont jamais été rendues à leurs propriétaires, sans que jamais l’Espagne ne semble prendre conscience du problème. C’est pourquoi l’initiative du Prado est très importante », souligne Arturo Colorado.                           Lire l’enquête de 2021 :  Article réservé à nos abonnés  En France, la difficile tâche des pisteurs d’œuvres spoliées                 Jusqu’à présent, seul le Musée des beaux-arts des Asturies avait réalisé un inventaire similaire, en 2015, qui lui avait permis de conclure que 101 de ses œuvres provenaient de la Junte de saisie et de protection du trésor artistique (JTA) mise en marche par le gouvernement républicain dès 1936.          Réquisitions officielles          A la suite du soulèvement militaire de juillet 1936, le gouvernement espagnol a chargé cet organisme de rassembler les œuvres majeures et biens précieux du patrimoine espagnol et de les entreposer dans des dépôts officiels, tels que les sous-sols du Musée du Prado ou du Musée archéologique, ou des églises et couvents, afin de les protéger des bombardements et des possibles pillages de la guerre. Chaque propriétaire reçoit alors un récépissé et la provenance de l’œuvre est consignée de manière documentée.        Il vous reste 60.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/19/a-madrid-le-prado-recense-les-uvres-saisies-durant-la-guerre-civile_6146399_3246.html"},"headline":"A Madrid, le Prado recense les \u0153uvres saisies durant la guerre civile","dateCreated":"2022-10-19T05:45:15+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Le groupe d\u2019experts d\u00e9p\u00each\u00e9 au mus\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 soixante-deux pi\u00e8ces qui devront \u00eatre restitu\u00e9es \u00e0 leurs propri\u00e9taires.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/105/0/2953/1476/1342/671/60/0/6668a3e_1666093346524-c71a5099-cdee-e536-c82d-e188f2073629.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-16">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Au moment de partager leurs créations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur équation économique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Podcasts             L’industrie du podcast se recompose en attendant les aides de l’Etat      Au moment de partager leurs créations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur équation économique.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                En 2022, 32 % des 18-64 ans écoutent des podcasts tous les mois.  THOMAS SAMSON / AFP               Rachats de studios, lancement effectif d’un observatoire, changements de modèles économiques, mobilisation pour un écosystème plus vertueux… Alors que le Paris Podcast Festival ouvre ses portes au public vendredi 21 octobre pour trois jours à la Gaîté Lyrique, le monde du podcast natif (hors rediffusion) continue d’inventer son avenir, entre dynamisme du marché et fragilité du modèle économique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Média : « Le podcast n’est pas une mode, c’est un changement de rapport au média sonore qu’il faut soutenir »                 « Le marché reste stable en nombre de visiteurs uniques, mais il continue à progresser massivement en nombre de podcasts écoutés », se félicite Joël Ronez, fondateur du studio Binge Audio et président du syndicat des producteurs audio indépendants (PIA). Selon la dernière étude CSA/Havas Paris, en 2022 32 % des 18-64 ans écoutent des podcasts tous les mois. Un chiffre en légère baisse par rapport à 2021 (un point) : après une explosion de la consommation de podcasts pendant le confinement en effet, celle-ci a peiné à redémarrer. Pour autant, toutes les statistiques ne sont pas aussi pessimistes. Claire Hazan, la responsable des podcasts France et Benelux de la plateforme Spotify note que le nombre d’auditeurs a été multiplié par 2,5 entre 2020 et 2022 pour l’entreprise suédoise. Le nombre d’heures écoutées, lui, a plus que triplé.          Cartographie          Autant de chiffres qui ne renvoient qu’une vision parcellaire de l’écosystème du podcast. Soucieux de partager des données et d’esquisser une cartographie de l’industrie du podcast d’ici septembre 2023, tous les acteurs (studios indépendants, radios publiques et privées, plateformes, sociétés de gestions des droits d’auteur) ont participé à la première réunion de l’Observatoire du podcast, vendredi 14 octobre. Depuis 2015 et la naissance des premiers studios, « le secteur a investi 7 millions d’euros dans la création originale », fait valoir Julien Neuville, président et cofondateur de Nouvelles Ecoutes. Mais « nous sommes la seule industrie culturelle sans aide à la création, ni crédit d’impôt », ajoute-t-il.          Interpellé sur ce point, le ministère de la culture avait demandé le lancement d’une mission en octobre 2019. Dans un rapport rendu l’année suivante, il préconisait un soutien en deux temps. La première phase, qui imaginait un dispositif d’aide aux auteurs de podcast, s’est ouverte en 2021 ; pour la deuxième année consécutive, une enveloppe d’environ 500 000 euros a été distribuée à une centaine de projets sélectionnés par le ministère de la culture. La deuxième étape, censée s’ouvrir après 2023, « permettrait l’installation d’un dispositif plus industriel ».        Il vous reste 48.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/l-industrie-du-podcast-se-recompose-en-attendant-les-aides-de-l-etat_6146679_3234.html"},"headline":"L\u2019industrie du podcast\u00a0se recompose en attendant les aides de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-10-20T17:43:37+02:00","datePublished":"2022-10-20T17:43:37+02:00","dateModified":"2022-10-20T17:44:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Podcasts"],"keywords":["Podcasts","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Au moment de partager leurs cr\u00e9ations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur \u00e9quation \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/359/0/5568/2784/1342/671/60/0/c4700f7_1666280138293-000-1dd0za.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Podcasts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/podcasts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-17">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le film de James Huth, adapté de la comédie culte « Le Jouet », met en scène la lutte des classes à l’heure des réseaux sociaux, tandis que la satire féroce avec Pierre Richard ressort simultanément en salle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance      Le film de James Huth, adapté de la comédie culte « Le Jouet », met en scène la lutte des classes à l’heure des réseaux sociaux, tandis que la satire féroce avec Pierre Richard ressort simultanément en salle.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sami (Jamel Debbouze) et Alexandre (Simon Faliu) dans « Le Nouveau Jouet », de James Huth.  SONY PICTURES                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Le public a rarement l’occasion de voir, simultanément en salle, une comédie des années 1970 devenue culte, Le Jouet (1976), de Francis Veber, avec Pierre Richard et Michel Bouquet, et sa libre adaptation quarante-six ans plus tard, soit Le Nouveau Jouet, de James Huth, avec Jamel Debbouze et Daniel Auteuil.          Bien que plus sage et moins féroce que l’original, Le Nouveau Jouet tient en haleine le spectateur, Jamel Debbouze travaillant ingénieusement le côté bateleur de son personnage, Sami, issu d’une cité du Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), sans chercher à mimer le burlesque dégingandé de l’inimitable Pierre Richard.                        Dans Le Jouet, Pierre Richard incarnait un journaliste fauché, qui se faisait « acheter » par le fils d’un richissime patron (Michel Bouquet), un gamin affreusement gâté (Fabrice Greco) mais terriblement seul. Peut-on transformer un être humain en bête de foire, l’emballer dans un paquet-cadeau et lui faire faire n’importe quoi, du moment qu’on le paie grassement ? Tel est le scénario dérangeant du Jouet, qui tend vers la satire, là où le film de James Huth, tout en reprenant les grandes lignes du récit, s’apparente davantage à une comédie sociale, réconciliant les classes en lutte.          Jouer au jeu des différences          Le pouvoir de l’argent brillait davantage dans les yeux diaboliques de Michel Bouquet, alors que le regard de Daniel Auteuil semble un peu éteint, à force de jouer un homme dépourvu de sensations, « blindé », dans tous les sens du terme. Le Nouveau Jouet n’est pas dénué de charme, raison de plus pour aller voir l’une et l’autre comédie, et jouer au jeu des différences.          Le film de James Huth vaut pour la performance du tandem incarné par Jamel Debbouze et le jeune acteur, Simon Faliu, qui ne manque pas de subtilité dans le rôle du faux méchant. Jamel Debbouze est parfait en tchatcheur qui serait capable de vendre une râpe à fromage à un végan. Son personnage est très inventif : sur le marché, il vend une théière à deux becs, pour remplir avec moins d’effort les verres de thé à la menthe des grandes fratries. Mais la police embarque sa camelote qui n’est pas aux normes et contient du plomb. Il se retrouve sans argent dans sa cité, alors que sa femme (Alice BelaÏdi) est enceinte de huit mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jamel Debbouze : « Mon grand-père épicier est le premier comédien que j’ai connu »                 Dans son éphémère job d’agent de sécurité, Jamel Debbouze, minuscule dans son uniforme, a des faux airs de Chaplin, mais la caméra s’attarde peu – ou bien le montage est trop rapide –, et le potentiel comique de la scène s’en trouve diminué. Quelques lignes de dialogues, jouant habilement sur les mots, relèvent le tout. S’extasiant sur le lit dernier cri du gamin, qui tient tout seul en apesanteur dans la vaste chambre, Sami s’exclame : « Moi aussi j’avais un lit superposé ! Toi, tu as le super, et pas le posé… »        Il vous reste 3.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/20/dans-le-nouveau-jouet-jamel-debbouze-reussit-une-belle-performance_6146630_3246.html"},"headline":"Dans \u00ab\u00a0Le Nouveau Jouet\u00a0\u00bb, Jamel Debbouze r\u00e9ussit une belle performance","dateCreated":"2022-10-20T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-20T11:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-20T15:42:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le film de James Huth, adapt\u00e9 de la com\u00e9die culte \u00ab\u00a0Le Jouet\u00a0\u00bb, met en sc\u00e8ne la lutte des classes \u00e0 l\u2019heure des r\u00e9seaux sociaux, tandis que la satire f\u00e9roce avec Pierre Richard ressort simultan\u00e9ment en salle.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/267/0/1600/800/1342/671/60/0/99ff4d1_1666254099434-3150557-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/20/19-18">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Après Grenoble, Suresnes et Nice, la Ville de Paris souhaite autoriser ses agents à venir travailler accompagnés de leur animal de compagnie. Une décision qui fait aboyer certains. Arguments et contre-arguments.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                       M le mag        Travail         Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Chronique        Guillemette Faure        Après Grenoble, Suresnes et Nice, la Ville de Paris souhaite autoriser ses agents à venir travailler accompagnés de leur animal de compagnie. Une décision qui fait aboyer certains. Arguments et contre-arguments.   Publié aujourd’hui à 17h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’argument démocratique            Soyons clairs, le chien au bureau existe, mais il a toujours été jusque-là l’apanage du patron. Nemo, le chien des Macron, peut se soulager pendant une réunion à l’Elysée, les bergers allemands des Biden se traîner sur la moquette du bureau Ovale, personne ne vient demander si c’est bien hygiénique tout ça. En revanche, quand c’est Josie de la compta qui emmène les siens, ça passe moins bien. Autoriser les animaux pour tous est donc un progrès démocratique, l’extension d’un privilège du sommet au reste de l’entreprise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tout petits chiens, comme le shiba ou le chihuahua, sont devenus les meilleurs amis des trentenaires urbains et diplômés                   L’argument bien-être            Une étude de 2017 affirme que la présence d’un animal entraîne une « baisse de 23 % des risques de maladie cardiovasculaire ». Une autre, publiée en 2012 et réalisée auprès de propriétaires de chien qui les emmènent au bureau et d’autres qui les laissent chez eux, a indiqué que les premiers avaient un niveau de stress inférieur aux seconds. Le chien contribue à la bonne ambiance et, par ailleurs, « se prendre une avoinée par son patron quand son chien ronfle sur le siège d’à côté, ça passe mieux », assure un concerné.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cabot, boulot, dodo : le chien en entreprise                   L’argument efficacité pro            Le chien au bureau est le nouveau baby-foot. La preuve, dans la tech, Amazon se targue d’en accueillir 7 000 sur son campus et Google a ouvert un Café Yoshka, hommage au premier chien du groupe, mort en 2011. Pour ces entreprises, il s’agit de faciliter les interactions et la coopération. D’ailleurs, les groupes de dooglers (« parents » de chien chez Google) sont restés en contact pendant le confinement. A présent, autoriser les chiens au travail permettrait de faire revenir les télétravailleurs en présentiel.            Le contre-argument démocratique            Etendre cet avantage à tout le monde est administrativement impossible. Un chien sur son lieu de travail, c’est bien dans certains métiers ­ – berger, par exemple –, mais qui aurait envie de se faire opérer par un neurochirurgien qui emmènerait son chien au bloc ? Et faudra-t-il prévoir des cantines pour chiens ? Et comment définir l’animal de compagnie acceptable ? Un lapin ? Un panda ? Par ailleurs, le chien du dirigeant lui servant surtout à se distinguer, si tout le monde se met à en avoir, le patron ne risque-t-il pas d’être tenté de venir au bureau avec un poney ?            L’anti-argument bien-être            Les études feraient mieux de comparer le niveau de stress des propriétaires de chien qui les emmènent au bureau à celui de leurs voisins de bureau. Par ailleurs, si les propriétaires de chien sont plus heureux au travail avec Rex à leur côté, qui dit que Rex est lui plus heureux à regarder des PowerPoint assis sur la moquette de la salle de réu qu’à folâtrer dans le jardin ? Si on lui demandait son avis, le chien n’aurait peut-être pas envie de se taper les bouchons ou le métro aux heures de pointe… Enfin, on ne s’est pas débarrassé de l’odeur des cendriers au bureau pour récupérer celle du chien mouillé.            Le contre-argument efficacité pro            Certes, Google a un immense campus et Amazon a transformé un toit de bâtiment en parc à chiens, mais est-ce que les chiens facilitent aussi les interactions dans des bureaux haussmanniens ou les tours de la Défense ? Quant aux interactions, balancer une balle à Poupi dope-t-il vraiment la productivité ? Au Japon, Fujitsu, qui teste un « bureau pour chiens » expérimental depuis juillet, a installé les propriétaires à part, avec de la place pour seulement six chiens : la communication favorisée ici ne concerne-t-elle pas uniquementles chiens et leurs amis ?                             Lire aussi notre dossier :  Article réservé à nos abonnés  Chiens et chats, un business au poil                          Guillemette Faure          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleurs stylos 3D                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/20/faut-il-autoriser-les-animaux-au-bureau_6146680_4500055.html"},"headline":"Faut-il autoriser les animaux au bureau\u00a0?","dateCreated":"2022-10-20T17:48:35+02:00","datePublished":"2022-10-20T17:48:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Travail"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","L'\u00e9poque","Vie sociale","Travail"],"description":"Apr\u00e8s Grenoble, Suresnes et Nice, la Ville de Paris souhaite autoriser ses agents \u00e0 venir travailler accompagn\u00e9s de leur animal de compagnie. Une d\u00e9cision qui fait aboyer certains. Arguments et contre-arguments.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/163/0/4500/2250/1342/671/60/0/d1e6d13_1666276256069-000-329k36j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/travail/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/20/19-19">
<filnamedate="20221020"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221020"><AAMMJJHH="2022102019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Quelque 65 000 spectateurs, dont 30 000 avec un accès gratuit, pourront assister aux spectacles artistiques mis en scène par Thomas Jolly.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’inflation a commencé son travail de sape sur les consommateurs. Et ce n’est pas fini »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le soutien de la Chine aux pays d’Asie centrale incarne à moyen terme une menace pour l’ensemble de la région »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Transports : « Nous réclamons le droit de se déplacer sans voiture »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Black Adam », Dwayne Johnson voudrait s’asseoir à la table des super-héros                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Enfant de Bohême » : Gilles Kepel met au jour ses racines tchèques                   Culture « A visage dévoilé. Le combat de Masih Alinejad », sur Arte.tv : portrait d’une journaliste anti-hidjab                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Le Nouveau Jouet », Jamel Debbouze réussit une belle performance                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Molteni, des meubles de père en fille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Les coxinhas d’Alessandra Montagne : « Au Brésil, les enfants sautaient par-dessus la grille de l’école pour m’en acheter »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table Atsuko Sakamoto et Go Sato, le souvenir des bonnes choses                   Chronique Faut-il autoriser les animaux au bureau ?   Guillemette Faure                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Jeux olympiques de Paris 2024             Paris 2024 : la place de la Concorde et les Champs-Elysées, théâtre de la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques      Quelque 65 000 spectateurs, dont 30 000 avec un accès gratuit, pourront assister aux spectacles artistiques mis en scène par Thomas Jolly.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue d’artiste fournie par Paris 2024 de la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques sur la place de la Concorde et le bas des Champs-Elysées.  FLORIAN HULLEU / PARIS 2024                 Paris 2024 a dévoilé, jeudi 20 octobre, ce qui n’était plus vraiment un secret : la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques (du 28 août au 8 septembre 2024) se déroulera place de la Concorde et dans la partie basse des Champs-Elysées. L’annonce a été faite par le Comité d’organisation des Jeux (Cojop), en présence de la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra.            La proposition avait été faite à la mi-juillet par le Cojop, qui affichait de la sorte sa volonté de maintenir le même niveau d’ambition pour la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques que pour celle des paralympiques. Ne restait plus dans l’intervalle qu’à convaincre les différentes parties prenantes, comme le Comité international paralympique (IPC) et le Comité paralympique et sportif français (CPSF), notamment sur la jauge de la cérémonie, initialement prévue pour 30 000 personnes et sur la seule place de la Concorde.                 Désormais, quelque 65 000 spectateurs sont attendus dans « ce stade au cœur de la ville », une première dans l’histoire des Jeux paralympiques. Dans le détail, 35 000 personnes – 28 000 entrées payantes et 7 000 athlètes et leurs accompagnants – pourront prendre place dans l’une des quatre « scènes artistiques », dans les faits des tribunes, qui seront installées à chaque extrémité de la place à l’Obélisque, site de compétition des sports urbains quelques semaines plus tôt pendant l’édition olympique. Les installations prévues pour les JO seront aménagées pour les célébrations – « on capitalise sur un site existant », défend le Cojop –, d’autres seront ajoutées au centre de la place, de part et d’autre de l’Obélisque.            « Narration en cours d’écriture »            Par ailleurs, et là réside la vraie nouveauté par rapport à l’annonce de juillet, quelque 30 000 personnes pourront se masser gratuitement en bas des Champs-Elysées, ce qui portera l’affluence totale de la cérémonie à celle du Stade de France en configuration olympique.            Reste à définir l’ambition artistique de la cérémonie d’ouverture, qui sera mise en scène, comme celle des Jeux olympiques, par Thomas Jolly et ses équipes. Les délégations partiront du bas des Champs-Elysées et, pendant les quelque 900 m du défilé, chemineront autour des tribunes de la Concorde. Sur les quatre scènes de la place pourraient être présentés des spectacles différents, successifs, complémentaires, « au service d’une narration en cours d’écriture », précise Thierry Reboul, le directeur des événements de Paris 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : le « défi sécuritaire » de la cérémonie d’ouverture sur la Seine                   Le Cojop se refuse à dévoiler le coût de la cérémonie, qu’il veut « grandiose », précisant qu’elle fait partie de sa réflexion plus générale sur la révision du budget, qui doit être présentée le 12 décembre lors d’un conseil d’administration. Il y a des choses qui n’ont pas de prix, avance-t-on au sein de Paris 2024, comme mettre le handicap au cœur de la ville et promouvoir l’inclusion des personnes en situation de handicap et les valeurs qu’incarnent les athlètes paralympiques.                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du vendredi 21 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/20/paris-2024-la-place-de-la-concorde-et-les-champs-elysees-theatre-de-la-ceremonie-d-ouverture-des-jeux-paralympiques_6146651_3242.html"},"headline":"Paris 2024\u00a0: la place de\u00a0la\u00a0Concorde et\u00a0les Champs-Elys\u00e9es, th\u00e9\u00e2tre de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux paralympiques","dateCreated":"2022-10-20T13:06:38+02:00","datePublished":"2022-10-20T13:06:38+02:00","dateModified":"2022-10-20T13:29:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Quelque 65\u00a0000\u00a0spectateurs, dont 30\u00a0000\u00a0avec un acc\u00e8s gratuit, pourront assister aux spectacles artistiques mis en sc\u00e8ne par Thomas Jolly.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/111/0/3543/1771/1342/671/60/0/56e1f3e_1666261840011-1-la-parade-des-athletes-16-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  
