<FILE-date="2022/11/07/19">

<article-nb="2022/11/07/19-1">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Cette chronologie retrace une série de fuites de laboratoires et d’expérimentations risquées survenues depuis les années 1970.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Médecine             Virologie : des accidents de laboratoires nombreux, des expériences de plus en plus dangereuses      Cette chronologie retrace une série de fuites de laboratoires et d’expérimentations risquées survenues depuis les années 1970.          Par Yves Sciama         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 1977 Une épidémie mondiale de grippe fait 700 000 morts. Le virus responsable, identique à une souche qui ne circulait plus depuis quinze ans, provenait à l’évidence d’un laboratoire.          2001 Une série d’attentats à l’anthrax (bacille du charbon) aux Etats-Unis tue cinq personnes et en infecte dix-sept. L’auteur présumé, Bruce Ivins, qui s’est suicidé durant l’enquête, était un scientifique du laboratoire gouvernemental de biosécurité de Fort Detrick, dans le Maryland.          2004 Le virus du SRAS s’échappe à deux reprises d’un laboratoire de haute sécurité en Chine (l’Institut chinois de virologie de Pékin), infectant deux scientifiques et six autres personnes, dont une perdra la vie. Sa faible contagiosité évite que ces fuites ne se transforment en pandémie.          2005 Des chercheurs américains reconstruisent le virus originel de la grippe espagnole de 1918, la plus meurtrière de l’histoire, à partir d’un cadavre exhumé du permafrost.          2007 Une épidémie de fièvre aphteuse bovine est provoquée par une fuite, par le biais d’effluents liquides, au laboratoire de haute sécurité (P4) de l’Institut pour la santé animale, à Pirbright, au Royaume-Uni.          2012 Deux équipes, aux Etats-Unis et aux Pays-Bas, annoncent avoir rendu contagieux chez le furet, donc possiblement chez l’homme, un virus grippal particulièrement létal, provoquant une levée de boucliers. Un moratoire de quelques mois s’ensuit.          2014 L’Institut Pasteur égare 2 349 tubes contenant du SRAS. L’institut affirme que les échantillons en question ont probablement été détruits, et les experts indépendants saisis jugent qu’ils avaient « un potentiel infectieux nul ».          2013 à 2015 Une série de plusieurs centaines d’incidents dans des laboratoires de haute sécurité gouvernementaux américains est révélée par la presse (expéditions d’échantillons non inactivés, grippe mortelle étiquetée grippe saisonnière, animaux infectés qui s’échappent, etc.). Il n’y a aucune victime, mais les pathogènes impliqués incluent des grippes mortelles, le virus Ebola et le bacille du charbon.          2014 à 2017 Les Instituts américains de la santé (NIH) instaurent un moratoire sur le financement de la recherche impliquant des expériences de gain de fonction, le temps de définir une nouvelle réglementation. Celle-ci, critiquée pour son ambiguïté, devrait être révisée avant la fin de 2022.          2015 Ayant obtenu une dérogation au moratoire des NIH, Ralph Baric (université de Caroline du Nord) crée avec son équipe une chimère entre le SARS-CoV-1 et un coronavirus de chauve-souris fourni par l’Institut de virologie de Wuhan. Il parvient à infecter des cellules respiratoires humaines avec ce virus, suscitant des protestations.        Il vous reste 27.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/07/virologie-des-accidents-de-laboratoires-nombreux-des-experiences-de-plus-en-plus-dangereuses_6148863_1650684.html"},"headline":"Virologie\u00a0: des accidents de laboratoires nombreux, des exp\u00e9riences de plus en plus dangereuses","dateCreated":"2022-11-07T18:30:16+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:30:16+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:30:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Cette chronologie retrace une s\u00e9rie de fuites de laboratoires et d\u2019exp\u00e9rimentations risqu\u00e9es survenues depuis les ann\u00e9es 1970.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Sciama"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/427/0/5120/2560/1342/671/60/0/1a347bc_1664294882149-kijuy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-2">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Malgré le conflit en Ukraine, le président français a déclaré vouloir garder la lutte contre le changement climatique comme objectif prioritaire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Planète             COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux      vidéo   Malgré le conflit en Ukraine, le président français a déclaré vouloir garder la lutte contre le changement climatique comme objectif prioritaire.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Emmanuel Macron a réaffirmé l’importance de la lutte contre le changement climatique, lundi 7 novembre, lors d’un discours à la tribune de la COP27, qui a lieu à Charm El-Cheickh, en Egypte. Le président français a plaidé pour que le climat reste une priorité dans l’agenda des dirigeants internationaux. « Nous voyons nombre de nos Etats frappés par les conséquences du dérèglement climatique, a-t-il poursuivi à la tribune. Nous n’avons au fond qu’une obligation : celle de continuer d’agir. »            « Nous ne sacrifierons pas nos engagements climatiques sous la menace énergétique de la Russie », a-t-il déclaré. « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien », a-t-il poursuivi.                   Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/07/cop27-a-la-tribune-emmanuel-macron-plaide-pour-faire-des-enjeux-climatiques-la-priorite-des-dirigeants-mondiaux_6148861_1669088.html"},"headline":"COP27\u00a0: A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorit\u00e9 des dirigeants mondiaux","dateCreated":"2022-11-07T18:05:59+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:05:59+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:19:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Malgr\u00e9 le conflit en Ukraine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9 vouloir garder la lutte contre le changement climatique comme objectif prioritaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/463/0/5558/2779/1342/671/60/0/11d0033_5672891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"COP27\u00a0: A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorit\u00e9 des dirigeants mondiaux","uploadDate":"2022-11-07T18:05:59+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fabwu?pubtool=oembed","duration":"02:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/463/0/5558/2779/1342/671/60/0/11d0033_5672891-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-3">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Les expériences visant à rendre plus dangereux des pathogènes au prétexte d’anticiper leur émergence se multiplient, alors que les experts sont divisés sur les bénéfices et les risques liés à ces manipulations. La discussion est d’autant plus vive que de telles expérimentations avaient cours à Wuhan, épicentre de la pandémie de Covid-19, dont  on ignore toujours l’origine.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Médecine             Le Covid-19 ravive le débat autour de la manipulation des virus      Les expériences visant à rendre plus dangereux des pathogènes au prétexte d’anticiper leur émergence se multiplient, alors que les experts sont divisés sur les bénéfices et les risques liés à ces manipulations. La discussion est d’autant plus vive que de telles expérimentations avaient cours à Wuhan, épicentre de la pandémie de Covid-19, dont  on ignore toujours l’origine.          Par Yves Sciama         Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 13 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Shi Zhengli au laboratoire P4 de l’Institut de virologie de Wuhan (WIV), en 2017. Surnommée « Bat Woman », la virologue chinoise a dirigé de nombreux travaux de manipulation de coronavirus prélevés sur des chauve-souris.  S ZHOU / FEATURECHINA / ROPI-REA               Boston pourrait-il devenir le prochain Wuhan, les arcades touristiques du Quincy Market jouant le rôle de détonateur qui fut celui du marché de Huanan dans la pandémie de Covid-19 ? La question, mi-sérieuse mi-provocatrice, est posée sur Twitter le 18 octobre par Alina Chan, biologiste moléculaire au réputé Broad Institute du MIT, dans la foulée de la prépublication d’une expérience sur le serveur BioRxiv.          Des chercheurs de Boston University y relatent la fabrication d’un SARS-CoV-2 chimérique, combinant l’hypercontagieux mais peu virulent variant Omicron avec un variant bien plus meurtrier (mais moins contagieux), datant du début de la pandémie. Résultat ? Un pathogène pire que chacun de ses deux géniteurs : meurtrier, car capable d’infecter le poumon profond, et contagieux, car capable d’échapper plus efficacement au système immunitaire.          Cette expérience a contribué, avec une série d’autres publications récentes, à enflammer la communauté des virologues, qui se déchire désormais de plus en plus ouvertement sur la question des risques biologiques : qu’est-ce qu’une expérience dangereuse ? A qui appartient-il de le décider et selon quel processus ? Jamais ces questions n’ont semblé aussi pressantes, ni n’ont autant clivé la virologie. Il faut dire que la pire pandémie du XXIe siècle, celle du Covid-19, est passée par là et a profondément renouvelé cette controverse, lui donnant une ampleur, une acuité et une urgence inédites. Ses conséquences pourraient changer au niveau international les pratiques de la virologie, voire, au-delà, de toutes les sciences de la vie.          Jeu dangereux du « gain de fonction »          Certes, en apparence, le débat n’est pas vraiment nouveau – d’autant que l’histoire de la virologie est émaillée d’accidents et de fuites de laboratoires, même parmi les plus sécurisés –, mais il a désormais changé d’échelle. Les expériences de recombinaison, de mutation et de « réécriture » de virus (sans même parler des infections de cultures de cellules humaines ou de souris « humanisées ») sont devenues en quelques années extrêmement banales ; et parmi elles, celles qui augmentent la dangerosité des pathogènes sont nombreuses. Les spécialistes qualifient pudiquement ces dernières d’expériences de « gain de fonction » pour indiquer que le pathogène modifié acquiert ou développe une propriété problématique : contagiosité, virulence, évasion immunitaire ou médicamenteuse. Lorsque ces virus aggravés ont un potentiel pandémique, ils sont souvent désignés par le terme moins euphémisé de « Frankenvirus ».        Il vous reste 88.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/07/le-covid-19-ravive-le-debat-autour-de-la-manipulation-des-virus_6148855_1650684.html"},"headline":"Le Covid-19 ravive le d\u00e9bat autour de la manipulation des virus","dateCreated":"2022-11-07T17:55:07+01:00","datePublished":"2022-11-07T17:55:07+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:41:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Les exp\u00e9riences visant \u00e0 rendre plus dangereux des pathog\u00e8nes au pr\u00e9texte d\u2019anticiper leur \u00e9mergence se multiplient, alors que les experts sont divis\u00e9s sur les b\u00e9n\u00e9fices et les risques li\u00e9s \u00e0 ces manipulations. La discussion est d\u2019autant plus vive que de telles exp\u00e9rimentations avaient cours \u00e0 Wuhan, \u00e9picentre de la pand\u00e9mie de Covid-19, dont  on ignore toujours l\u2019origine.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Sciama"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/236/0/5000/2500/1342/671/60/0/6126c0a_1667582680662-rea8867283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-4">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : le Green Deal européen mis à l’épreuve par la guerre en Ukraine      La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale thermique au charbon de Garzweiler, près de Luetzerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie (Allemagne), le 16 octobre 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               A l’approche de la COP27, en Egypte, du 6 au 18 novembre, les Vingt-Sept, représentés pour l’occasion par la Commission, cherchent à convaincre de leur volontarisme. Alors qu’ils se sont engagés à la neutralité carbone d’ici à 2050, ils ont sans conteste des arguments à faire valoir. La guerre en Ukraine, qui a drastiquement réduit leur accès au gaz russe et fait s’envoler les prix de l’énergie, met toutefois à l’épreuve leur ambition.          Il y a un an, lorsque s’ouvre la COP26 à Glasgow (Ecosse), l’Union européenne (UE) n’arrive pas les mains vides. Quelques mois plus tôt, le 14 juillet 2021, l’exécutif communautaire a présenté un ensemble de propositions législatives (« Fit for 55 ») qui ont pour objectif d’accélérer la lutte contre le réchauffement climatique en Europe. Pour être en ligne avec l’accord de Paris sur le climat, il ne s’agit plus, en effet, de réduire de 40 % les émissions de CO2 d’ici à 2030 (par rapport à 1990), mais d’au moins 55 %.          Pour y parvenir, la Commission a un plan étoffé : essor des renouvelables, description – pays par pays – des économies d’énergie que devront réaliser les différents secteurs, extinction du moteur thermique, réforme du marché du carbone (dit Emissions Trading System, ETS) sur lequel les industriels s’échangent des droits à polluer, création d’un nouveau marché du carbone pour le logement et les transports, mise en place d’une taxe carbone aux frontières censée protéger les industriels d’une concurrence extracommunautaire déloyale…          D’intenses tractations          En mai, trois mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Commission présente un nouveau plan (« REPowerEU ») destiné à libérer l’UE de sa dépendance aux énergies russes qui, entre autres, revoit à la hausse les objectifs en matière de renouvelables (leur part dans le bouquet énergétique est rehaussée de 40 à 45 % d’ici à 2030, contre 22 % aujourd’hui) ou d’économies d’énergie. Depuis, les Vingt-Sept se sont également engagés à réduire leur consommation de gaz (de 15 %) et d’électricité (de 10 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné » : la Commission européenne enterre le plan d’interdiction des substances toxiques pour la santé et l’environnement                 A Charm El-Cheikh, Frans Timmermans, le vice-président de la Commission, chargé du Green Deal, aura d’abord à cœur de faire le point sur l’avancée de ces dossiers, qui ont donné lieu, ces derniers mois, à d’intenses tractations, tant ils sont structurants pour l’économie européenne. A ce jour, très peu de textes ont achevé le parcours législatif européen – les Etats membres doivent arrêter une position sur chacun d’entre eux, le Parlement européen également, à la suite de quoi les deux institutions négocient sous l’égide de la Commission – pour trouver un compromis final qui a, dès lors, force de loi.        Il vous reste 64.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/cop27-le-green-deal-europeen-mis-a-l-epreuve-par-la-guerre-en-ukraine_6148838_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: le Green Deal europ\u00e9en mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-07T16:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te"],"description":"La r\u00e9duction de l\u2019acc\u00e8s au gaz russe et l\u2019envol des prix de l\u2019\u00e9nergie contrarient les ambitions de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/785/0/8483/4241/1342/671/60/0/548d127_1667317115316-711394.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-5">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien », a déclaré Emmanuel Macron lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien », a déclaré Emmanuel Macron lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi après-midi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           17:08   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays        Les Nations unies ont dévoilé lundi un plan d’action chiffré à plus de 3 milliards de dollars pour que, d’ici à cinq ans, l’ensemble de la population mondiale soit protégé par un réseau d’alerte précoce des catastrophes météo. « Les communautés vulnérables dans les zones sensibles au réchauffement sont prises de court par des désastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d’alerte préventive », a commenté lundi le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. « Les populations d’Afrique, d’Asie du Sud, d’Amérique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique », a-t-il ajouté.          En mars dernier, il avait annoncé l’objectif ambitieux que, d’ici à cinq ans, chaque personne sur Terre soit prévenue de l’imminence du danger à l’approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d’autres événements météo extrêmes plus fréquents ou puissants en raison du réchauffement de la planète.                    16:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan        Le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres a appelé lundi à « revoir » le fonctionnement du système financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touché par des inondations historiques. « Il est important de revoir la façon dont le système financier international fonctionne », a-t-il plaidé devant des journalistes au deuxième jour de la COP27 en Egypte.                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7 novembre 2022. FAYEZ NURELDINE / AFP           « Mon appel aux institutions financières internationales et au G20, qui se réunit bientôt à Bali, est de créer les conditions d’un mécanisme d’allégement de dette pour les pays à revenus moyens touchés par des catastrophes naturelles de l’ampleur de celles connues par le Pakistan », a-t-il lancé. Selon l’ONU, les inondations qui ont submergé un tiers du territoire du Pakistan et affecté quelque 33 millions de personnes ont causé plus de 30 milliards de dollars de dégâts et pertes économiques.                    12:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh        Face au réchauffement et à ses impacts qui vont en s’accélérant, l’humanité doit « coopérer ou périr », a mis en garde lundi Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, lors de la COP27, donnant un choix au monde : « la solidarité » ou « un suicide collectif ». « Nous sommes sur l’autoroute vers l’enfer climatique, avec le pied toujours sur l’accélérateur », a ajouté Antonio Guterres, déplorant le fait que « nous sommes en train de perdre » le « combat de notre vie ».                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prononce un discours lors du sommet des dirigeants de la COP27, à Charm el-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID / AFP           Dans un monde profondément divisé, il a répété son appel à la création d’un « pacte historique entre les économies développées et en développement, un pacte de solidarité collective ». Un pacte pour « mettre fin à la dépendance aux énergies fossiles et la construction de centrales à charbon », un pacte pour « une énergie abordable et durable pour tous », a-t-il précisé.          Antonio Guterres a également appelé à faire plus pour aider les pays les plus vulnérables à faire face aux « pertes et dommages » déjà subis en raison des tempêtes, inondations, sécheresses et autres événements extrêmes qui se multiplient sur la planète.                 Tout le live                18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de cette journée spéciale !        Merci à toutes et tous d’avoir suivi avec nous l’ouverture de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte. Nos journalistes continueront de couvrir cet événement durant les deux semaines de négociations. Bonne soirée et à bientôt !                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte | Les écosystèmes menacés en fonction du degré de réchauffement climatique                               17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Le Pakistan touché par des inondations historiques en 2022              Sur une autoroute inondée, à Sehwan, au Pakistan, le 16 septembre 2022. AKHTAR SOOMRO / REUTERS                     17:08   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays        Les Nations unies ont dévoilé lundi un plan d’action chiffré à plus de 3 milliards de dollars pour que, d’ici à cinq ans, l’ensemble de la population mondiale soit protégé par un réseau d’alerte précoce des catastrophes météo. « Les communautés vulnérables dans les zones sensibles au réchauffement sont prises de court par des désastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d’alerte préventive », a commenté lundi le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. « Les populations d’Afrique, d’Asie du Sud, d’Amérique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique », a-t-il ajouté.          En mars dernier, il avait annoncé l’objectif ambitieux que, d’ici à cinq ans, chaque personne sur Terre soit prévenue de l’imminence du danger à l’approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d’autres événements météo extrêmes plus fréquents ou puissants en raison du réchauffement de la planète.                    16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron s’exprime lors de la conférence des dirigeants de la COP27        « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien (…). Nous voyons nombre de nos Etats frappés par les conséquences du dérèglement climatique. Nous n’avons au fond qu’une obligation : celle de continuer d’agir », a déclaré le chef de l’Etat français lors de la conférence des dirigeants de la COP27 à Charm El-Cheikh. « Nous ne sacrifierons pas nos engagements climatiques sous la menace énergétique de la Russie », a-t-il ajouté.                Le président français, Emmanuel Macron, s’exprime lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi 7 novembre 2022. NARIMAN EL-MOFTY / AP           « Nous devons à la fois sortir nos économies du charbon et aider les émergents à le faire au plus vite », a poursuivi Emmanuel Macron. Il a déclaré que la France investirait un milliard d’euros pour accompagner l’Afrique du Sud à sortir du charbon, « avec une stratégie qui repose sur le renouvelable, le nucléaire, les économies d’énergie ». Cela sera décliné avec d’autres pays comme l’Indonésie, l’Inde ou encore le Sénégal.          Le président français a également plaidé pour une « interdiction de toute exploitation des grands fonds marins ». « Les océans doivent être ce qu’a été, au fond, l’espace, il y a quelques années : c’est une nouvelle frontière pour la coopération et le multilatéralisme », a-t-il déclaré.          Emmanuel Macron a aussi promis la mise en place de « programmes de préservation positive » pour protéger les « écosystèmes critiques : les forêts anciennes, les tourbières, les mangroves ou les zones humides ». « Nous devons donc urgemment reconnaître à ces écosystèmes un statut particulier et proposer aux Etats qui les abritent des contrats politiques et financiers pour les aider à les préserver », a-t-il dit, précisant que le Gabon, la Colombie et les Philippines avaient « adhéré » à cette démarche lors d’une rencontre lundi à la COP27.          Le président a enfin abordé la question de la « justice climatique », reconnaissant qu’une « confiance est en train de s’éfriter entre le Nord et le Sud ». Emmanuel Macron a exhorté les pays riches à honorer leurs engagements financiers pour aider les économies émergentes à mener à bien leur transition énergétique.                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pakistan, pays ravagé par le changement climatique        Le Pakistan est particulièrement vulnérable au dérèglement climatique. Il figure en huitième position des pays les plus touchés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch publiée en 2021. Sa population, fragilisée par la pauvreté et des inégalités croissantes, est particulièrement exposée. A cet égard, l’année 2022 a été marquée par plusieurs événements d’ampleur :           Des chaleurs infernales ont été enregistrées, au printemps, atteignant, en mai, 50 °C dans certaines localités. Le pays a subi une forte sécheresse avec des précipitations inférieures à la normale entre octobre 2020 et mai 2021 (– 36,1 %), et entre janvier et avril 2022 (– 21,6 %). Les sols n’absorbent plus les pluies fortes et abondantes        Avec la hausse des températures, les glaciers fondent et alimentent le débit des rivières. Les lacs glaciaires d’altitude se fracturent et déversent subitement d’énormes quantités d’eau. Une trentaine de lacs menancent plus de sept millions de personnes        Cet été, des pluies torrentielles, conjuguées aux crues, ont submergé un tiers du pays et frappé des régions déjà lourdement affectées par les hautes températures du printemps. S’ils ne sont pas nouveaux, ces phénomènes violents sont de plus en plus fréquents. En 2010, déjà, les inondations avaient causé la mort de deux mille personnes et provoqué des dégâts à hauteur de 40 milliards de dollars        Dans les zones d’habitat précaire, les systèmes d’assainissement sont souvent défaillants. Avec les fortes précipitations, les infrastructures inadaptées ne tiennent pas et provoquent de nouvelles inondations              Lire aussi :     Le Pakistan ravagé par le changement climatique                        16:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan        Le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres a appelé lundi à « revoir » le fonctionnement du système financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touché par des inondations historiques. « Il est important de revoir la façon dont le système financier international fonctionne », a-t-il plaidé devant des journalistes au deuxième jour de la COP27 en Egypte.                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7 novembre 2022. FAYEZ NURELDINE / AFP           « Mon appel aux institutions financières internationales et au G20, qui se réunit bientôt à Bali, est de créer les conditions d’un mécanisme d’allégement de dette pour les pays à revenus moyens touchés par des catastrophes naturelles de l’ampleur de celles connues par le Pakistan », a-t-il lancé. Selon l’ONU, les inondations qui ont submergé un tiers du territoire du Pakistan et affecté quelque 33 millions de personnes ont causé plus de 30 milliards de dollars de dégâts et pertes économiques.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Emmanuel Macron et le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, se rencontrent pour la première fois lors de la COP27              Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, serre la main du président français, Emmanuel Macron, lors d’une réunion bilatérale, au sommet de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte, le lundi 7 novembre 2022 LUDOVIC MARIN / AP              Lire aussi :     Au Royaume-Uni, les indécisions de Rishi Sunak sur sa participation à la COP27 provoquent la polémique                        16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le réchauffement climatique en France        Selon de nouvelles projections climatiques publiées dans la revue Earth System Dynamics, le 4 octobre, le réchauffement pourrait être jusqu’à 50 % plus intense au cours du siècle que ce que montraient les précédentes estimations. Si les émissions de gaz à effet de serre se maintiennent au même niveau, la température moyenne de l’Hexagone pourrait être supérieure de 3,8 °C en 2100 par rapport au début du XXe siècle.             Lire aussi :     En France, le réchauffement climatique s’annonce pire que prévu, selon de nouvelles projections                        15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à la COP27, lundi        Le président français, Emmanuel Macron, a tenté lundi d’endosser le costume de l’élève « exemplaire » de la lutte contre le changement climatique, avant d’enchaîner les rendez-vous pour afficher son bilan environnemental, face à des militants déjà déçus par ce début de quinquennat. Le président a assuré que l’Europe et la France étaient sur la bonne « trajectoire » pour tenir leurs « objectifs » de réduction des émissions de gaz à effet de serre. Il doit s’exprimer, cet après-midi, lors de la conférence des dirigeants.                              Lors d’un échange avec des jeunes, africains et français, engagés pour le climat à Charm El-Cheikh, le président de la République a été interpellé sur l’absence de vraie taxation des « profits record » des groupes énergétiques. « Ces profits sont criminels, ce sont des crimes contre l’humanité », lui a lancé Nathan Méténier, l’un des jeunes conseillers sur le changement climatique du secrétaire général de l’ONU. « Je partage totalement la description que vous avez faite », a répondu Emmanuel Macron. Pour aussitôt botter en touche en expliquant qu’une taxation n’aurait de sens qu’à l’échelle mondiale, ce pour quoi il a assuré se « battre ». « Je suis comme vous, je n’aime pas les énergies fossiles », a-t-il aussi affirmé. Mais « on dépend à mort des énergies fossiles », « ce n’est pas vrai qu’on va en sortir en six mois ».                    15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La COP27 à Charm El-Cheikh : l’Egypte fait-elle du « greenwashing » ?        Alors que l’Egypte, dirigée d’une main de fer par le président Abdel Fattah Al-Sissi, cherche à lisser son image avec la COP27, les organisations internationales des droits humains ont dénoncé un bilan « accablant » en matière de violation des droits, des « obstacles » à la participation de la société civile égyptienne et un adoubement international supplémentaire à peu de frais pour les autorités.          « Les arrestations ont continué et, en octobre, les checkpoints volants, avec fouille du téléphone, ont augmenté, a expliqué Mohamed Lotfy, directeur de la Commission égyptienne pour les droits et les libertés. Des appels à manifester le 11 novembre, au moment de la COP, sont apparus sur les réseaux sociaux, or le gouvernement veut que tout soit sous contrôle dans la rue. » Les manifestations sont interdites en Egypte depuis 2013.          Notre journaliste Laure Stephan résume la situation dans cet article :              Lire aussi :     Une COP égyptienne sous le feu des critiques des organisations de défense des droits humains                        15:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Le sommet des dirigeants à Charm El-Cheikh              Les participants à la COP27 assistent au sommet des dirigeants, à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID / AFP                               15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Fanny Petitbon, chargée de plaidoyer pour CARE France, est maintenant terminé. Merci pour toutes vos questions !                            15:15   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand on parle de négociation, on parle souvent de concessions faites mutuellement entre plusieurs pays.  Mais entre les ONG et les Etats, comment cela fonctionne-t-il  : est-ce que les ONG ont des concessions à faire envers les Etats, pour répondre aux engagements auxquels concèdent les Etats ?      Julien         Bonjour,Nous sommes des organisations non gouvernementales et sommes aux COP pour porter les voix des populations les plus touchées par le changement climatique. Notre rôle est de rester guidées jusqu’au bout par la défense de leurs intérêts, peu importent les vents contraires ou les déceptions. Si les Etats ont tendance à utiliser certains sujets comme des jetons dans les négociations, nous ne faisons pas ça.        Fanny Petitbon            15:09   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, y a-t-il des chefs d'état qui nient le dérèglement climatique? Y -a-t-il lors des COP des discours niant le problème? Merci.    Ben         Bonjour Ben,          Non, ce type de discours ne s’entend pas dans les couloirs de la COP. Par contre, on voit souvent que les chef·fes d’Etat et de gouvernement ont tendance à dire : « Regardez comme je suis exemplaire, c’est aux autres pays de suivre mon exemple », et ce n’est pas franchement bienvenu. Surtout quand leur exemplarité est sujet à caution…        Fanny Petitbon            15:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand on parle de 1,5 degré ou 3 degrés, est ce que ces chiffres ont symboliquement peu d’impact dans notre inconscient, car ce sont de petits chiffres en soi ? Autrement dit comment fait on pour alerter, sans sombrer dans le catastrophisme qui tue tout espoir ?     Vinlac         Bonjour Vinlac,          Il est vrai que ces chiffres peuvent sembler dérisoires. Mais il faut comprendre que, à l’échelle globale, c’est colossal et que chaque dixième de degré de réchauffement supplémentaire compte. Cela représente des centimètres de montée des eaux en plus, menaçant des îles de disparition, forçant des populations à se déplacer, des sécheresses plus longues et plus intenses, poussant des pays entiers au bord de la famine.          Cela fait peur, et la situation peut sembler sans issue, mais c’est faux ! Les scientifiques le disent, nous avons encore le temps de faire des changements radicaux mais nécessaires pour éviter la catastrophe. Encore mieux, nous connaissons les solutions pour y parvenir. C’est pour cela qu’il faut continuer de se battre, d’en parler autour de nous, de sensibiliser et surtout d’interpeller nos gouvernements pour qu’ils prennent enfin des décisions courageuses pour l’avenir. Il est encore possible d’agir, mais il faut agir vite !        Fanny Petitbon            14:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sont les ONG qui participent à la COP ? Comment sont-elles choisies ?    Julien         Bonjour Julien,          Chaque organisation doit faire une demande d’accréditation auprès du secrétariat de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC). Une fois l’accréditation obtenue, l’organisation est intégrée dans le système et peut, d’une session de négociation à l’autre, demander à obtenir un certain nombre de badges.          Ensuite, les organisations accréditées peuvent demander à être affiliées à l’une des neuf constituantes de la CCNUCC : le groupe des associations environnementales (auquel CARE appartient), le groupe des populations autochtones, le groupe des femmes et du genre, le groupe des syndicats, le groupe du « business », le groupe d’organismes de la recherche…        Fanny Petitbon            14:51   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez vous qui représente la France durant cette Cop?     Pedro         Bonjour Pedro,          Pendant cette COP, l’équipe de négociation interministérielle est pilotée par l’ambassadeur pour le climat, Stéphane Crouzat. Emmanuel Macron est présent pendant le sommet des leaders et s’exprimera tout à l’heure. Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, accompagne le président de la République et reviendra également en fin de COP. Il est possible que d’autres ministres se déplacent d’ici à la fin de la COP.        Fanny Petitbon            14:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Fanny, y a t il des représentants de l'industrie du pétrole/gaz/charbon à la COP ?    David         Bonjour David,          Malheureusement oui, ils sont très présents et très bien outillés pour défendre leurs intérêts. Il y a un an, à la COP26, il y avait au total plus de 500 lobbyistes du secteur des énergies fossiles, la plus grosse délégation de la COP ! Les ONG se mobilisent pour faire en sorte que ces représentant·es ne soient plus accepté·es dans les COP, mais ce n’est pas encore gagné.          Par ailleurs, les sponsors de cette COP ont de quoi interroger : Coca-Cola, l’un des plus grands pollueurs en plastique au monde par exemple. Il est scandaleux que de telles entreprises se servent encore de ce genre d’événements (et y soient autorisées) pour faire du greenwashing. C’est l’expérience des populations impactées par le changement climatique qui doit être la boussole des négociations, et non les intérêts des secteurs et des industries qui en sont responsables.        Fanny Petitbon            14:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo Fanny et CARE pour votre travail ! Quel est votre souvenir de COP le plus marquant?    MarieLeroy         Bonjour MarieLeroy,          Merci :-)          Ma première COP à Lima en 2014, quand j’ai entendu le premier ministre du Vanuatu annoncer au bord des larmes qu’il voyait son archipel grignoté petit à petit par la montée inéluctable du niveau des mers et qu’il était contraint de commencer à acheter des morceaux de territoire dans d’autres pays, pour déplacer les citoyens et citoyennes de son pays.        Fanny Petitbon                             L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays         Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan         L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh                    Le contexte       Live  animé par Juliette Bénézit      Image de couverture :  Emmanuel Macron, lors de la conférence des dirigeants, à la COP27, lundi 7 novembre.   Nariman El-Mofty / AP          Près de deux cents pays se réunissent du 6 au 18 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte, pour la vingt-septième conférence de l’ONU sur le climat. Plus de quarante mille personnes de cent quatre-vingt-seize pays – dirigeants, négociateurs et membres de la société civile – sont attendues dans la station balnéaire située entre le désert de la péninsule du Sinaï et la mer Rouge.La COP27, présentée par la présidence égyptienne comme celle « de la mise en œuvre », du « passage des promesses aux actes », doit tenter de faire progresser la lutte contre le dérèglement climatique ou, à défaut, éviter qu’elle ne recule.Un sommet des dirigeants doit se tenir lundi 7 et mardi 8 novembre. Plus de cent chefs d’Etat et de gouvernement sont attendus, mais peu de représentants du G20 feront le déplacement, alors qu’ils pèsent pour 80 % des émissions mondiales de gaz à effet de serre.Le président français, Emmanuel Macron, sera présent, ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, la présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, et, après de multiples tergiversations, le premier ministre britannique, Rishi Sunak. Le président américain, Joe Biden, ne viendra que le 11 novembre, en raison des élections de mi-mandat aux Etats-Unis.         Au programme de cette journée spéciale :         Tchat à 11 heures : quels sont les enjeux de la COP27 ? Posez vos questions à Audrey Garric, journaliste au Monde, spécialiste des questions climatiques et environnementales.Tchat à 14 heures : qu’attendent les ONG de la COP27 ? Comment se déroulent les négociations ? Posez vos questions à Fanny Petitbon, responsable plaidoyer de CARE France, qui vous répondra de Charm El-Cheikh. Elle plaide pour une meilleure réponse des pays riches aux effets du réchauffement climatique subis par les pays du Sud.         Pour approfondir :                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde se dirige vers un réchauffement « catastrophique » de 2,5 °C à la fin du siècle                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’urgence climatique percutée par la guerre et les crises                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dette climatique du Nord envers le Sud, sujet brûlant des négociations                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agriculture et l’alimentation, enjeux négligés des négociations sur le climat                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Egypte, pays hôte au cœur de la crise climatique                                 L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays         Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan         L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-07T17:34:45+00:00","coverageEndTime":"2022-11-07T17:34:45+00:00","headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","description":"\u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"author":{"@type":"Organization","name":"Juliette Bénézit"},"about":{"@type":"Event","name":"La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/7859/5239/1342/894/3/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Juliette Bénézit"
,"startDate":"2022-11-07T17:34:45+00:00"
,"endDate":"2022-11-07T17:34:45+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir suivi avec nous l\u2019ouverture de la COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. Nos journalistes continueront de couvrir cet \u00e9v\u00e9nement durant les deux semaines de n\u00e9gociations. Bonne soir\u00e9e\u00a0et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0!","dateModified":"2022-11-07T17:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:45:06+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/5626bcf_1667477311250-infog-cop27-4.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte | Les \u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s en fonction du degr\u00e9 de r\u00e9chauffement climatique","dateModified":"2022-11-07T17:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:37:03+00:00","articleBody":"           Sur une autoroute inond\u00e9e, \u00e0 Sehwan, au Pakistan, le 16\u00a0septembre\u00a02022. AKHTAR SOOMRO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0d5a04c_1667809063111-2022-09-16t211058z-870642242-rc2aiw973j6m-rtrmadp-3-pakistan-weather-floods.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images |\u00a0Le Pakistan touch\u00e9 par des inondations historiques en\u00a02022","dateModified":"2022-11-07T16:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:08:55+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont d\u00e9voil\u00e9 lundi un plan d\u2019action chiffr\u00e9 \u00e0 plus de 3\u00a0milliards de dollars pour que, d\u2019ici \u00e0 cinq ans, l\u2019ensemble de la population mondiale soit prot\u00e9g\u00e9 par un r\u00e9seau d\u2019alerte pr\u00e9coce des catastrophes m\u00e9t\u00e9o. \u00ab\u00a0Les communaut\u00e9s vuln\u00e9rables dans les zones sensibles au r\u00e9chauffement sont prises de court par des d\u00e9sastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d\u2019alerte pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Les populations d\u2019Afrique, d\u2019Asie du Sud, d\u2019Am\u00e9rique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En mars dernier, il avait annonc\u00e9 l\u2019objectif ambitieux que, d\u2019ici \u00e0 cinq ans, chaque personne sur Terre soit pr\u00e9venue de l\u2019imminence du danger \u00e0 l\u2019approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames plus fr\u00e9quents ou puissants en raison du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU plaide pour un syst\u00e8me d\u2019alerte des catastrophes pour tous les pays","dateModified":"2022-11-07T16:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:48:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien (\u2026). Nous voyons nombre de nos Etats frapp\u00e9s par les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Nous n\u2019avons au fond qu\u2019une obligation\u00a0: celle de continuer d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh. \u00ab\u00a0Nous ne sacrifierons pas nos engagements climatiques sous la menace \u00e9nerg\u00e9tique de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019exprime lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi 7 novembre 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           \u00ab\u00a0Nous devons \u00e0 la fois sortir nos \u00e9conomies du charbon et aider les \u00e9mergents \u00e0 le faire au plus vite\u00a0\u00bb, a poursuivi Emmanuel Macron. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la France investirait un milliard d\u2019euros pour accompagner l\u2019Afrique du Sud \u00e0 sortir du charbon, \u00ab\u00a0avec une strat\u00e9gie qui repose sur le renouvelable, le nucl\u00e9aire, les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Cela sera d\u00e9clin\u00e9 avec d\u2019autres pays comme l\u2019Indon\u00e9sie, l\u2019Inde ou encore le S\u00e9n\u00e9gal.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement plaid\u00e9 pour une \u00ab\u00a0interdiction de toute exploitation des grands fonds marins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les oc\u00e9ans doivent \u00eatre ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9, au fond, l\u2019espace, il y a quelques ann\u00e9es\u00a0: c\u2019est une nouvelle fronti\u00e8re pour la coop\u00e9ration et le multilat\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Emmanuel Macron a aussi promis la mise en place de \u00ab\u00a0programmes de pr\u00e9servation positive\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger les \u00ab\u00a0\u00e9cosyst\u00e8mes critiques\u00a0: les for\u00eats anciennes, les tourbi\u00e8res, les mangroves ou les zones humides\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons donc urgemment reconna\u00eetre \u00e0 ces \u00e9cosyst\u00e8mes un statut particulier et proposer aux Etats qui les abritent des contrats politiques et financiers pour les aider \u00e0 les pr\u00e9server\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant que le Gabon, la Colombie et les Philippines avaient \u00ab\u00a0adh\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 cette d\u00e9marche lors d\u2019une rencontre lundi \u00e0 la COP27.          Le pr\u00e9sident a enfin abord\u00e9 la question de la \u00ab\u00a0justice climatique\u00a0\u00bb, reconnaissant qu\u2019une \u00ab\u00a0confiance est en train de s\u2019\u00e9friter entre le Nord et le Sud\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron a exhort\u00e9 les pays riches \u00e0 honorer leurs engagements financiers pour aider les \u00e9conomies \u00e9mergentes \u00e0 mener \u00e0 bien leur transition \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/8701dda_836fbe20ded649e2b3cb03b2b430934e-0-25f1c0419e354c7d8d1ed04dea383ea5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019exprime lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27","dateModified":"2022-11-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:47:52+00:00","articleBody":"     Le Pakistan est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable au d\u00e9r\u00e8glement climatique. Il figure en huiti\u00e8me position des pays les plus touch\u00e9s par les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, selon une \u00e9tude de l\u2019ONG Germanwatch publi\u00e9e en\u00a02021. Sa population, fragilis\u00e9e par la pauvret\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s croissantes, est particuli\u00e8rement expos\u00e9e. A cet \u00e9gard, l\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs \u00e9v\u00e9nements d\u2019ampleur\u00a0:         Des chaleurs infernales ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, au printemps, atteignant, en mai, 50\u00a0\u00b0C dans certaines localit\u00e9s. Le pays a subi une forte s\u00e9cheresse avec des pr\u00e9cipitations inf\u00e9rieures \u00e0 la normale entre octobre\u00a02020 et mai\u00a02021 (\u2013\u200936,1\u00a0%), et entre janvier et avril\u00a02022 (\u2013\u200921,6\u00a0%). Les sols n\u2019absorbent plus les pluies fortes et abondantes          Avec la hausse des temp\u00e9ratures, les glaciers fondent et alimentent le d\u00e9bit des rivi\u00e8res. Les lacs glaciaires d\u2019altitude se fracturent et d\u00e9versent subitement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s d\u2019eau. Une trentaine de lacs menancent plus de sept millions de personnes          Cet \u00e9t\u00e9, des pluies torrentielles, conjugu\u00e9es aux crues, ont submerg\u00e9 un tiers du pays et frapp\u00e9 des r\u00e9gions d\u00e9j\u00e0 lourdement affect\u00e9es par les hautes temp\u00e9ratures du printemps. S\u2019ils ne sont pas nouveaux, ces ph\u00e9nom\u00e8nes violents sont de plus en plus fr\u00e9quents. En\u00a02010, d\u00e9j\u00e0, les inondations avaient caus\u00e9 la mort de deux mille personnes et provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 hauteur de 40\u00a0milliards de dollars          Dans les zones d\u2019habitat pr\u00e9caire, les syst\u00e8mes d\u2019assainissement sont souvent d\u00e9faillants. Avec les fortes pr\u00e9cipitations, les infrastructures inadapt\u00e9es ne tiennent pas et provoquent de nouvelles inondations              Lire aussi :     Le Pakistan ravag\u00e9 par le changement climatique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pakistan, pays ravag\u00e9 par le changement climatique","dateModified":"2022-11-07T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:45:47+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a appel\u00e9 lundi \u00e0 \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb le fonctionnement du syst\u00e8me financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touch\u00e9 par des inondations historiques. \u00ab\u00a0Il est important de revoir la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me financier international fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9 devant des journalistes au deuxi\u00e8me jour de la COP27 en Egypte.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7\u00a0novembre\u00a02022. FAYEZ NURELDINE \/ AFP           \u00ab\u00a0Mon appel aux institutions financi\u00e8res internationales et au G20, qui se r\u00e9unit bient\u00f4t \u00e0 Bali, est de cr\u00e9er les conditions d\u2019un m\u00e9canisme d\u2019all\u00e9gement de dette pour les pays \u00e0 revenus moyens touch\u00e9s par des catastrophes naturelles de l\u2019ampleur de celles connues par le Pakistan\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Selon l\u2019ONU, les inondations qui ont submerg\u00e9 un tiers du territoire du Pakistan et affect\u00e9 quelque 33\u00a0millions de personnes ont caus\u00e9 plus de 30\u00a0milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts et pertes \u00e9conomiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/6f286e6_5672240-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, appelle \u00e0 \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb le syst\u00e8me financier pou...","dateModified":"2022-11-07T16:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:27:04+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, serre la main du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale, au sommet de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le lundi 7 novembre 2022 LUDOVIC MARIN \/ AP              Lire aussi :     Au Royaume-Uni, les ind\u00e9cisions de Rishi Sunak sur sa participation \u00e0 la COP27 provoquent la pol\u00e9mique          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/bb1a431_74d921aa765340d8ac972508f0a1ddcc-0-273a2620fecb4043a1842e073d6cebbf.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images | Emmanuel Macron et le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, se rencontrent pour l...","dateModified":"2022-11-07T15:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:18:37+00:00","articleBody":"     Selon de nouvelles projections climatiques publi\u00e9es dans la revue Earth System Dynamics, le 4\u00a0octobre, le r\u00e9chauffement pourrait \u00eatre jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0% plus intense au cours du si\u00e8cle que ce que montraient les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations. Si les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre se maintiennent au m\u00eame niveau, la temp\u00e9rature moyenne de l\u2019Hexagone pourrait \u00eatre sup\u00e9rieure de 3,8\u00a0\u00b0C en\u00a02100 par rapport au d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle.             Lire aussi :     En France, le r\u00e9chauffement climatique s\u2019annonce pire que pr\u00e9vu, selon de nouvelles projections          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9chauffement climatique en France","dateModified":"2022-11-07T15:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:53:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a tent\u00e9 lundi d\u2019endosser le costume de l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00ab\u00a0exemplaire\u00a0\u00bb de la lutte contre le changement climatique, avant d\u2019encha\u00eener les rendez-vous pour afficher son bilan environnemental, face \u00e0 des militants d\u00e9j\u00e0 d\u00e9\u00e7us par ce d\u00e9but de quinquennat. Le pr\u00e9sident a assur\u00e9 que l\u2019Europe et la France \u00e9taient sur la bonne \u00ab\u00a0trajectoire\u00a0\u00bb pour tenir leurs \u00ab\u00a0objectifs\u00a0\u00bb de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Il doit s\u2019exprimer, cet apr\u00e8s-midi, lors de la conf\u00e9rence des dirigeants.                              Lors d\u2019un \u00e9change avec des jeunes, africains et fran\u00e7ais, engag\u00e9s pour le climat \u00e0 Charm El-Cheikh, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur l\u2019absence de vraie taxation des \u00ab\u00a0profits record\u00a0\u00bb des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques. \u00ab\u00a0Ces profits sont criminels, ce sont des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, lui a lanc\u00e9 Nathan M\u00e9t\u00e9nier, l\u2019un des jeunes conseillers sur le changement climatique du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Je partage totalement la description que vous avez faite\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Emmanuel Macron. Pour aussit\u00f4t botter en touche en expliquant qu\u2019une taxation n\u2019aurait de sens qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, ce pour quoi il a assur\u00e9 se \u00ab\u00a0battre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis comme vous, je n\u2019aime pas les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, a-t-il aussi affirm\u00e9. Mais \u00ab\u00a0on d\u00e9pend \u00e0 mort des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on va en sortir en six mois\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 la COP27, lundi","dateModified":"2022-11-07T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:38:11+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Egypte, dirig\u00e9e d\u2019une main de fer par le pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi, cherche \u00e0 lisser son image avec la COP27, les organisations internationales des droits humains ont d\u00e9nonc\u00e9 un bilan \u00ab\u00a0accablant\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de violation des droits, des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 la participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9gyptienne et un adoubement international suppl\u00e9mentaire \u00e0 peu de frais pour les autorit\u00e9s.          \u00ab\u00a0Les arrestations ont continu\u00e9 et, en octobre, les checkpoints volants, avec fouille du t\u00e9l\u00e9phone, ont augment\u00e9, a expliqu\u00e9 Mohamed Lotfy, directeur de la Commission \u00e9gyptienne pour les droits et les libert\u00e9s. Des appels \u00e0 manifester le 11\u00a0novembre, au moment de la COP, sont apparus sur les r\u00e9seaux sociaux, or le gouvernement veut que tout soit sous contr\u00f4le dans la rue.\u00a0\u00bb Les manifestations sont interdites en Egypte depuis 2013.          Notre journaliste Laure Stephan r\u00e9sume la situation dans cet article\u00a0:              Lire aussi :     Une COP \u00e9gyptienne sous le feu des critiques des organisations de d\u00e9fense des droits humains          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh\u00a0: l\u2019Egypte fait-elle du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T15:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:22:07+00:00","articleBody":"           Les participants \u00e0 la COP27 assistent au sommet des dirigeants, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/9241cde_5671737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0Le sommet des dirigeants \u00e0 Charm El-Cheikh","dateModified":"2022-11-07T15:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:16:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour CARE France, est maintenant termin\u00e9. Merci pour to...","dateModified":"2022-11-07T14:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:15:03+00:00","articleBody":"    Quand on parle de n\u00e9gociation, on parle souvent de concessions faites mutuellement entre plusieurs pays.  Mais entre les ONG et les Etats, comment cela fonctionne-t-il  : est-ce que les ONG ont des concessions \u00e0 faire envers les Etats, pour r\u00e9pondre aux engagements auxquels conc\u00e8dent les Etats ?      Julien         Bonjour,Nous sommes des organisations non gouvernementales et sommes aux COP pour porter les voix des populations les plus touch\u00e9es par le changement climatique. Notre r\u00f4le est de rester guid\u00e9es jusqu\u2019au bout par la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats, peu importent les vents contraires ou les d\u00e9ceptions. Si les Etats ont tendance \u00e0 utiliser certains sujets comme des jetons dans les n\u00e9gociations, nous ne faisons pas \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:09:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des chefs d'\u00e9tat qui nient le d\u00e9r\u00e8glement climatique? Y -a-t-il lors des COP des discours niant le probl\u00e8me? Merci.    Ben         Bonjour Ben,          Non, ce type de discours ne s\u2019entend pas dans les couloirs de la COP. Par contre, on voit souvent que les chef\u00b7fes d\u2019Etat et de gouvernement ont tendance \u00e0 dire\u00a0: \u00ab\u00a0Regardez comme je suis exemplaire, c\u2019est aux autres pays de suivre mon exemple\u00a0\u00bb, et ce n\u2019est pas franchement bienvenu. Surtout quand leur exemplarit\u00e9 est sujet \u00e0 caution\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:02:49+00:00","articleBody":"    Quand on parle de 1,5 degr\u00e9 ou 3 degr\u00e9s, est ce que ces chiffres ont symboliquement peu d\u2019impact dans notre inconscient, car ce sont de petits chiffres en soi ? Autrement dit comment fait on pour alerter, sans sombrer dans le catastrophisme qui tue tout espoir ?     Vinlac         Bonjour Vinlac,          Il est vrai que ces chiffres peuvent sembler d\u00e9risoires. Mais il faut comprendre que, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale, c\u2019est colossal et que chaque dixi\u00e8me de degr\u00e9 de r\u00e9chauffement suppl\u00e9mentaire compte. Cela repr\u00e9sente des centim\u00e8tres de mont\u00e9e des eaux en plus, mena\u00e7ant des \u00eeles de disparition, for\u00e7ant des populations \u00e0 se d\u00e9placer, des s\u00e9cheresses plus longues et plus intenses, poussant des pays entiers au bord de la famine.          Cela fait peur, et la situation peut sembler sans issue, mais c\u2019est faux\u00a0! Les scientifiques le disent, nous avons encore le temps de faire des changements radicaux mais n\u00e9cessaires pour \u00e9viter la catastrophe. Encore mieux, nous connaissons les solutions pour y parvenir. C\u2019est pour cela qu\u2019il faut continuer de se battre, d\u2019en parler autour de nous, de sensibiliser et surtout d\u2019interpeller nos gouvernements pour qu\u2019ils prennent enfin des d\u00e9cisions courageuses pour l\u2019avenir. Il est encore possible d\u2019agir, mais il faut agir\u00a0vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:58:36+00:00","articleBody":"    Qui sont les ONG qui participent \u00e0 la COP ? Comment sont-elles choisies ?    Julien         Bonjour Julien,          Chaque organisation doit faire une demande d\u2019accr\u00e9ditation aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC). Une fois l\u2019accr\u00e9ditation obtenue, l\u2019organisation est int\u00e9gr\u00e9e dans le syst\u00e8me et peut, d\u2019une session de n\u00e9gociation \u00e0 l\u2019autre, demander \u00e0 obtenir un certain nombre de badges.          Ensuite, les organisations accr\u00e9dit\u00e9es peuvent demander \u00e0 \u00eatre affili\u00e9es \u00e0 l\u2019une des neuf constituantes de la CCNUCC\u00a0: le groupe des associations environnementales (auquel CARE appartient), le groupe des populations autochtones, le groupe des femmes et du genre, le groupe des syndicats, le groupe du \u00ab\u00a0business\u00a0\u00bb, le groupe d\u2019organismes de la recherche\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:51:37+00:00","articleBody":"    Savez vous qui repr\u00e9sente la France durant cette Cop?     Pedro         Bonjour Pedro,          Pendant cette COP, l\u2019\u00e9quipe de n\u00e9gociation interminist\u00e9rielle est pilot\u00e9e par l\u2019ambassadeur pour le climat, St\u00e9phane Crouzat. Emmanuel Macron est pr\u00e9sent pendant le sommet des leaders et s\u2019exprimera tout \u00e0 l\u2019heure. Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, accompagne le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et reviendra \u00e9galement en fin de COP. Il est possible que d\u2019autres ministres se d\u00e9placent d\u2019ici \u00e0 la fin de la COP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:48:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Fanny, y a t il des repr\u00e9sentants de l'industrie du p\u00e9trole\/gaz\/charbon \u00e0 la COP ?    David         Bonjour David,          Malheureusement oui, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents et tr\u00e8s bien outill\u00e9s pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Il y a un an, \u00e0 la COP26, il y avait au total plus de 500\u00a0lobbyistes du secteur des \u00e9nergies fossiles, la plus grosse d\u00e9l\u00e9gation de la COP\u00a0! Les ONG se mobilisent pour faire en sorte que ces repr\u00e9sentant\u00b7es ne soient plus accept\u00e9\u00b7es dans les COP, mais ce n\u2019est pas encore gagn\u00e9.          Par ailleurs, les sponsors de cette COP ont de quoi interroger\u00a0: Coca-Cola, l\u2019un des plus grands pollueurs en plastique au monde par exemple. Il est scandaleux que de telles entreprises se servent encore de ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements (et y soient autoris\u00e9es) pour faire du greenwashing. C\u2019est l\u2019exp\u00e9rience des populations impact\u00e9es par le changement climatique qui doit \u00eatre la boussole des n\u00e9gociations, et non les int\u00e9r\u00eats des secteurs et des industries qui en sont responsables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:42:41+00:00","articleBody":"    Bravo Fanny et CARE pour votre travail ! Quel est votre souvenir de COP le plus marquant?    MarieLeroy         Bonjour MarieLeroy,          Merci\u00a0:-)          Ma premi\u00e8re COP \u00e0 Lima en\u00a02014, quand j\u2019ai entendu le premier ministre du Vanuatu annoncer au bord des larmes qu\u2019il voyait son archipel grignot\u00e9 petit \u00e0 petit par la mont\u00e9e in\u00e9luctable du niveau des mers et qu\u2019il \u00e9tait contraint de commencer \u00e0 acheter des morceaux de territoire dans d\u2019autres pays, pour d\u00e9placer les citoyens et citoyennes de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:38:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que tout est d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 avant la COP 27 ou est-ce r\u00e9ellement un lieu d'\u00e9changes et de d\u00e9bats? Merci!    Arno         Bonjour Arno,          Il existe bien s\u00fbr d\u2019autres espaces de discussion internationaux sur le climat (sommets du G7 et du G20, Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, dialogue de Petersberg\u2026), mais les COP sont le lieu o\u00f9 se d\u00e9roule le gros des n\u00e9gociations. La premi\u00e8re semaine, on assiste plut\u00f4t \u00e0 des \u00e9changes entre expert\u00b7es techniques, et, la deuxi\u00e8me semaine, les ministres viennent trancher pour les sujets sur lesquels il n\u2019y a pas encore eu d\u2019accord, souvent les plus \u00e9pineux.          Par exemple, en\u00a02015, il y a eu du suspense jusqu\u2019au bout sur le fait d\u2019aboutir ou non \u00e0 un accord. On assiste souvent \u00e0 de nombreux rebondissements. L\u2019an dernier par exemple, lass\u00e9 du blabla, les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique ont tap\u00e9 du poing sur la table en adressant un message clair aux pays les plus riches\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019une part, personne ne se laisse plus berner par vos discours pleins d\u2019empathie mais vides d\u2019action pour soutenir les pays du Sud. D\u2019autre part, si vous persistez \u00e0 faire l\u2019autruche, les pays vuln\u00e9rables vont se tourner vers les tribunaux pour exiger un d\u00e9dommagement pour les impacts irr\u00e9versibles du changement climatique dont vous \u00eates responsables.\u00a0\u00bb          C\u2019est ce qui explique que la question des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, ignor\u00e9e les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, est cette ann\u00e9e au c\u0153ur des n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:27:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour convaincre des personnes qui ne voient que des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers qu\u2019elles ont tout autant int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout faire pour prot\u00e9ger leur plan\u00e8te ?    Doctor Who?         Bonjour Doctor Who,          En leur expliquant que personne n\u2019est \u00e9pargn\u00e9\u00a0par l\u2019urgence climatique\u00a0! On peut lire ici \u00e0 la COP sur le stand du Pakistan\u00a0: \u00ab\u00a0What goes on in Pakistan won\u2019t stay in Pakistan\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Ce qui se passe au Pakistan, ne restera pas au Pakistan\u00a0\u00bb). Et, on le voit de plus en plus, l\u2019Europe qui regardait ces \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames de loin jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent est elle aussi touch\u00e9e\u00a0: inondations meurtri\u00e8res en Allemagne en\u00a02021, canicules \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans plusieurs pays, incendies de grande ampleur en France, risque de p\u00e9nurie d\u2019eau potable\u2026 Ce n\u2019est que la bande-annonce du film catastrophe qui nous attend.          En Europe par exemple, le r\u00e9chauffement climatique est beaucoup plus rapide que dans le reste du monde \u2013 plus de deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne plan\u00e9taire selon un rapport de l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. Si nous n\u2019agissons pas rapidement pour r\u00e9duire nos \u00e9missions en Europe notamment et si nous n\u2019aidons pas les pays du Sud \u00e0 faire face aux impacts sans attendre, les cons\u00e9quences seront catastrophiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:24:20+00:00","articleBody":"    Les accords sign\u00e9s engagent-ils r\u00e9ellement les pays signataires ? Les strat\u00e9gies de passager clandestin sont-elles nombreuses ?     Juliette42         Le syst\u00e8me onusien des n\u00e9gociations internationales sur le climat n\u2019est pas contraignant et repose sur des engagements volontaires des Etats. Autrement dit\u00a0: si les gouvernements ne font pas ce qu\u2019ils ont promis de faire, ils ne sont pas sanctionn\u00e9s.          Et malheureusement, on constate, trop souvent, que les promesses ne sont pas honor\u00e9es\u00a0: il y a treize\u00a0ans, les pays du Nord avaient promis de mobiliser 100\u00a0milliards de dollars par an pour aider les pays du Sud \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions et \u00e0 s\u2019adapter au changement climatique, avec comme date butoir la fin de 2020. Eh bien\u00a0! ce ne fut pas le cas, et ce ne sera a priori que l\u2019ann\u00e9e prochaine que cette promesse sera honor\u00e9e. Mais pendant ce temps, la facture des impacts climatiques augmente. L\u2019an dernier \u00e0 la COP26, les pays qui ont ratifi\u00e9 l\u2019accord de Paris s\u2019\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 partager des nouveaux plans climat plus ambitieux avant la COP27\u00a0: seuls 29 sur 194 l\u2019ont fait.          Mais l\u2019int\u00e9r\u00eat des COP, c\u2019est justement de pouvoir pointer du doigt les mauvais \u00e9l\u00e8ves, et de cr\u00e9er une pression politique d\u2019ONG sur les Etats mais aussi entre Etats, pour qu\u2019ils revoient leurs copies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:11:34+00:00","articleBody":"    Avez vous encore de l'espoir ?    Axa         Bonjour Axa, Oui et il le faut\u00a0! M\u00eame s\u2019il reste peu de temps, m\u00eame si les progr\u00e8s sont lents, il est encore possible de se remettre sur les rails de l\u2019accord de Paris sur le climat. Et nous avons les solutions pour le faire, avanc\u00e9es notamment dans le rapport du GIEC\u00a0: stopper l\u2019exploitation de toutes les \u00e9nergies fossiles, investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables, soutenir l\u2019agro\u00e9cologie\u2026 Ce qu\u2019il faut, c\u2019est que les Etats aient le courage politique de les mettre en \u0153uvre, c\u2019est notamment pour \u00e7a que nous sommes ici, pour rappeler les alertes des scientifiques et pousser les gouvernements \u00e0 agir au niveau national, mais aussi \u00e0 payer leur dette climatique envers les pays les plus vuln\u00e9rables. Ce travail est tr\u00e8s visible au moment des COP, mais bien s\u00fbr nous le poursuivons tout au long de l\u2019ann\u00e9e, depuis Paris.          Ce qui nous permet d\u2019avoir de l\u2019espoir, c\u2019est \u00e9galement les mobilisations citoyennes pour le climat, partout dans le monde, mais aussi les luttes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale contre les projets qui d\u00e9truisent les \u00e9cosyst\u00e8mes, artificialisent les sols\u2026 Il ne faut pas sous-estimer la force du pouvoir citoyen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:05:19+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat des ONG ? Est-ce que de v\u00e9ritables avanc\u00e9es sont possibles ?    Louis         Bonjour Louis,          Lors des COP, les organisations non gouvernementales (ONG) ont un r\u00f4le d\u2019observateur des n\u00e9gociations entre les Etats\u00a0: nous pouvons rentrer dans les salles de n\u00e9gociations pour savoir qui prend position et comment. Nous faisons ensuite un travail d\u2019influence, \u00e0 travers des rencontres formelles ou au d\u00e9tour d\u2019un couloir, aupr\u00e8s des responsables politiques pr\u00e9sents \u00e0 la COP, notamment aupr\u00e8s de la France, afin qu\u2019ils s\u2019engagent en faveur d\u2019une action climatique align\u00e9e avec les donn\u00e9es scientifiques et que leur contribution soit \u00e9quitable en fonction de leur responsabilit\u00e9 dans l\u2019urgence climatique. Et nous essayons aussi, \u00e0 travers les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux, de partager avec le grand public ce qui se passe derri\u00e8re les murs de centres de conf\u00e9rence, car le changement climatique nous concerne toutes et tous.          Oui, des avanc\u00e9es sont possibles, surtout quand nous unissons nos forces avec les pays plus vuln\u00e9rables et arrivons \u00e0 peser dans le d\u00e9bat et \u00e0 faire bouger les lignes\u00a0: on l\u2019a vu avec l\u2019obtention d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C pendant les n\u00e9gociations de l\u2019accord de Paris, et plus r\u00e9cemment avec la mont\u00e9e en puissance du sujet du financement des pertes et dommages qui obtient enfin le traitement politique qu\u2019il m\u00e9rite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:01:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour l\u2019association CARE France, pr\u00e9sente \u00e0 la COP27, v...","dateModified":"2022-11-07T13:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:47:50+00:00","articleBody":"                     Sur une route inond\u00e9e,  \u00e0 Karachi, au Pakistan, le 10 ao\u00fbt 2022. AKHTAR SOOMRO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/b79320a_1667809130711-2022-10-24t082126z-786490346-rc2stv9cligy-rtrmadp-3-climate-un-eu.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0En 2022, des inondations d\u00e9vastatrices au Pakistan","dateModified":"2022-11-07T12:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:30:01+00:00","articleBody":"     Qu\u2019attendent les ONG de la COP27\u00a0? Comment se d\u00e9roulent concr\u00e8tement les n\u00e9gociations\u00a0? Fanny Petitbon, qui participe \u00e0 la COP27, vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 14 heures. Elle est sp\u00e9cialiste des sujets li\u00e9s au climat et m\u00e8ne des campagnes pour une meilleure r\u00e9ponse des pays riches aux impacts d\u00e9vastateurs du changement climatique subis par les pays du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14\u00a0heures | Posez vos questions \u00e0 Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour l\u2019association CA...","dateModified":"2022-11-07T12:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:21:24+00:00","articleBody":"     Les pertes et dommages, reconnus par l\u2019accord de Paris de 2015, se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 la fois aux cons\u00e9quences d\u2019\u00e9v\u00e9nements climatiques brutaux, comme les inondations ou les cyclones, et aux effets lents du r\u00e9chauffement, \u00e0 l\u2019image de la mont\u00e9e du niveau des mers. L\u2019expression d\u00e9signe des morts, des pertes \u00e9conomiques, des migrations forc\u00e9es ou la disparition de biens culturels. Ces impacts ne peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s ni par des actions de r\u00e9duction des\u00a0\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ni par l\u2019adaptation au changement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont \u00ab\u00a0les pertes et dommages\u00a0\u00bb, ce sujet br\u00fblant qui va animer les d\u00e9bats de la COP27\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T12:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:12:58+00:00","articleBody":"     Si les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s au r\u00e9chauffement frappent tous les territoires, ils affectent plus fortement les pays en d\u00e9veloppement, qui manquent de moyens pour y faire face et en minimiser les effets \u2013 alors m\u00eame que ce sont ces Etats qui sont le moins responsables du d\u00e9r\u00e8glement climatique, puisqu\u2019ils contribuent moins aux \u00e9missions actuelles et surtout \u00e0 celles pass\u00e9es. Ce dossier, dit des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, s\u2019impose actuellement comme le sujet le plus br\u00fblant de la COP27, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 anim\u00e9 les d\u00e9bats de la COP26, \u00e0 Glasgow (Ecosse), en\u00a02021. La question est source de tensions extr\u00eames entre pays du Nord et du Sud, d\u2019autant plus depuis cet \u00e9t\u00e9 de catastrophes climatiques, qui a vu le Pakistan ravag\u00e9 par les inondations ou l\u2019Afrique de l\u2019Est menac\u00e9e de famine par la s\u00e9cheresse.          Les explications de notre journaliste Audrey Garric sont \u00e0 retrouver dans cet article\u00a0:              Lire aussi :     COP27\u00a0: la dette climatique du Nord envers le Sud, sujet br\u00fblant des n\u00e9gociations          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, une question centrale pour les pays pau...","dateModified":"2022-11-07T12:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:45:00+00:00","articleBody":"     Face au r\u00e9chauffement et \u00e0 ses impacts qui vont en s\u2019acc\u00e9l\u00e9rant, l\u2019humanit\u00e9 doit \u00ab\u00a0coop\u00e9rer ou p\u00e9rir\u00a0\u00bb, a mis en garde lundi Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, lors de la COP27, donnant un choix au monde\u00a0: \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0un suicide collectif\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes sur l\u2019autoroute vers l\u2019enfer climatique, avec le pied toujours sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Antonio Guterres, d\u00e9plorant le fait que \u00ab\u00a0nous sommes en train de perdre\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0combat de notre vie\u00a0\u00bb.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, prononce un discours lors du sommet des dirigeants de la COP27, \u00e0 Charm el-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID \/ AFP           Dans un monde profond\u00e9ment divis\u00e9, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son appel \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0pacte historique entre les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es et en d\u00e9veloppement, un pacte de solidarit\u00e9 collective\u00a0\u00bb. Un pacte pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et la construction de centrales \u00e0 charbon\u00a0\u00bb, un pacte pour \u00ab\u00a0une \u00e9nergie abordable et durable pour tous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Antonio Guterres a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 faire plus pour aider les pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 subis en raison des temp\u00eates, inondations, s\u00e9cheresses et autres \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames qui se multiplient sur la plan\u00e8te.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1babf76_5671467-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humanit\u00e9 doit choisir entre \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suicide collectif\u00a0\u00bb, lance le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-07T13:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:34:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec notre journaliste Audrey Garric. Merci \u00e0 toutes et tous pour vos nombreus...","dateModified":"2022-11-07T11:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:32:07+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il pourrait y avoir un emballement inatendu qui ferait qu'on d\u00e9passerait plus vite que pr\u00e9vu les 2.5 \u00b0, ou bien c'est pris en compte dans les mod\u00e8les? Je pense \u00e0 la fonte des glaces etc.    Merci          Bonjour Merci,Quand on parle de + 2,5\u00a0\u00b0C, on parle d\u2019une probabilit\u00e9 de deux tiers de limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 cette cible. Ensuite, oui, il y a bien des risques d\u2019emballement du climat. Le GIEC les a \u00e9tudi\u00e9s dans son rapport d\u2019ao\u00fbt\u00a02021. C\u2019est ce qu\u2019on appelle les points de rupture ou de non-retour. Une \u00e9tude scientifique r\u00e9cente montrait que m\u00eame aux niveaux actuels de r\u00e9chauffement (+ 1,1\u00a0\u00b0C), le monde risque de passer cinq de ces dangereux seuils\u00a0: la disparition des calottes glaciaires du Groenland et de l\u2019Antarctique de l\u2019Ouest, le d\u00e9gel abrupt du perg\u00e9lisol (les sols gel\u00e9s en permanence) dans les r\u00e9gions bor\u00e9ales, l\u2019extinction des coraux tropicaux et subtropicaux et l\u2019arr\u00eat d\u2019un \u00e9l\u00e9ment important de la circulation oc\u00e9anique dans l\u2019Atlantique Nord. C\u2019est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:23:59+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuer \u00e0 mettre en avant l'objectif de1.5\u00b0 alors qu'aucun scientifique un peu s\u00e9rieux n'y croit? N'est pas contreproductif de laisser croire une r\u00e9alit\u00e9 qui n'est plus atteignable, ne vaut-il mieux pas acter cet \u00e9chec qui pourra peut \u00eatre servir d\u2019\u00e9lectrochoc?     Cyril         Bonjour Cyril,          Il y a effectivement de plus en plus de scientifiques qui appellent \u00e0 \u00ab\u00a0ne plus mentir\u00a0\u00bb, \u00e0 dire que l\u2019on ne tiendra pas cet objectif de 1,5\u00a0\u00b0C et qu\u2019il faut se pr\u00e9parer \u00e0 la suite. Mais beaucoup d\u2019autres, notamment beaucoup d\u2019auteurs du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), jugent qu\u2019on peut encore y arriver. Ils consid\u00e8rent que l\u2019on d\u00e9passera cette limite \u00e0 coup s\u00fbr, mais qu\u2019on peut encore faire en sorte de voir, dans un second temps, la hausse des temp\u00e9ratures redescendre \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques et prolong\u00e9es. Ces scientifiques croient encore que c\u2019est possible et ne veulent pas d\u00e9courager l\u2019action. A noter que l\u2019accord de Paris pr\u00e9voit une limitation du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2\u00a0\u00b0C et si possible 1,5\u00a0\u00b0C dans l\u2019absolu, sans pr\u00e9ciser de date. L\u2019accord ne parle pas de la fin du si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:23:47+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/3991277_1667482990251-infog-cop27-6.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques | L\u2019\u00e9volution des projections de temp\u00e9ratures annuelles en France","dateModified":"2022-11-07T11:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:19:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont les enjeux g\u00e9opolitiques des n\u00e9gociations au niveau fran\u00e7ais ?     Briac          Bonjour Briac,          La France consid\u00e8re qu\u2019elle fait sa part, avec l\u2019Union europ\u00e9enne, pour r\u00e9duire les \u00e9missions et tenir ses promesses de financements climatiques \u2013 ce que nient les ONG. Elle pousse pour que les autres pays respectent leurs engagements dans ces deux domaines, notamment pour accro\u00eetre la solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis du Sud. Elle est \u00e9galement engag\u00e9e dans des \u00ab\u00a0partenariats de transition \u00e9nerg\u00e9tique juste\u00a0\u00bb qui consistent, comme ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec l\u2019Afrique du Sud l\u2019an dernier, \u00e0 mobiliser de l\u2019argent pour aider les pays \u00e9mergents \u00e0 sortir du charbon notamment. Des discussions sont en cours avec l\u2019Indon\u00e9sie, le Vietnam, l\u2019Inde et le S\u00e9n\u00e9gal. La France est \u00e9galement mobilis\u00e9e pour la protection des for\u00eats.             Lire aussi :     En France, le r\u00e9chauffement climatique s\u2019annonce pire que pr\u00e9vu, selon de nouvelles projections          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:17:36+00:00","articleBody":"           Une section d\u2019un lit de rivi\u00e8re dess\u00e9ch\u00e9e le long du fleuve Yangzi Jiang \u00e0 Wuhan, dans la province centrale chinoise du Hubei, le 2 septembre 2022. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/80e3ecb_1667809256149-000-32hn9wd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| Les cons\u00e9quences de la s\u00e9cheresse en Chine","dateModified":"2022-11-07T11:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:14:10+00:00","articleBody":"    Quelles sont les pressions existantes et efficaces pour obliger la Chine et les \u00c9tats Unis gros pollueurs \u00e0 baisser leurs \u00e9missions CO2? Leur bilan carbone est plus de 40 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la France par ex. ( O,9% par an contre 30% Chine et 15% \u00c9tats Unis.)    Constat         Bonjour Constat,          Les pressions viennent des autres pays (Union europ\u00e9enne, petites \u00eeles) et de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Comme il n\u2019y a pas de processus vraiment contraignant ni de sanction, seules la diplomatie et la pression des pairs, ainsi que les bilans qui montrent les avanc\u00e9es des uns et des autres, peuvent pousser les pays \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer. Le fait que la Chine et les Etats-Unis aient suspendu leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de climat \u00e0 la suite de la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan est \u00e9videmment une mauvaise nouvelle, m\u00eame si les deux pays se disent toujours engag\u00e9s.          A noter que la part de la France n\u2019est pas si minime dans les \u00e9missions\u00a0: si l\u2019on regarde tous les gaz \u00e0 effet de serre, et pas seulement le CO2, ainsi que les \u00e9missions import\u00e9es, elle \u00e9met deux fois plus que sa proportion dans la population mondiale. On comprend ais\u00e9ment que, si tous les pays font de m\u00eame, on a un probl\u00e8me. Et elle fait partie des dix principaux pollueurs historiques. Or, le changement climatique est une question de cumul d\u2019\u00e9missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:08:29+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi on ne parle que de fin du si\u00e8cle qui ne parle pas \u00e0 grand monde et non pas des catastrophes qui peuvent possiblement arriver en 2040 avec l'acc\u00e9l\u00e9ration du processus ?    Julien         Bonjour Julien,          Les rapports scientifiques, notamment ceux du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), montrent aussi les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement au milieu du si\u00e8cle, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire. En fait, il y a toujours des projections \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9ch\u00e9ances, par exemple 2020-2040, 2040-2060 et 2080-2100 pour les projections en France. Mais les catastrophes s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent d\u00e9j\u00e0, \u00e0 chaque fraction de degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire, sans attendre 2040.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:05:57+00:00","articleBody":"    A l'inverse des actuels commentaires, ne pourrait-on pas estimer que les \u00e9toiles sont enfin align\u00e9es pour que les pays s'accordent sur les sujets difficiles? Lula voulant confirmer son engagement juste apr\u00e8s son \u00e9lection, le Qatar qui montrerait patte blanche avant la coupe du monde, les \u00c9tats-Unis\/l'UE en porte-paroles d'une meilleure protection du climat\/biodiv face \u00e0 la Russie... \r\nMerci pour vos r\u00e9ponses !    Sylvain          Bonjour Sylvain,          Malheureusement, je ne pense pas. Je crois que le contexte g\u00e9opolitique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi difficile que lors de cette COP, et qu\u2019il sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019arracher des avanc\u00e9es. On esp\u00e8re surtout qu\u2019il n\u2019y ait pas de reculs, c\u2019est dire le niveau d\u2019ambition... Pour garder un peu d\u2019optimisme, il est vrai que l\u2019ann\u00e9e a fourni quelques lueurs d\u2019espoirs. Les Etats-Unis ont adopt\u00e9 le plus vaste plan d\u2019investissement dans le climat et l\u2019\u00e9nergie de leur histoire, l\u2019Inflation Reduction Act \u2013 qui ne leur suffira toutefois pas \u00e0 tenir leurs objectifs. L\u2019Union europ\u00e9enne, gr\u00e2ce \u00e0 son vaste arsenal l\u00e9gislatif \u00ab\u00a0Fit for\u00a055\u00a0\u00bb, pourrait quelque peu d\u00e9passer ses engagements.          Du c\u00f4t\u00e9 des grands pays \u00e9mergents, l\u2019Inde veut acc\u00e9l\u00e9rer sur le climat et se positionne d\u00e9sormais en leader. Ils y voient voient une perc\u00e9e internationale, notamment dans leurs tensions avec la Chine. Des gestes forts sont attendus de la part du pr\u00e9sident Lula, tandis que le Mexique devrait faire une \u00ab\u00a0annonce majeure\u00a0\u00bb, selon l\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain pour le climat, John Kerry. A suivre, de m\u00eame que les signaux envoy\u00e9s par le sommet du G20, qui se tiendra en Indon\u00e9sie les 15 et 16\u00a0novembre, et dont l\u2019issue sera cruciale pour les d\u00e9cisions adopt\u00e9es par la COP27 deux jours plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:01:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, sauf erreur de ma part le top 3 des pollueurs (CO2) historiques sont les US, la Chine et l'Europe. Si c'est bien le cas, quelle part prend (prendra) la Chine dans l'aide aux pays du Sud? D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comment cette aide est r\u00e9partie entre les donneurs? Merci    Xavier         Bonjour Xavier,          Oui, c\u2019est exact pour ce classement. La promesse que les pays du Nord mobilisent 100\u00a0milliards de dollars \u00e0 partir de 2020 \u00e0 destination de ceux du Sud a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a02009, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la Chine faisait partie des pays en d\u00e9veloppement. Le nouvel objectif de financement, qui doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 pour apr\u00e8s 2025, devra justement prendre en compte la question de savoir si la Chine et certains pays \u00e9mergents ne devraient pas, eux aussi, participer aux financements climatiques, et s\u2019il n\u2019y aurait pas des financements Sud-Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:52:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLes \u00e9missions europ\u00e9ennes ont baiss\u00e9 de 20% depuis les ann\u00e9es 90, malgr\u00e9 la hausse du PIB. Le renouvelable doit \u00e9galement approcher 20% et on relance le nucl\u00e9aire. La voiture thermique ne sera plus produite a partir de 2035, ce qui est incroyablement ambitieux. Enfin la hausse des \u00e9missions en 2021 fait suite \u00e0 l\u2019arr\u00eat de l\u2019\u00e9conomie en 2020 pour cause de pand\u00e9mie.\r\n\r\nCe n\u2019est pas suffisant pour rester sous les 2 degr\u00e9s, mais cela va nous \u00e9viter les +5 degr\u00e9s du pire scenario. Des lors, quel est le raisonnement pour pr\u00e9tendre qu\u2019il y a une \u00ab inaction \u00bb des gouvernements ? peut on parler de fake news \u00e0 ce sujet ? \r\n    Postruff         Bonjour Postruff,          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), globalement, est plut\u00f4t en avance dans la bataille climatique. Gr\u00e2ce \u00e0 son vaste arsenal l\u00e9gislatif \u00ab\u00a0Fit for\u00a055\u00a0\u00bb, elle pourrait d\u00e9passer l\u00e9g\u00e8rement son objectif de r\u00e9duire les \u00e9missions d\u2019au moins 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030 compar\u00e9 \u00e0 1990. Enfin\u2026 \u00e0 condition que les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et le recours accru au charbon et au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) ne la fassent d\u00e9railler. Mais ses objectifs sont encore insuffisants pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C\u00a0: il faudrait une r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de 65\u00a0%. Et l\u2019UE p\u00e8se moins de 10\u00a0% des \u00e9missions mondiales. Il y a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une inaction des gouvernements, puisque nous nous dirigeons, avec les promesses actuelles de 196\u00a0pays, vers un r\u00e9chauffement de 2,8\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle. N\u2019oublions pas que c\u2019est une moyenne, et que cela signifie par exemple un r\u00e9chauffemenent de 4\u00a0\u00b0C \u00e0 5\u00a0\u00b0C en France, ce qui est colossal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:43:01+00:00","articleBody":"    Devant l\u2019ampleur de la t\u00e2che et le silence assourdissant des responsables au plan plan\u00e9taire, on est saisi de vertige : que peut-on raisonnable attendre de la Cop 27 au regard des espoirs les plus fous qu\u2019on est en droit de nourrir ?    Plan\u00e9tophile         Bonjour Plan\u00e9tophile,          On peut attendre que les dirigeants r\u00e9affirment leurs engagements (limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, sortir progressivement du charbon, etc.) et qu\u2019ils fassent preuve de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Sud. Cela passe par le fait d\u2019augmenter les financements climatiques, de tenir la promesse faite en\u00a02009 de mobiliser 100\u00a0milliards de dollars (un peu plus de 100 milliards d\u2019euros) par an pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 faire face aux effets du d\u00e9r\u00e8glement climatiques (on en est \u00e0 83\u00a0milliards au mieux), d\u2019augmenter les financements sp\u00e9cifiquement sur l\u2019adaptation.          On attend, surtout, des avanc\u00e9es sur le point crucial de cette COP\u00a0: les pertes et dommages, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles entra\u00een\u00e9s par le r\u00e9chauffement (ouragans, inondations, etc.). Les pays du Sud, les plus durement touch\u00e9s par une crise climatique dont ils sont les moins responsables, attendent de la solidarit\u00e9 de la part des pays d\u00e9velopp\u00e9s, pollueurs historiques. Les pays en d\u00e9veloppement demandent ainsi la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme financier sp\u00e9cifique, dot\u00e9 de fonds nouveaux.          Depuis cet \u00e9t\u00e9 de catastrophes, avec les dramatiques inondations au Pakistan, les pays du Nord ne peuvent plus faire la sourde oreille et ont fait \u00e9voluer leur discours. Les Etats-Unis se sont dits d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 des \u00ab\u00a0arrangements financiers potentiels\u00a0\u00bb. Toutefois, il est loin d\u2019\u00eatre acquis que les d\u00e9bats aboutissent \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un fonds. Peut-\u00eatre, au minimum, \u00e0 un \u00e9ch\u00e9ancier d\u2019engagements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:34:33+00:00","articleBody":"    Il y a-t-il vraiment un sponsoring de la COP par Coca, Microsoft,...? N'est-ce pas un peu contradictoire avec les objectifs du rassemblement ?    C'est rigolo         Bonjour C\u2019est rigolo.          Le fait que Coca soit l\u2019un des sponsors de cette COP a effectivement suscit\u00e9 beaucoup de critiques. La multinationale produit en effet plus de 100\u00a0milliards de bouteilles en plastique chaque ann\u00e9e, ce qui aggrave les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et le fl\u00e9au des d\u00e9chets. En d\u00e9fense de ce parrainage, le fabricant de sodas vante ses objectifs climatiques \u2013 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 25\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030 et \u00eatre neutre en carbone en\u00a02050. Du\u00a0greenwashing, cinglent les ONG. Vous pouvez lire l\u2019article de ma coll\u00e8gue Mathilde G\u00e9rard\u00a0:             Lire aussi :   Coca-Cola, l\u2019encombrant parrain de la COP27          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:31:03+00:00","articleBody":"    Est ce qu ces COP a r\u00e9p\u00e9tition ne sont per\u00e7us, a la longue, comme de la communication visant a faire croire que quelque chose va etre fait alors qu'\u00e0 chaque fois rien de concret ne sort de ce processus?    Tuerte         Bonjour Tuerte,          C\u2019est une critique de longue date \u00e0 l\u2019\u00e9gard des COP, qui ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0fabrique de la lenteur\u00a0\u00bb. De fait, on en est \u00e0 la 27e, et les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser et donc le d\u00e9r\u00e8glement climatique de s\u2019aggraver. N\u00e9anmoins, la situation serait sans doute pire sans ces grand-messes. Elles retiennent le climat en haut de l\u2019agenda, maintiennent le multilat\u00e9ralisme, donnent une voix \u00e0 l\u2019ensemble des pays, dont ceux en d\u00e9veloppement ou vuln\u00e9rables qui ne se verraient pas offrir une tribune sans cela. Elles servent \u00e0\u00a0mobiliser la soci\u00e9t\u00e9 civile et \u00e0 sensibiliser l\u2019opinion publique.          Certaines COP ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des avanc\u00e9es notables. Bien s\u00fbr, la COP21, avec l\u2019accord de Paris sur le climat, le premier trait\u00e9 international de r\u00e9duction des \u00e9missions. Mais aussi la COP24 de Katowice (Pologne), en\u00a02018, qui a permis d\u2019adopter l\u2019essentiel des r\u00e8gles d\u2019application de l\u2019accord de Paris. La COP26, qui s\u2019est tenue \u00e0 Glasgow (Ecosse) l\u2019an dernier, a demand\u00e9 aux pays de revoir leurs objectifs climatiques \u00e0 la hausse d\u00e8s la fin de 2022, a pr\u00e9vu un doublement des financements consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019adaptation au changement climatique et elle a encourag\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, les pays \u00e0 \u00ab\u00a0diminuer\u00a0\u00bb l\u2019utilisation du charbon. Mais ces promesses n\u2019ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 tenues pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:28:11+00:00","articleBody":"           Des sections ass\u00e9ch\u00e9es d\u2019un lac \u00e0 Nanjing, dans la province chinoise du Jiangsu (Est), le 21 ao\u00fbt 2022. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/b94ae8b_1667809459466-000-32gw8k7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0Une canicule historique en Chine","dateModified":"2022-11-07T11:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:24:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, que se passe-t-il g\u00e9n\u00e9ralement si un \u00e9tat ne respecte pas ses engagements pris au cours d'une COP? Y-a-til des sanctions? Si oui, de quel ordre?    Vincent         Bonjour Vincent,          Il n\u2019y a pas de sanctions pr\u00e9vues par l\u2019accord de Paris sur le climat, et les Etats ne respectent de fait pas leurs engagements. De la sorte, les politiques actuelles nous m\u00e8nent vers un r\u00e9chauffement de 2,8\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle, bien sup\u00e9rieur aux objectifs de l\u2019accord de Paris, qui s\u2019av\u00e9rerait catastrophique\u00a0: imaginez le nombre de catastrophes climatiques que l\u2019on subit d\u00e9j\u00e0, avec le r\u00e9chauffement actuel, qui n\u2019est \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb de 1,2\u00a0\u00b0C.          Les pays se sont aussi engag\u00e9s, l\u2019an dernier \u00e0 Glasgow, \u00e0 sortir progressivement du charbon. Les pays du Nord se sont \u00e9galement engag\u00e9s \u00e0 tenir leurs promesses de financement climat \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Sud, et pour l\u2019instant ces promesses restent lettre morte. N\u00e9anmoins, les pays sont pouss\u00e9s \u00e0 agir davantage par la pression des pairs et celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Un bilan mondial des actions en mati\u00e8re climatique des pays sera r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l\u2019an prochain \u00e0 l\u2019occasion de la COP28 de Duba\u00ef, qui s\u2019annonce cruciale \u00e0 ce titre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:19:49+00:00","articleBody":"    Vont ils parler que climat ?    Jean Rouergue         Bonjour Jean, L\u2019objet de cette conf\u00e9rence est de faire progresser la lutte contre le changement climatique. N\u00e9anmoins, on y aborde de plus en plus un autre enjeu crucial, qui est l\u2019\u00e9rosion dramatique de la biodiversit\u00e9, notamment en parlant des solutions bas\u00e9es sur la nature, qui permettent de lutter contre les deux crises. Une autre COP, la COP15, se tiendra \u00e0 Montr\u00e9al en d\u00e9cembre sp\u00e9cifiquement sur la biodiversit\u00e9. L\u2019\u00e9nergie est \u00e9galement au centre des discussions, mais pas des n\u00e9gociations officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:16:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas organiser une cop \u00e0 distance ? C'est un contre exemple de ce qu'il ne faut pas faire (d\u00e9placements nombreux en avion)...  Merci.     Antigone         Bonjour Antigone,Vous avez raison, le bilan carbone des COP est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. La question de les organiser \u00e0 distance avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e en\u00a02020, ann\u00e9e qui a vu la COP26 de Glasgow d\u00e9cal\u00e9e en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19. N\u00e9anmoins, les sp\u00e9cialistes des n\u00e9gociations climatiques jugent impossible la tenue de COP virtuelles dans la mesure o\u00f9 elles rassemblent 40\u00a0000\u00a0personnes venues de tous les pays du monde, qui sont donc sur des fuseaux horaires diff\u00e9rents. Beaucoup n\u2019ont en outre pas un acc\u00e8s correct \u00e0 Internet. Enfin, une grande partie des n\u00e9gociations se joue dans les couloirs, dans des discussions informelles, ou des rencontres bilat\u00e9rales, qui ne pourraient pas se tenir \u00e0 distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:13:17+00:00","articleBody":"    La question ne pourrait-elle pas \u00eatre invers\u00e9e : que peut-on redouter de cette COP, par exemple en mati\u00e8re de non-engagement des grands \u00e9tats ou d'affichage de l'absence d'int\u00e9r\u00eat dans les questions climatiques  ?    Eristo         Bonjour Eristo,On peut totalement craindre que cette nouvelle conf\u00e9rence climat, plut\u00f4t que de progresser dans la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, n\u2019affiche des reculs. Jamais le contexte g\u00e9opolitique n\u2019a en effet \u00e9t\u00e9 aussi tendu, rel\u00e9guant la bataille pour le climat au second plan. Tandis que les crises \u00e9nerg\u00e9tique, alimentaire, de l\u2019inflation et de la dette mettent sous pression des pays d\u00e9j\u00e0 aux prises avec les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid-19, la guerre en Ukraine \u00e9branle le multilat\u00e9ralisme et favorise le recours aux \u00e9nergies fossiles, principale cause du r\u00e9chauffement.          Plus de 120\u00a0chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus aujourd\u2019hui et demain pour un sommet des dirigeants, qui donnera le ton de la COP, mais peu de dirigeants du G20 (qui p\u00e8se pour 80\u00a0% des \u00e9missions mondiales) y assisteront, ce qui est un mauvais signe. La Chine, l\u2019Inde, l\u2019Australie, le Canada, le Japon, l\u2019Argentine, la Cor\u00e9e du Sud, le Mexique et la Turquie n\u2019enverront pas de dirigeants. Il s\u2019agira  de voir si les Etats maintiennent bien l\u2019objectif le plus ambitieux de l\u2019accord de Paris de maintenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle, et ne reculent pas sur des avanc\u00e9es arrach\u00e9es l\u2019an dernier \u00e0 la COP de Glasgow, comme la sortie progressive du charbon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:06:55+00:00","articleBody":"     Le tchat avec notre journaliste Audrey Garric commence\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 saura-t-elle \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019urgence climatique\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T10:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:50:44+00:00","articleBody":"     Le sixi\u00e8me rapport d\u2019\u00e9valuation du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), instance int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), constitue l\u2019\u00e9valuation la plus \u00e0 jour des connaissances sur les bases physiques du changement climatique, et se d\u00e9cline en trois chapitres\u00a0:         le premier, publi\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02021, a mis en lumi\u00e8re l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du r\u00e9chauffement, qui s\u2019aggrave partout, \u00e0 des niveaux sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des risques de points de basculement\u00a0;          le deuxi\u00e8me, publi\u00e9 en f\u00e9vrier\u00a02022, d\u00e9crivait les impacts toujours plus ravageurs, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et d\u00e9sormais souvent irr\u00e9versibles du changement climatique sur la population et les \u00e9cosyst\u00e8mes, ainsi que l\u2019adaptation rendue de plus en plus co\u00fbteuse et difficile\u00a0;          le troisi\u00e8me, publi\u00e9 en avril\u00a02022, d\u00e9taille l\u2019\u00e9ventail des mesures \u00e0 prendre pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.              Lire aussi :     Le GIEC appelle \u00e0 des mesures imm\u00e9diates et dans tous les secteurs pour \u00ab\u00a0garantir un avenir vivable\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que disent les experts du GIEC","dateModified":"2022-11-07T10:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:43:49+00:00","articleBody":"    Existe-t-il un programme jour par jour des sujets qui seront trait\u00e9s \u00e0 la COP27 ? Que nous puissions le suivre en live.    Marie         Bonjour Marie\u00a0!          Vous trouverez sur le site de l\u2019ONU le programme d\u00e9taill\u00e9 des jours \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos questions","dateModified":"2022-11-07T09:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:36:59+00:00","articleBody":"           Un bras de la Loire alors qu\u2019une s\u00e9cheresse historique frappe la France, \u00e0 Loireauxence (Loire-Atlantique), le 16 ao\u00fbt 2022. STEPHANE MAHE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/21c08c5_1667808848203-2022-08-17t135651z-1956079557-rc2pxv9rgg3s-rtrmadp-3-europe-weather-france-loire.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| La s\u00e9cheresse en France","dateModified":"2022-11-07T09:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:30:00+00:00","articleBody":"     Quels sont les enjeux de la COP27\u00a0? Que peut-on en attendre\u00a0? L\u2019\u00e9v\u00e9nement peut-il \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019urgence climatique\u00a0? Notre journaliste sp\u00e9cialiste du climat r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 11\u00a0heures | Posez vos questions \u00e0 Audrey Garric","dateModified":"2022-11-07T10:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:19:34+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/83f22ee_1667470411243-infog-cop27-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques | En l\u2019\u00e9tat des promesses actuelles des Etats, le r\u00e9chauffement sera de 2,4 \u00b0C \u00e0 2,6 \u00b0C...","dateModified":"2022-11-07T09:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:09:32+00:00","articleBody":"     Selon le Programme des Nations unies pour l\u2019environnement (PNUE) et ONU Climat, les Etats sont loin de pouvoir tenir l\u2019objectif le plus ambitieux de l\u2019accord de Paris\u00a0: limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle. A ce stade, les engagements pris par les Etats mettent au contraire la plan\u00e8te sur une trajectoire de r\u00e9chauffement \u00e0 2,5\u00a0\u00b0C. Et ce, si les engagements en question sont respect\u00e9s, ce qui n\u2019est pour l\u2019instant pas le cas.          En l\u2019\u00e9tat des politiques actuelles, l\u2019\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature pourrait m\u00eame atteindre 2,8\u00a0\u00b0C en\u00a02100. \u00ab\u00a0Nous nous dirigeons vers une catastrophe mondiale\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi \u00e0 ce sujet le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.Voici le d\u00e9cryptage de notre journaliste Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Le monde se dirige vers un r\u00e9chauffement \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb de 2,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Loin des engagements de l\u2019accord de Paris, le monde suit actuellement une trajectoire de r\u00e9chauffement de...","dateModified":"2022-11-07T09:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:00:53+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/c05e749_1667470823163-infog-cop27-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques \u00a0| Quels sont les principaux pays \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:51:57+00:00","articleBody":"                     Une vache sur le site d\u2019un projet de bassin d\u2019eau ass\u00e9ch\u00e9 d\u2019Eresteno \u00e0 la suite d\u2019une s\u00e9cheresse prolong\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre le Kenya et l\u2019Ethiopie, dans le village d\u2019Eresteno, situ\u00e9 le long de la fronti\u00e8re entre Wajir et Mandera, dans la r\u00e9gion de Mandera, au Kenya, le 1er\u00a0septembre 2022. Le pays est fortement touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse. THOMAS MUKOYA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/a227d2a_1667809005817-2022-09-01t000000z-1822384674-rc2d8w96yas1-rtrmadp-3-africa-drought.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| Le Kenya fortement touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse","dateModified":"2022-11-07T09:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:50:35+00:00","articleBody":"     A l\u2019origine de moins de 3\u00a0% du total mondial des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre cumul\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re industrielle, l\u2019Afrique est en premi\u00e8re ligne d\u2019une crise climatique dont elle supporte la facture au d\u00e9triment d\u2019autres priorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous devons nous mettre d\u2019accord sur ce qu\u2019est une transition juste pour l\u2019Afrique, et cette discussion doit avoir lieu \u00e0 Charm El-Cheikh\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, au nom de l\u2019Union africaine.          Par ailleurs, sur le front du climat, le pire est encore \u00e0 venir pour une population en majorit\u00e9 d\u00e9pendante de l\u2019agriculture pluviale et dont le nombre est appel\u00e9 \u00e0 doubler d\u2019ici \u00e0 2050. Sous l\u2019effet de vagues de chaleur intenses, de s\u00e9cheresses prolong\u00e9es et de pluies de plus en plus erratiques, les rendements agricoles du ma\u00efs ou du bl\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner.\u00a0Des dizaines de millions de personnes ont d\u00fb quitter leur foyer pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer.          Retrouvez toutes les explications de notre journaliste Laurence Caramel\u00a0:             Lire aussi :   Le d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique bute sur le climat\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faudrait pas que le Nord s\u2019arroge le droit de dicter au Sud ce qu\u2019il doit faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le continent africain veut se faire entendre \u00e0 la COP27","dateModified":"2022-11-07T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:28:02+00:00","articleBody":"     Quelque 110 dirigeants doivent s\u2019exprimer lundi\u00a07 et mardi 8\u00a0novembre \u00e0 Charm El-Cheikh et ainsi donner le ton pour les quinze jours de n\u00e9gociations. Parmi eux, peu de repr\u00e9sentants du G20, qui p\u00e8se pourtant pour 80\u00a0% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre. Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, ne viendra pas en Egypte. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, ne viendra que le 11\u00a0novembre, en raison des \u00e9lections de mi-mandat.                Sameh Choukri, pr\u00e9sident de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le 6\u00a0novembre 2022. PETER DEJONG \/ AP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, est pr\u00e9sent en Egypte ce lundi, o\u00f9 il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir\u00a0\u00ab\u00a0mettre la pression\u00a0\u00bb\u00a0sur les\u00a0\u00ab\u00a0pays riches non europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, notamment les Etats-Unis et la Chine, pour qu\u2019ils payent leur\u00a0\u00ab\u00a0part\u00a0\u00bb\u00a0afin d\u2019aider les pays pauvres \u00e0 faire face au changement climatique.          Sont \u00e9galement attendus sur place le chancelier allemand, Olaf Scholz, la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni, et, apr\u00e8s de multiples tergiversations, le premier ministre britannique, Rishi Sunak. Le pr\u00e9sident br\u00e9silien fra\u00eechement \u00e9lu mais pas encore en exercice, Luiz Inacio\u00a0Lula\u00a0da Silva, fera le d\u00e9placement probablement la deuxi\u00e8me semaine. Au-del\u00e0 de leurs interventions respectives, les dirigeants participeront \u00e0 des tables rondes sur six th\u00e9matiques, dont \u00ab\u00a0la transition juste\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0941ba7_1667810694794-765447.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sents et les grands absents de la COP27","dateModified":"2022-11-07T10:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:13:53+00:00","articleBody":"      Une COP \u00ab\u00a0de la mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb, du \u00ab\u00a0passage des promesses aux actes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidence \u00e9gyptienne\u00a0: elle devra tenter de faire progresser la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique ou, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e9viter qu\u2019elle ne recule.          Une \u00ab\u00a0COP de transition\u00a0\u00bb, pour certains observateurs\u00a0: un point de passage entre la COP26 de Glasgow (Ecosse), qui s\u2019est tenue l\u2019an dernier et fut la plus importante depuis l\u2019accord de Paris, et la COP28, qui aura lieu \u00e0 Duba\u00ef (Emirats arabes unis) l\u2019an prochain et s\u2019annonce d\u00e9j\u00e0 comme cruciale, car elle devrait \u00eatre l\u2019occasion du premier bilan mondial des efforts climatiques des pays.          Une \u00ab\u00a0COP africaine\u00a0\u00bb\u00a0: organis\u00e9e en Egypte, elle vise \u00e0 d\u00e9fendre plus largement tout un continent frapp\u00e9 de plein fouet par les catastrophes climatiques sans en \u00eatre responsable \u2013 les 54 pays rejettent 3\u00a0% des \u00e9missions mondiales.          L\u2019enjeu crucial du financement \u00ab\u00a0des pertes et dommages\u00a0\u00bb\u00a0: ces d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles entra\u00een\u00e9s par le r\u00e9chauffement (ouragans, inondations\u2026) qui touchent majoritairement les pays du Sud. Ces derniers demandent la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme financier sp\u00e9cifique, dot\u00e9 de fonds nouveaux, pour y faire face. Le sujet a \u00e9t\u00e9 officiellement mis \u00e0 l\u2019ordre du jour des n\u00e9gociations dimanche 6\u00a0novembre.          L\u2019enjeu incontournable de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0: tandis que les rejets carbon\u00e9s continuent d\u2019augmenter, les engagements des pays, s\u2019ils \u00e9taient appliqu\u00e9s \u2013 ce qui n\u2019est pas le cas \u00e0 ce stade \u2013, m\u00e8nent la plan\u00e8te vers un r\u00e9chauffement de 2,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle, selon l\u2019ONU.           Retrouvez toutes les explications de notre journaliste Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Ouverture de la COP27\u00a0: l\u2019urgence climatique percut\u00e9e par la guerre et les crises          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enjeux de la COP27 organis\u00e9e \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte","dateModified":"2022-11-07T10:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:01:57+00:00","articleBody":"     La COP27 s\u2019est ouverte, dimanche, \u00e0 Charm El-Cheik, en Egypte, pour deux semaines de n\u00e9gociations sur le climat. Plus de 40\u00a0000\u00a0personnes de 196 pays \u2013 dirigeants, n\u00e9gociateurs et soci\u00e9t\u00e9 civile \u2013 y sont attendues. Le Monde consacre une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement alors que l\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue s\u00e9rie de catastrophes\u00a0: le Pakistan a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par les eaux, la Corne de l\u2019Afrique est menac\u00e9e de famine par la s\u00e9cheresse, la Chine a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 la pire canicule de son histoire tandis que l\u2019Europe a enregistr\u00e9 son \u00e9t\u00e9 le plus chaud et le plus sec. L\u2019action climatique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi urgente, et pourtant le contexte g\u00e9opolitique fait courir le risque d\u2019une rel\u00e9gation de ces enjeux cruciaux au second plan. Alors, que faut-il attendre de cette COP\u00a0?          Tout au long de la journ\u00e9e, nous vous proposerons des d\u00e9cryptages, des analyses, des t\u00e9moignages ainsi que deux tchats.         A 11 heures\u00a0: quels sont les enjeux de la COP27\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Audrey Garric, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste des questions climatiques et environnementales.          A 14\u00a0heures\u00a0: qu\u2019attendent les ONG de la COP27\u00a0? Comment se d\u00e9roulent les n\u00e9gociations\u00a0? Quelles sont les marges de manoeuvre sur place\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Fanny Petitbon, responsable plaidoyer de l\u2019association Care France. Elle participe \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement et vous r\u00e9pondra de Charm El-Cheikh. Mme\u00a0Petitbon plaide pour une meilleure r\u00e9ponse des pays riches aux effets du r\u00e9chauffement climatique subis par les pays du Sud.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la COP27\u00a0!","dateModified":"2022-11-07T10:18:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/7859/5239/1342/894/3/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/07/19-6">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Alors que le nombre de bateaux de luxe géants ne cesse d’augmenter, la députée écologiste européenne Caroline Roose alerte, dans une tribune au « Monde », sur les problèmes environnementaux et sociaux causés par ces méga-yachts, et propose des mesures pour agir « contre cette consommation carbone de luxe ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Planète         « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Tribune        Caroline Roose  Députée européenne EELV / ALE         Alors que le nombre de bateaux de luxe géants ne cesse d’augmenter, la députée écologiste européenne Caroline Roose alerte, dans une tribune au « Monde », sur les problèmes environnementaux et sociaux causés par ces méga-yachts, et propose des mesures pour agir « contre cette consommation carbone de luxe ».   Publié aujourd’hui à 14h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Savez-vous que, dans l’ensemble, les yachts représentent la majeure partie des émissions de CO₂ des milliardaires ? Savez-vous que la flotte des trois cents plus grands super-yachts en activité émet annuellement près de 85 000 tonnes de dioxyde de carbone, soit plus que certains pays ? Savez-vous que selon une étude d’Atmosud réalisée en 2019 dans le port de Nice, un yacht non branché à quai générerait autant de dioxyde d’azote que deux cent cinquante voitures, et autant de particules fines que mille voitures lorsqu’il utilise ses générateurs pour produire l’électricité du bord ?          Pour autant, les super-yachts n’ont jamais autant eu le vent en poupe. Alors que le Monaco Yacht Show vient tranquillement de s’achever [le 1er octobre], le Yacht Club de Monaco réunit sous son pavillon plus de huit cents propriétaires de super-yachts, dont trente-sept des cent plus grands yachts du monde. Et depuis les années 1980, le nombre de super-yachts ne cesse d’augmenter : le nombre de ces bateaux de luxe géants a été multiplié par six dans le monde. Le phénomène s’amplifie.          Il s’amplifie et il est loin d’être anecdotique : les coûts d’entretien sont tels que, selon le sociologue Grégory Salle (Superyachts. Luxe, calme et écocide, Ed. Amsterdam, 2021), les dépenses annuelles concernant les cinq mille à six mille yachts répertoriés dans le monde en 2020 pourraient effacer le montant total des dettes des pays dits en développement !          Les yachts ne sont pas seulement des émetteurs de CO2. D’abord, leurs coûts d’entretien sont pharaoniques, comme on a pu le voir avec la saisie des yachts d’oligarques russes depuis le début de la guerre en Ukraine. Appartenant souvent à des magnats du pétrole et du gaz alliés de Vladimir Poutine, et dont les activités économiques sont climaticides et peu soucieuses des droits humains, des dizaines de yachts, mesurant entre quarante-huit et cent cinquante-six mètres dont la valeur peut dépasser les 600 millions de dollars (environ 604,5 millions d’euros) ont été saisis.          L’impact de l’ancre          Ces saisies ont, à juste titre, révélé l’ampleur de l’indécence, généré de vives réactions face à la démesure de ces produits de luxe et mis en lumière les coûts immenses de leur entretien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : pendant la pandémie, les ventes de voitures de luxe, de yachts et de jets privés ont explosé                 Car si l’on analyse le cycle de vie de ces mégabateaux, depuis leur construction jusqu’à leur destruction en passant par les infrastructures pour les accueillir, l’impact au mouillage et les charges d’hôtellerie, le bilan est terrible.        Il vous reste 58.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/il-est-temps-d-agir-contre-l-aberration-des-super-yachts-qui-profitent-uniquement-aux-ultra-riches_6148826_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps d\u2019agir contre l\u2019aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T14:05:52+01:00","datePublished":"2022-11-07T14:05:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["\u00c9conomie","Conditions de travail","Pollutions","International","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le nombre de bateaux de luxe ge\u0301ants ne cesse d\u2019augmenter, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste europ\u00e9enne Caroline Roose alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les proble\u0300mes environnementaux et sociaux cause\u0301s par ces me\u0301ga-yachts, et propose des mesures pour agir \u00ab\u00a0contre cette consommation carbone de luxe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Caroline Roose","description":"D\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne EELV \/ ALE "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/67/0/800/400/1342/671/60/0/b9aafd7_ill_1834981_2d49_yacht.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-7">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ L’annonce d’Apple reconnaissant qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones 14 que prévu pour Noël en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-delà, préfigure celui de tous les autres à l’échelle mondiale, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « Le commerce mondial est en route vers la “slowbalization” »   Chronique            Philippe Escande        L’annonce d’Apple reconnaissant qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones 14 que prévu pour Noël en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-delà, préfigure celui de tous les autres à l’échelle mondiale, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Les clients achètent dans un magasin Apple le premier jour de la vente de l’iPhone 14 d’Apple à Pékin, en Chine, le 16 septembre 2022.  MARK SCHIEFELBEIN/AP               Xu avait préparé son coup. Le 30 octobre, à deux heures du matin, il a pris son baluchon et escaladé silencieusement les barrières qui ceinturaient son camp. Il ne s’échappait pas d’une prison mais d’une usine géante, constituée comme une ville fermée de 200 000 habitants près de Zhengzhou, dans la province du Henan, dans le centre de la Chine. Il a ensuite marché 200 kilomètres pour rejoindre son village. « Je ne reviendrai jamais travailler chez Foxconn, ils sont inhumains », a-t-il confié au Financial Times, qui rapporte son histoire. Xu fuyait l’application stricte de la politique zéro Covid, qui a embastillé une bonne partie des salariés de la firme dans leur dortoir pour respecter la quarantaine imposée par les autorités. Une illustration parmi d’autres de la vanité d’une politique qui est en train de mettre à genoux l’économie chinoise, alors que 5 000 cas de Covid-19 supplémentaires ont été répertoriés ce lundi dans tout le pays.                           Lire aussi :  Apple : la hausse des cas de Covid-19 en Chine devrait retarder la production de l’iPhone 14 Pro                 Ce dimanche 6 novembre, Apple a officiellement reconnu qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel iPhone 14 que prévu, du fait des perturbations dans ses usines chinoises. Celle de Zhengzhou assemble 60 % du total de ce modèle. Une mauvaise nouvelle pour le groupe à la veille du pic des ventes de Noël. Et au-delà pour tout le secteur du high-tech aux Etats-Unis, qui accumule les déconvenues et participe largement à l’effondrement boursier actuel.           La Chine a annoncé ce lundi 7 novembre un repli de son commerce extérieur de 0,7 % sur un an en octobre, la première baisse depuis 2020          C’est de fait tout le commerce mondial qui est perturbé par la politique sanitaire chinoise. Le pays a d’ailleurs annoncé ce lundi 7 novembre un repli de son commerce extérieur de 0,7 % sur un an en octobre, la première baisse depuis 2020. En cause, bien sûr, la politique zéro Covid qui semble sans fin, mais pas seulement. Le commerce mondial tout entier commence à ressentir les premiers effets d’un ralentissement économique qui se double d’une vague protectionniste sans précédent depuis des décennies. Témoin, le colossal plan américain qui entend coupler la réindustrialisation du pays avec la volonté de réduire sa dépendance à la Chine et de bloquer sa montée en puissance.          Douche froide          Cette situation contraste singulièrement avec l’euphorie post-Covid de 2021. Enfin autorisées à sortir de chez elles, les classes moyennes américaines et européennes s’étaient prises d’une fringale de consommation alimentée par la générosité des Etats afin de maintenir l’économie à flot.        Il vous reste 26.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/le-commerce-mondial-est-en-route-vers-la-slowbalization_6148812_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le commerce mondial est en route vers la \u201cslowbalization\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T11:36:40+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:36:40+01:00","dateModified":"2022-11-07T11:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Chine et OMC : un roman de la mondialisation","International","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Inflation","Entreprises","Chine","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019annonce d\u2019Apple reconnaissant qu\u2019il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones\u00a014 que pr\u00e9vu pour No\u00ebl en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-del\u00e0, pr\u00e9figure celui de tous les autres \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, selon Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/686/0/8227/4113/1342/671/60/0/30c7082_a8aec8457bed42cc87f75d050c491ef3-a8aec8457bed42cc87f75d050c491ef3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-8">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ La tenue de la conférence internationale doit être l’occasion de redire combien les droits humains restent douloureusement méprisés par le régime du président égyptien.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       COP27         La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi   Éditorial   Le Monde    La tenue de la conférence internationale doit être l’occasion de redire combien les droits humains restent douloureusement méprisés par le régime du président égyptien.   Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La lutte contre le réchauffement climatique nécessite la mobilisation de tous. Ce dérèglement d’une ampleur inédite qui méprise les frontières frappe déjà partout, quelle que soit la nature des régimes des pays déjà les plus exposés. Aucune rhétorique étroitement nationaliste ne le fera reculer. Seule la voie de la solidarité permettra de répondre à une crise qui produit déjà ses effets destructeurs et qui exige une réponse fondamentalement multilatérale.                             Lire aussi :  La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat                   Il est donc logique et satisfaisant que, du fait de la rotation en cours entre continents depuis le début des Conférences des parties sur les changements climatiques, celle de 2022 soit hébergée en 2022 par un grand pays d’Afrique, l’Egypte. En espérant que la voix du Sud y soit d’autant mieux entendue.                 Il est tout aussi important que la tenue de cette conférence internationale dans la station balnéaire de Charm El-Cheikh, sur les rives de la mer Rouge, soit l’occasion de redire combien les droits humains restent douloureusement méprisés par le régime du président Abdel Fattah Al-Sissi, qui devait trôner au centre de la photo de famille prévue le 7 novembre avec une centaine de chefs d’Etat et de gouvernement.            Ce dernier est passé maître dans la gestion d’une forme de rente stratégique. Elle lui permet de bénéficier de la mansuétude de pays qui assurent être viscéralement attachés à la défense de principes et de valeurs. En atteste par exemple la tempérance de l’administration de Joe Biden qui n’a rogné qu’à la marge l’aide américaine versée à l’Egypte depuis son arrivée à la Maison Blanche.            Une timidité qu’illustre également dans le cas français la remise emblématique de la Légion d’honneur à ce parfait exemple de potentat, en 2020, par le président Emmanuel Macron. Ces pays assurent plaider avec force en faveur des droits humains dans l’intimité de leurs tête-à-tête avec Abdel Fattah Al-Sissi. Ses résultats ne semblent pas vraiment valider l’efficacité de cette démarche.            Musellement de la société civile            Emprisonnée loin de Charm El-Cheikh, l’une des figures de la révolution de 2011 qui avait renversé Hosni Moubarak, Alaa Abd El-Fattah, a rappelé dans un geste dramatique cette situation en durcissant la grève de la faim qu’elle mène pour dénoncer les conditions de détention dans des prisons égyptiennes de sinistre réputation. Au péril désormais de sa propre vie. Le sort de ce militant de gauche, qui a passé la majorité de ces neuf dernières années en prison, livré à l’arbitraire, illustre celui des 60 000 prisonniers politiques, islamistes comme libéraux, qui croupissent dans les geôles de l’homme fort égyptien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique égyptien en grève de la faim                   Evoquer le musellement de la société civile égyptienne, à l’occasion d’un sommet sur le climat, est d’autant moins hors sujet que cette dernière a également un rôle de premier plan à jouer en la matière. En dépit d’une vague promesse de dialogue politique, la main de fer du président Abdel Fattah Al-Sissi l’en empêche, en pesant de tout son poids sur l’organisation, le fonctionnement et le financement de groupes de défense de l’environnement égyptiens.                Elle empêche ainsi la société de s’investir dans un débat vital en bloquant la moindre discussion sur la légitimité de projets présidentiels qui peuvent aller à l’encontre des efforts d’adaptation nécessaires dans un pays déjà sur le fil.            L’argument de la « stabilité » immanquablement avancé par les régimes autoritaires ne doit pas masquer une évidence maintes fois vérifiée : une dictature n’est pas plus durable que des énergies fossiles.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/la-cop27-ne-doit-pas-masquer-la-nature-du-regime-al-sissi_6148802_3232.html"},"headline":"La COP27 ne doit pas masquer la nature du r\u00e9gime Al-Sissi","dateCreated":"2022-11-07T10:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-07T10:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:40:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","COP27"],"keywords":["Le Monde Afrique","Egypte","COP27","Conf\u00e9rences climat","Editoriaux","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"La tenue de la conf\u00e9rence internationale doit \u00eatre l\u2019occasion de redire combien les droits humains restent douloureusement m\u00e9pris\u00e9s par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/363/0/4550/2275/1342/671/60/0/0cbc8fb_1667812078637-286678.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-9">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Les autorités ont déclaré 5 500 nouveaux cas lundi, le plus important nombre en six mois. Les confinements pour endiguer l’épidémie vont, eux, continuer.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                               International       Chine             Covid-19 : le nombre de cas augmente en Chine, malgré la stratégie « zéro Covid »      Les autorités ont déclaré 5 500 nouveaux cas lundi, le plus important nombre en six mois. Les confinements pour endiguer l’épidémie vont, eux, continuer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des tests sanitaires organisés à Pékin, le 27 octobre.  TINGSHU WANG / REUTERS                 Trois ans après la découverte des premiers cas de Covid-19 à Wuhan, dans le centre de la Chine, le pays reste empêtré dans la crise sanitaire. Pékin a rapporté, lundi 7 novembre, le plus important nombre de nouveaux cas en six mois, malgré de multiples confinements qui perturbent l’économie et la vie quotidienne. Le ministère de la santé a annoncé près de 5 500 nouvelles contaminations, dont une grande partie dans la province côtière du Guangdong (Sud), un important centre manufacturier.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "cn";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;

});


<article-nb="2022/11/07/19-10">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Très dépendant du charbon, le pays doit détailler, lors de la conférence sur les changements climatiques en Egypte du 6 au 18 novembre, comment il veut utiliser les 8,5 milliards de dollars promis par les pays riches pour l’aider à décarboner son énergie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        COP27             COP27 : l’Afrique du Sud, terrain d’expérimentation d’une « transition énergétique juste »      Très dépendant du charbon, le pays doit détailler, lors de la conférence sur les changements climatiques en Egypte du 6 au 18 novembre, comment il veut utiliser les 8,5 milliards de dollars promis par les pays riches pour l’aider à décarboner son énergie.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La mine de charbon de Khutala Colliery, à Mpumalanga (Afrique du Sud), le 29 septembre 2022. A une heure de route de Johannesburg, le site fait partie de la centaine de mines de charbon et de la douzaine de centrales à charbon qui parsèment la province de Mpumalanga, dans le nord-est du pays, une région connue comme la ceinture de charbon de l’Afrique du Sud.  LUCA SOLA / AFP                 C’était l’une des annonces phares de la COP26. En novembre 2021, à Glasgow (Ecosse), la France, le Royaume-Uni, l’Allemagne, les Etats-Unis et l’Union européenne mettaient 8,5 milliards de dollars (près de 8,5 milliards d’euros) sur la table afin de financer la transition énergétique sud-africaine. Longtemps, peu de choses ont filtré des négociations. Jusqu’à l’adoption en catimini, le 20 octobre, d’un plan d’investissement par le gouvernement sud-africain. Les détails doivent être dévoilés à l’occasion de la COP27, qui s’est ouverte le 6 novembre, à Charm El-Cheikh, en Egypte. Mais déjà, les grandes lignes se dessinent.                             Lire aussi :  La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat                   Ce « partenariat pour une transition énergétique juste » (JETP), premier du genre entre un pays en développement et une coalition de pays riches, est appelé à servir de modèle en cas de succès. Des accords similaires, prenant en compte la responsabilité particulière des pays développés dans le réchauffement climatique, ont été lancés par le G7 avec le Sénégal, le Vietnam, l’Indonésie et l’Inde. L’Afrique du Sud, 13e plus gros émetteur de CO2 au monde, apparaît comme le terrain d’expérimentation idéal. Parce qu’elle est dépendante du charbon, qui représente 80 % de sa production d’électricité et emploie 100 000 personnes. Mais aussi parce qu’elle a besoin d’aide pour se sortir d’une crise énergétique qui ne cesse de s’aggraver.                 Alors que les centrales à charbon vieillissantes enchaînent les pannes, les délestages se multiplient afin d’éviter l’effondrement du réseau de la première puissance industrielle africaine. Ni la compagnie publique d’électricité, Eskom, endettée à hauteur de 400 millions de rands (22 millions d’euros), ni l’Etat sud-africain n’ont les moyens de financer en urgence l’indispensable augmentation des capacités de production. A certains égards, le plan de transition énergétique a des airs de plan de sauvetage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afrique du Sud : les coupures d’électricité, un cauchemar pour les entreprises                   Sans surprise, celui-ci porte en priorité sur la transition électrique de l’Afrique du Sud alors que le pays a promis d’en finir avec le charbon d’ici 2050. Dix centrales à charbon devraient fermer dans les prochaines années, a annoncé Barbara Creecy, la ministre sud-africaine de l’environnement. Le JETP devrait notamment permettre de financer la construction d’infrastructures (capacités de transmissions, transformateurs, batteries…) ouvrant la voie au développement des énergies renouvelables. Les deux autres volets du plan d’investissement sud-africain concernent le développement de l’hydrogène vert, dont l’Afrique du Sud souhaite devenir un leader, et celui des véhicules électriques.            Un fonds d’amorçage            D’ores et déjà, il est clair que le total de 8,5 milliards de dollars ne couvre qu’une fraction des fonds nécessaires à la transition sud-africaine. Selon une estimation reprise par la Commission présidentielle sur le climat sud-africaine, il faudrait jusqu’à 250 milliards de dollars sur trente ans au pays pour opérer sa transformation. Le 22 octobre, Daniel Mminele, président de la Presidential Climate Finance Task Team sud-africaine, qui a négocié le partenariat, a annoncé que le plan d’investissement nécessiterait « au moins » 50 milliards de dollars sur cinq ans.                Le JETP ne devrait donc fonctionner que comme un fonds d’amorçage destiné à attirer et faciliter la participation du secteur privé et d’autres institutions internationales. « La contribution de nos partenaires étrangers a le potentiel de permettre de lever des ressources bien supérieures auprès du public comme du privé. Nous sommes déjà concentrés pour mobiliser des fonds additionnels de la part d’autres pays intéressés, de banques de développement multilatérales, de sources philanthropiques et du secteur privé », a précisé Daniel Mminele.             Moins de 3 % des 8,5 milliards de dollars promis devraient être octroyés sous forme de subventions. Le reste en prêts            Fin juillet, le président Cyril Ramaphosa a confirmé son intention de se tourner vers le privé pour voler au secours du réseau électrique, en supprimant les licences nécessaires au développement de capacités de production énergétiques. Un tournant qui fait craindre à certains une « privatisation » de ces capacités, explique David Hallows, chercheur pour l’organisation de défense de l’environnement sud-africaine Groundwork. « Nous ne pouvons pas nous permettre d’avoir une situation où certains pans de notre société – probablement le secteur privé – récoltent les bénéfices de la transition alors que les risques sont portés par les travailleurs des industries vulnérables et leurs communautés », a également averti la ministre de l’environnement sud-africaine au cours d’une conférence, le 24 octobre.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, le président Cyril Ramaphosa appelle à « utiliser l’électricité avec parcimonie »                   Les projets en matière d’hydrogène vert, une technologie encore à ses balbutiements dont le coût s’annonce élevé et la production énergivore, posent également de nombreuses questions. « Associer un réseau électrique vert à l’hydrogène vert et au développement des véhicules électriques semble une parfaite manière d’intégrer les transports, les énergies liquides et le secteur électrique au sein d’un seul modèle de partenariat », défend de son côté Saliem Fakier, directeur de la Fondation africaine pour le climat, un think tank panafricain basé en Afrique du Sud.                           La centrale électrique Eskom de Kendal, dans la province de Mpumalanga, au nord-est de l’Afrique du Sud, le 29 septembre 2022.  LUCA SOLA / AFP                 Mais la grande interrogation au sujet du JETP est d’ordre financier. Sous quelle forme se matérialiseront les 8,5 milliards de dollars promis ? D’après des révélations du site d’information britannique Climate Home News, qui a publié un résumé du plan de financement, moins de 3 % de l’enveloppe devraient être octroyés sous forme de subventions. Le reste se partagerait entre des prêts à des taux inférieurs à ceux du marché, des prêts commerciaux et des garanties permettant de diminuer le niveau de risque des projets afin d’attirer les investisseurs privés. S’agaçant de ces fuites, Daniel Mminele a assuré que la version finale différait de cette version de travail.            Remboursement de la dette            Néanmoins, la part prépondérante des prêts est confirmée par différents interlocuteurs familiers du projet. Si certains soulignent qu’il est mécaniquement impossible d’offrir plus de subventions à un pays à revenu intermédiaire de tranche supérieure comme l’Afrique du Sud, au regard des règles de l’OCDE, d’autres s’interrogent : « Contracter des prêts, cela veut dire s’endetter. A quelles conditions exactement ?  », demande David Hallows, de l’organisation Groundwork. Barbara Creecy a également insisté pour que les fonds mis à disposition dans le cadre de la transition énergétique « n’exacerbent pas la dette » des pays concernés.                Le faible niveau de subventions pose question sur l’aspect « juste » de la transition pour l’accompagnement des communautés locales. Une dimension non monétisable, au cœur des préoccupations de l’Afrique du Sud, où le taux de chômage culmine à près de 45 % en incluant ceux qui ne cherchent plus de travail. « La reconversion, le perfectionnement ou l’acquisition de compétences pour les travailleurs et les communautés vulnérables ne sont pas vraiment des processus qui permettent de générer un revenu pour rembourser une dette », a mis en garde Barbara Creecy.                             Lire aussi :  Des ONG dénoncent un important projet gazier de TotalEnergies en Afrique du Sud                   Ardent défenseur du secteur minier, Gwede Mantashe, le ministre des ressources minérales et de l’énergie, estime de son côté que le secteur pourrait encore « se réinventer » alors que les exportations de charbon sud-africain à destination de l’Europe ont bondi de 720 % au premier semestre 2022, comparé à l’année précédente, sur fond de guerre en Ukraine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                   Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/cop27-l-afrique-du-sud-terrain-d-experimentation-d-une-transition-energetique-juste_6148798_3212.html"},"headline":"COP27\u00a0: l\u2019Afrique du Sud, terrain d\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019une \u00ab\u00a0transition \u00e9nerg\u00e9tique juste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T10:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-07T10:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:39:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","COP27"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Tr\u00e8s d\u00e9pendant du charbon, le pays doit d\u00e9tailler, lors de la conf\u00e9rence sur les changements climatiques en Egypte du 6 au 18 novembre, comment il veut utiliser les 8,5\u00a0milliards de dollars promis par les pays riches pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9carboner son \u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/acebe0f_1667069332225-000-32ke949.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-11">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Revendication centrale des pays les plus exposés au dérèglement du climat, le sujet des dégâts irréversibles provoqués par le réchauffement sera pour la première fois abordé officiellement lors d’une COP.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : la question épineuse des pertes et dommages inscrite à l’agenda officiel      Revendication centrale des pays les plus exposés au dérèglement du climat, le sujet des dégâts irréversibles provoqués par le réchauffement sera pour la première fois abordé officiellement lors d’une COP.          Par Laure Stephan(Charm El-Cheikh, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une requête ancienne des pays du Sud, finalement entendue : la question des pertes et dommages provoqués par le réchauffement climatique a été inscrite à l’agenda officiel de la conférence mondiale pour le climat (COP27), dont le coup d’envoi a été lancé à Charm El-Cheikh, dimanche 6 novembre.                           Lire aussi :  La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat                 La décision a été précédée par « quarante-huit heures intenses » de négociations, a fait savoir Sameh Choukri, président de la COP27 et ministre égyptien des affaires étrangères. Cette inclusion est un succès diplomatique pour Le Caire, qui classe le dossier des financements et des réparations comme une priorité.          La prise en compte des pertes et préjudices avait été encore bloquée par les pays industrialisés, pollueurs historiques, lors de la précédente COP de Glasgow : ils n’avaient accepté que l’idée d’un dialogue jusqu’en 2024. Il a fallu un compromis pour que le sujet soit mis à l’ordre du jour : il ne sera pas question, dans les discussions, de « responsabilité ou d’indemnisation », mais de « coopération et de facilitation », a déclaré M. Choukri. « Cette inclusion à l’agenda reflète un sens de la solidarité et de l’empathie pour la souffrance des victimes des catastrophes causées par le climat », a-t-il toutefois estimé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : la dette climatique du Nord envers le Sud, sujet brûlant des négociations                 Il n’est pas acquis que les débats aboutissent à la création d’un fonds, comme le réclament de nombreux acteurs du Sud. Les négociateurs des pays en développement devraient pousser, au minimum, pour l’adoption d’un échéancier d’engagements. Parmi eux, les dirigeants venus d’Afrique, continent touché de plein fouet par le réchauffement climatique, bien qu’il en soit le moins responsable (moins de 4 % des émissions mondiales de gaz à effet de serre), seront présents en nombre. Plus de vingt chefs d’Etat et de gouvernement africains doivent être représentés lors du sommet des dirigeants, lundi et mardi, qui donnera le ton des quinze jours de négociations. La COP27 est voulue par l’hôte égyptien comme celle de la « mise en œuvre » du passage « de l’ambition à l’action », comme le proclament des panneaux dans Charm El-Cheikh, station balnéaire placée sous des conditions de sécurité drastiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les huit dernières années en passe de devenir les plus chaudes jamais enregistrées                 « Sur le même bateau »          De la part du Sud, les attentes sont également grandes en matière de financements pour l’atténuation et l’adaptation. Les promesses faites en 2009 par les pays riches pour aider les plus pauvres n’ont pas été tenues – 83 milliards de dollars en 2020, au lieu des 100 milliards annoncés.          De plus, leur traduction sous forme de prêts fait débat dans les pays concernés. « Tout le monde comprend que nous sommes sur le même bateau du changement climatique. Mais il faut une nouvelle approche des institutions financières internationales, qui sont dirigées par les pays occidentaux », estime Robert Chimamba, observateur à la COP et militant zambien au sein de l’Alliance panafricaine pour la justice climatique, un réseau d’organisations basé au Kenya.        Il vous reste 31.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/cop27-la-question-epineuse-des-pertes-et-dommages-inscrite-a-l-agenda-officiel_6148795_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: la question \u00e9pineuse des pertes et dommages inscrite \u00e0 l\u2019agenda officiel","dateCreated":"2022-11-07T09:51:47+01:00","datePublished":"2022-11-07T09:51:47+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:26:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Revendication centrale des pays les plus expos\u00e9s au d\u00e9r\u00e8glement du climat, le sujet des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles provoqu\u00e9s par le r\u00e9chauffement sera pour la premi\u00e8re fois abord\u00e9 officiellement lors d\u2019une COP.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Charm El-Cheikh, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/774/0/5568/2784/1342/671/60/0/9d2ab6d_1667810494272-000-32k96rr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-12">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Menacé par la crise énergétique, le réchauffement climatique et une opinion publique qui commence à le pointer du doigt, le secteur aérien a un avenir très incertain. Sa décroissance est très probable, sinon inévitable, estime, dans une tribune au « Monde », Julien Etchanchu, directeur du développement durable chez Advito.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Transports         Transport aérien : « Tout miser sur l’innovation et la technologie ne peut en aucun cas nous éviter le crash climatique »   Tribune        Julien Etchanchu  Directeur du développement durable chez Advito        Menacé par la crise énergétique, le réchauffement climatique et une opinion publique qui commence à le pointer du doigt, le secteur aérien a un avenir très incertain. Sa décroissance est très probable, sinon inévitable, estime, dans une tribune au « Monde », Julien Etchanchu, directeur du développement durable chez Advito.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 08h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « D’ici dix ans, les carburants d’aviation durable représenteront 10 % des besoins de l’industrie. » Cette phrase, signée de l’Association internationale du transport aérien (IATA en anglais), a été prononcée en 2007. Or, quinze ans plus tard, cette part de carburants « durables » s’élève à… 0,01 %.          En matière de durabilité, le décalage entre les annonces et les résultats est toujours aussi criant dans le transport aérien. Les initiatives sont pourtant là, de même qu’une certaine volonté politique, mais les obstacles restent majeurs et la contrainte énergétique largement sous-estimée. Ainsi, tout miser sur l’innovation et la technologie, comme c’est le cas aujourd’hui, ne peut en aucun cas nous éviter le crash climatique.          Commençons par les carburants alternatifs, grand espoir des compagnies aériennes s’il en est. Certes, le secteur aérien est plus vertueux que l’automobile puisqu’il utilise des biocarburants de deuxième génération (donc n’entrant pas ou peu en concurrence avec des terres agricoles). Il s’agit principalement aujourd’hui d’huile de friture usagée ou de graisses animales. Mais cette ressource, la seule utilisée en masse aujourd’hui, ne sera jamais utilisable à grande échelle et couvrira au mieux 5 % des besoins de l’industrie d’ici à 2030, comme le reconnaissent les producteurs eux-mêmes.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/07/19-13">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Notre système de transport fait aujourd’hui face à une crise écologique, sanitaire et sociale, et doit être repensé, estime Morgane Créach, directrice du Réseau Action Climat, dans une tribune au « Monde ». Les solutions impliquent d’abandonner tout recours aux énergies fossiles et de sortir de la logique du tout-voiture.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Transports         Transports : « Rompre radicalement avec les habitudes du passé »   Tribune        Morgane Créach  Directrice du Réseau Action Climat        Notre système de transport fait aujourd’hui face à une crise écologique, sanitaire et sociale, et doit être repensé, estime Morgane Créach, directrice du Réseau Action Climat, dans une tribune au « Monde ». Les solutions impliquent d’abandonner tout recours aux énergies fossiles et de sortir de la logique du tout-voiture.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Elisabeth Borne s’est engagée, le 21 octobre, à présenter avant la fin de l’année une première version consolidée de sa planification écologique, dont cinq chantiers (sur vingt-deux) concernent les transports. Pour être à la hauteur des enjeux, cet exercice de planification des mobilités doit rompre radicalement avec les habitudes du passé qui ont conduit notre système de transport à faire face à une triple crise.          Cette crise est, d’une part, écologique et sanitaire, alors que les émissions du secteur pèsent pour 31 % des émissions de gaz à effet de serre de notre pays, et qu’elles ne reculent pas depuis une quinzaine d’années. Dans le même temps, l’Etat vient d’être une nouvelle fois condamné, le 17 octobre, pour non-respect des normes de pollution de l’air dans plusieurs agglomérations.          Elle est, d’autre part, aussi sociale puisque treize millions de personnes sont dans une situation de précarité liée à la mobilité. Parmi elles, quatre millions n’ont accès à aucun mode de transport, collectif ou individuel, et neuf millions combinent souvent un budget carburant élevé, des bas revenus et des mobilités contraintes.          Colmater les fuites          Face à cette crise, le gouvernement n’a pris jusqu’à présent que des mesures limitées, en réaction aux événements et dans l’urgence, pour tenter de colmater les fuites plutôt que de changer la tuyauterie. Ces réactions au coup par coup coûtent extrêmement cher et grèvent un peu plus notre capacité à financer la transition. La remise sur les carburants aura ainsi coûté à l’Etat 8 milliards d’euros en 2022, soit autant que seize années de financement d’un fonds vélo ambitieux, alors qu’une accélération de la sortie des énergies fossiles dans les transports nous aurait mieux protégés de cette hausse des prix des carburants. Tout retard pris dans la transition a un coût.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les TER, trains fantômes des Hauts-de-France                 Ces bricolages doivent cesser au profit d’un plan global pour une transition organisée et cohérente, bénéfique à la fois pour le climat et la justice sociale, les finances publiques et les emplois. Cette planification doit agir sur plusieurs leviers désormais incontournables.          Le premier concerne les investissements dans les infrastructures, qu’il nous faut réorienter rapidement. En effet, nous ne sortirons pas de l’impasse des énergies fossiles sans renoncer aux nouveaux projets routiers. Dix-huit milliards d’euros y sont investis, aggravant encore un peu plus notre dépendance collective à la voiture.          Autopartage et covoiturage          En outre, les financements ainsi libérés pourront être utilisés pour remettre à niveau et développer nos infrastructures ferroviaires, cyclables et de transport en commun. Alors que le train doit constituer le fer de lance des mobilités de demain, le sous-investissement chronique dans l’entretien et la modernisation du réseau ferroviaire fait courir le risque d’un scénario catastrophe de dégradation, avec des conséquences directes sur l’offre de train, déjà insuffisante.        Il vous reste 52.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/transports-rompre-radicalement-avec-les-habitudes-du-passe_6148770_3232.html"},"headline":"Transports\u00a0: \u00ab\u00a0Rompre radicalement avec les habitudes du pass\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-07T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:48:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Transports"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Transports","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Notre syst\u00e8me de transport fait aujourd\u2019hui face \u00e0 une crise \u00e9cologique, sanitaire et sociale, et doit \u00eatre repens\u00e9, estime Morgane Cr\u00e9ach, directrice du R\u00e9seau Action Climat, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Les solutions impliquent d\u2019abandonner tout recours aux \u00e9nergies fossiles et de sortir de la logique du tout-voiture.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Cr\u00e9ach","description":"Directrice du R\u00e9seau Action Climat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/313/0/4250/2125/1342/671/60/0/bcbab12_5642731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-14">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Les pays en développement, qui n’ont qu’une responsabilité limitée dans le réchauffement mais en subissent les conséquences de plein fouet, réclament des compensations financières.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : la dette climatique du Nord envers le Sud, sujet brûlant des négociations      Les pays en développement, qui n’ont qu’une responsabilité limitée dans le réchauffement mais en subissent les conséquences de plein fouet, réclament des compensations financières.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes déplacées touchées par les inondations dans un camp à Kotri, dans le district de Jamshoro, dans la province du Sind (Pakistan), le 28 septembre 2022.  RIZWAN TABASSUM / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».            C’était déjà un sujet de tensions extrêmes entre pays du Nord et du Sud, dont le dialogue ne tient qu’à un fil. Mais depuis cet été de catastrophes climatiques, qui a vu le Pakistan ravagé par les inondations ou l’Afrique de l’Est menacée de famine par la sécheresse, la question des dégâts irréversibles entraînés par le réchauffement s’impose actuellement comme le sujet le plus brûlant des négociations sur le climat. Ce dossier, appelé « pertes et dommages », est devenu une ligne rouge pour de nombreux Etats en développement qui demandent un soutien financier, obligeant les nations développées à faire évoluer leur discours.                           Lire aussi :  La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat                 « C’est le test décisif pour le succès de la COP27 », la 27e conférence des Nations unies sur le climat, qui se tient à Charm El-Cheikh (Egypte) jusqu’au 18 novembre, prévient Harjeet Singh, responsable stratégique du Climate Action Network, qui rassemble plus de 1 800 ONG de 130 pays.          Les pertes et dommages, reconnus par l’accord de Paris de 2015, se réfèrent tant aux conséquences d’événements climatiques brutaux, comme les inondations ou les cyclones, que d’effets lents du réchauffement, à l’image de la montée du niveau des mers. Ils recouvrent des morts, des pertes économiques, des migrations forcées ou la disparition de biens culturels. Ces impacts ne peuvent être évités ni par des actions de réduction des émissions de gaz à effet de serre ni par l’adaptation au changement climatique. Au Pakistan, où plus de 1 700 personnes sont mortes et où la facture est évaluée à 30 milliards de dollars, « il est désormais trop tard pour rendre les maisons ou les cultures plus résilientes, illustre Harjeet Singh. Le sujet est maintenant d’aider les gens à reconstruire leurs vies ».          Un fardeau de plus          Si les dégâts liés au réchauffement frappent tous les territoires, ils affectent plus fortement les pays en développement, qui manquent de moyens pour y faire face et en minimiser les effets. Selon un récent rapport d’Oxfam, 189 millions de personnes ont été touchées chaque année en moyenne par des événements extrêmes dans les pays en développement depuis 1991. Un fardeau de plus pour des pays déjà fortement accablés par la dette. Or ce sont ces Etats qui sont les moins responsables du dérèglement climatique, puisqu’ils contribuent moins aux émissions actuelles et surtout à celles passées.          A l’inverse, les pays développés ont construit leur richesse grâce aux énergies fossiles – charbon, pétrole, gaz –, principales causes du réchauffement. « Les pertes et dommages découlent de l’échec du Nord à réduire ses émissions et à fournir l’aide financière promise aux pays du Sud pour s’adapter », ajoute Inès Bakhtaoui, chercheuse associée au Stockholm Environment Institute.        Il vous reste 67.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/cop27-la-dette-climatique-du-nord-envers-le-sud-sujet-brulant-des-negociations_6148765_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: la dette climatique du Nord envers le Sud, sujet br\u00fblant des n\u00e9gociations","dateCreated":"2022-11-07T05:50:12+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:50:12+01:00","dateModified":"2022-11-07T11:56:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Le Monde Afrique","Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les pays en d\u00e9veloppement, qui n\u2019ont qu\u2019une responsabilit\u00e9 limit\u00e9e dans le r\u00e9chauffement mais en subissent les cons\u00e9quences de plein fouet, r\u00e9clament des compensations financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/336/0/4027/2013/1342/671/60/0/a77bd43_1667801959373-000-329y2ye.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-15">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Le juriste Arnaud Casado prône, dans une tribune au « Monde », la mise en œuvre d’un mécanisme juridique qui permettrait de réduire l’empreinte environnementale des entreprises et d’augmenter les rémunérations des salariés, tout en ouvrant aux employeurs des avantages fiscaux et sociaux.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Entreprises         « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Tribune        Arnaud Casado  Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne        Le juriste Arnaud Casado prône, dans une tribune au « Monde », la mise en œuvre d’un mécanisme juridique qui permettrait de réduire l’empreinte environnementale des entreprises et d’augmenter les rémunérations des salariés, tout en ouvrant aux employeurs des avantages fiscaux et sociaux.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Une instruction du gouvernement du 16 septembre 2022 relative, notamment, à l’organisation de la répartition et du délestage de la consommation de gaz naturel et de l’électricité dans la perspective du passage de l’hiver 2022-2023 le prophétise aux insouciants qui profitent ces dernières semaines encore d’un climat exceptionnellement doux.          L’hiver vient, et pourtant, au lieu de réduire massivement notre consommation énergétique et de multiplier les alternatives aux transports carbonés, la première ministre, consciente du climat social, a annoncé, dimanche 16 octobre que le gouvernement prolongeait la remise de 30 centimes d’euros par litre sur les carburants fossiles jusqu’à mi-novembre pour soutenir le pouvoir d’achat des Français.          A l’inverse, le plan de sobriété énergétique, présenté le 6 octobre, invite les entreprises à souscrire à quinze actions sur la plate-forme Les entreprises s’engagent… mais aucune d’entre elles ne vise directement à améliorer la rémunération des salariés en cette période d’inflation.          Certes, à l’heure où les revendications pour lutter contre la fin du monde rejoignent celles pour la fin du mois, à l’heure où nos concitoyens marchent « contre la vie chère et l’inaction climatique », il peut apparaître délicat de fixer aux entreprises un objectif de réduction de la consommation énergétique de 10 % et, en même temps, d’appeler ces dernières, comme le faisait encore récemment le ministre de l’économie, à augmenter les salaires si elles le peuvent.          Prévention, recyclage, valorisation, élimination          Pourtant, une solution apparaît immédiatement mobilisable pour à la fois engager les entreprises à effectuer une mue environnementale et récompenser financièrement les salariés qui participeront de cette dernière : les accords d’intéressements reposant sur des critères environnementaux.          En un mot, l’accord d’intéressement a pour objet d’associer collectivement les salariés aux résultats ou aux performances de l’entreprise. Mises en place par accord collectif, ou sous condition de seuil par accord unilatéral de l’employeur, leurs formules de calcul peuvent intégrer des indicateurs environnementaux. Comme le relève le ministère du travail dans l’un de ses guides de l’épargne salariale, les « partenaires sociaux [ont] une grande latitude dans l’établissement de la formule de calcul ». Ainsi, ils sont libres de calculer la performance de l’entreprise au travers de critères environnementaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sobriété en entreprise : quelles priorités du point de vue des salariés ?                 En outre, depuis un décret du 20 août 2019 portant application des dispositions de la loi Pacte (Plan d’action pour la croissance et la transformation des ­entreprises), les critères de performance relevant de la responsabilité sociale des entreprises (RSE) peuvent également être inclus dans un accord d’intéressement, qu’il s’agisse des moyens consacrés à la prévention des risques environnementaux et des pollutions, de mesures de prévention, de recyclage, de réutilisation, de valorisation et d’élimination des déchets ou d’actions de lutte contre le gaspillage alimentaire.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/la-multiplication-des-accords-d-interessement-verts-repondrait-a-l-urgence-sociale-et-environnementale_6148761_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La multiplication des accords d\u2019int\u00e9ressement \u201cverts\u201d r\u00e9pondrait \u00e0 l\u2019urgence sociale et environnementale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T05:30:24+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:30:24+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:12:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entreprises"],"keywords":["Management","Entreprises","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Sant\u00e9-environnement","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le juriste Arnaud Casado pr\u00f4ne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la mise en \u0153uvre d\u2019un m\u00e9canisme juridique qui permettrait de r\u00e9duire l\u2019empreinte environnementale des entreprises et d\u2019augmenter les r\u00e9mun\u00e9rations des salari\u00e9s, tout en ouvrant aux employeurs des avantages fiscaux et sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Casado","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/58/0/7008/3504/1342/671/60/0/0d30c76_1665109473480-ad032-plansobriete-dsc00709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-16">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Oléiculteurs, élus et gestionnaires des canaux s’unissent autour d’une expérimentation d’irrigation des vergers avec les eaux traitées des stations d’épuration.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                             ANTHONY MICALLEF / HAYTHAM POUR « LE MONDE »                        Planète       Ressources naturelles         Dans la vallée des Baux-de-Provence, la réutilisation des eaux usées a de l’avenir   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)   Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 17h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOléiculteurs, élus et gestionnaires des canaux s’unissent autour d’une expérimentation d’irrigation des vergers avec les eaux traitées des stations d’épuration.                   Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».             L’orage gronde au-dessus des paysages époustouflants des Alpilles (Bouches-du-Rhône), arête montagneuse qui sépare Arles, Salon-de-Provence et Avignon. La pluie approche ce jeudi 3 novembre, et Jean-Benoît Hugues ne cache pas sa joie de l’entendre. Comme tous ses pairs oléiculteurs, le propriétaire du Moulin Castelas subit la sécheresse qui frappe la France depuis près d’un an. Dans cette plaine d’Entreconque, 250 hectares plantés d’oliviers, d’amandiers et de quelques parcelles de vignes, surplombés par les murs décharnés du château des Baux-de-Provence, absence de précipitations et chaleur ont fait des dégâts. Au printemps, les fleurs des salonenques, ces belles olives qui donnent une huile d’appellation protégée (AOP) recherchée, ont brûlé sur branches. Alors que la récolte est en cours, Jean-Benoît Hugues, 63 ans, ne prévoit pas d’atteindre plus de 30 % des 95 tonnes d’huile que son moulin produit annuellement.                              Jean-Benoît Hugues, 63 ans, producteur d’huile d’olive et propriétaire du Moulin Castelas aux Baux-de-Provence. Il cultive notamment 12 hectares sur la plaine d’Entreconque, et vend au total 95 tonnes d’huile d’olive par an. Son exploitation est située en AOP Vallée des Baux-de-Provence, et le type d’olive est la salonenque.  ANTHONY MICALLEF / HAYTHAM POUR « LE MONDE »               Revenu sur ses terres natales à la quarantaine pour se reconvertir dans l’olivier, cet ingénieur en électronique bourlingueur a été l’un des premiers à évoquer la possibilité d’utiliser l’eau traitée par la dizaine de stations d’épuration du territoire pour irriguer les vergers. « J’ai vu cela en Arizona, en Israël… J’ai lancé l’idée », se souvient celui qui est également adjoint chargé de l’agriculture à la mairie (sans étiquette) des Baux-de-Provence. La « réut », comme il l’appelle, est pour lui un legs « aux exploitants qui s’installent ». Comme sa fille qui prend actuellement sa relève.          « Le réchauffement climatique rend aujourd’hui indispensable une irrigation d’appoint des vergers. Utiliser nos forages pour ça est une aberration. L’eau des nappes doit aller aux hommes et à l’élevage », assène le patron du Moulin Castelas, qui a bien noté que, pour la première fois dans les Bouches-du-Rhône, les arrêtés préfectoraux imposant des restrictions en matière d’irrigation sont prolongés jusqu’au 1er décembre.          Dossier embourbé          La Communauté de communes Vallée des Baux-Alpilles (CCVBA), qui regroupe près de 30 000 habitants, s’apprête à déposer auprès des services préfectoraux son dossier de demande d’autorisation d’utilisation des eaux usées traitées. Ultime étape d’une course d’obstacles administrative lancée en 2019. Cette année-là, le gouvernement annonce aux Assises de l’eau son objectif de tripler d’ici 2025 le volume de réutilisation des eaux dites non conventionnelles. En France, selon un rapport du Cerema, il plafonne alors à 1 % des 8,4 milliards de mètres cubes rejetés annuellement par les stations d’épuration. Loin des 15 % à 20 % de l’Espagne ou de l’Italie.        Il vous reste 66.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/dans-la-vallee-des-baux-de-provence-la-reutilisation-des-eaux-usees-a-de-l-avenir_6148758_3244.html"},"headline":"Dans la vall\u00e9e des Baux-de-Provence, la r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es a de l\u2019avenir","dateCreated":"2022-11-07T05:29:06+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:29:06+01:00","dateModified":"2022-11-07T17:17:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Ressources naturelles"],"keywords":["Le fil Good","Ressources naturelles","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Ol\u00e9iculteurs, \u00e9lus et gestionnaires des canaux s\u2019unissent autour d\u2019une exp\u00e9rimentation d\u2019irrigation des vergers avec les eaux trait\u00e9es des stations d\u2019\u00e9puration.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/c6a2f03_1667752969954-micallef-eau-alpilles-01.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ressources naturelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ressources-naturelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-17">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ La vingt-septième Conférence des parties organisée par l’ONU s’est ouverte dimanche en Egypte, après un été de catastrophes climatiques. Sera-t-elle à la hauteur de l’urgence environnementale ? Dans ce podcast, Audrey Garric, journaliste au « Monde », nous explique les enjeux de ce rendez-vous diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       L’Heure du Monde             COP27 : face à l’urgence climatique, l’indifférence des Etats ?     podcast    La vingt-septième Conférence des parties organisée par l’ONU s’est ouverte dimanche en Egypte, après un été de catastrophes climatiques. Sera-t-elle à la hauteur de l’urgence environnementale ? Dans ce podcast, Audrey Garric, journaliste au « Monde », nous explique les enjeux de ce rendez-vous diplomatique.          Par Esther Michon et Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 05h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/11/07/19-18">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Si le risque de pénurie s’éloigne, une flambée des prix menace toujours, et une pluie de pétrodollars s’abat sur les pays producteurs et sur les compagnies pétrolières.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Énergies fossiles         « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Si le risque de pénurie s’éloigne, une flambée des prix menace toujours, et une pluie de pétrodollars s’abat sur les pays producteurs et sur les compagnies pétrolières.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le conflit social vient à peine de s’éteindre dans les raffineries françaises, et l’on ne peut que faire ce constat, désolant à l’aune de l’accélération du réchauffement climatique : le pétrole reste le principal carburant de l’économie mondiale. Nul besoin de grandes démonstrations pour s’en convaincre, les longues files d’automobilistes devant les stations-service parlaient d’elles-mêmes. Le spectre de la pénurie s’éloigne, mais une flambée des prix menace : le baril de brent frise les 100 dollars et l’Arabie saoudite, associée à la Russie, refuse de faire retomber la pression sur le marché de l’or noir.          Une pluie de pétrodollars s’abat sur les pays producteurs et sur les compagnies pétrolières. Le géant saoudien Aramco affiche, au troisième trimestre, un profit phénoménal de 42 milliards de dollars (la même somme en euros), ce qui fait presque passer pour quantité négligeable les bénéfices de ses concurrentes occidentales : 20 milliards et 11 milliards pour les majors américaines ExxonMobil et Chevron, 9,9 milliards pour TotalEnergies (avant provisions sur la Russie), 9,5 milliards pour l’anglo-néerlandais Shell, 8,2 milliards pour le britannique BP.          Le premier réflexe est de s’en indigner et d’exiger une taxe sur les superprofits. Ils sont injustifiés au regard du peu d’efforts consentis par des sociétés qui ont réduit de plus de moitié leurs investissements dans l’exploration-production d’hydrocarbures depuis le pic de 2014. Les dirigeants européens, poussés par leurs opinions publiques, défendent cet impôt sous une forme ou une autre. Aux Etats-Unis, pays du pétrole roi, le président déclare la guerre des mots aux Big Oil, en les accusant d’être des « profiteurs de guerre » depuis l’invasion russe de l’Ukraine.          Un voyage calamiteux          Pompez plus de brut et augmentez vos capacités de raffinage, leur intime Joe Biden depuis des mois, victime d’un prix du gallon d’essence qui va coûter cher aux démocrates, le 8 novembre, lors du scrutin de mi-mandat au Congrès. Cette injonction préélectorale – peu cohérente avec sa réelle mobilisation en faveur de l’environnement – a laissé les pétroliers de marbre. ExxonMobil et Chevron investiront 30 % de moins que prévu avant la pandémie et les petits producteurs de shale oil (« huile de schiste ») temporisent. Tout cela dope le cours de leurs actions. Wall Street ne leur réclame pas plus d’investissements, mais plus de dividendes.          M. Biden avait même fait, mi-juin, un voyage calamiteux en Arabie saoudite pour convaincre le premier exportateur mondial de brut de desserrer les vannes. Comme les oilmen du Texas, la pétromonarchie est restée sourde à une demande motivée par le seul objectif de protéger le pouvoir d’achat des Américains, devenue son obsession : au même moment, le plan de la Maison Blanche Build Back Better (« reconstruire mieux »), en partie consacré au verdissement du système énergétique, était rebaptisé « loi de réduction de l’inflation ».        Il vous reste 51.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/personne-n-a-encore-trouve-la-martingale-pour-se-debarrasser-vite-et-bien-du-roi-petrole_6148751_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Personne n\u2019a encore trouv\u00e9 la martingale pour se d\u00e9barrasser vite et bien du roi p\u00e9trole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:30:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Si le risque de p\u00e9nurie s\u2019\u00e9loigne, une flamb\u00e9e des prix menace toujours, et une pluie de p\u00e9trodollars s\u2019abat sur les pays producteurs et sur les compagnies p\u00e9troli\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/448/0/5381/2690/1342/671/60/0/c919436_1667812169031-000-32ed3hy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-19">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Le groupe taïwanais Foxconn, principal sous-traitant d’Apple, est confronté depuis octobre à une recrudescence de cas de Covid-19 sur son site de Zhengzhou, la plus grande usine d’iPhone au monde.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       iPhone             Apple : la hausse des cas de Covid-19 en Chine devrait retarder la production de l’iPhone 14 Pro      Le groupe taïwanais Foxconn, principal sous-traitant d’Apple, est confronté depuis octobre à une recrudescence de cas de Covid-19 sur son site de Zhengzhou, la plus grande usine d’iPhone au monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h18, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nouvel iPhone 14 Pro, présenté lors d’un événement organisé par la marque Apple à Cupertino, en Californie, le 7 septembre 2022.  JUSTIN SULLIVAN / AFP                 Apple a annoncé, dimanche 6 novembre, s’attendre à des livraisons « plus faibles qu’anticipées » pour l’iPhone 14 Pro, en raison de cas de Covid-19, couplés aux restrictions prises contre le Covid en Chine qui affectent la production de ce smartphone haut de gamme, à l’approche de la cruciale saison des fêtes.            Le groupe californien annonce que « les clients vont devoir attendre plus longtemps pour recevoir leurs nouveaux produits ». Avant de rappeler ses principes : « Comme nous l’avons fait depuis le début de la pandémie, nous faisons passer en priorité la santé et la sécurité des ouvriers de notre chaîne d’approvisionnement. »                 Foxconn, sous-traitant majeur, a d’ailleurs annoncé quasi simultanément avec l’annonce d’Apple qu’il « révis[ait] à la baisse » ses prévisions pour le quatrième trimestre à cause des mesures anti-Covid en Chine. D’abord confinés, des centaines d’employés, exaspérés par leurs conditions de vie, se sont enfuis en catastrophe de l’usine, selon des images virales diffusées sur le Web il y a une semaine et des témoignages recueillis par l’Agence France-Presse (AFP).            « En temps normal, pratiquement tous les iPhone sont produits à Zhengzhou », a déclaré à l’AFP Ivan Lam, analyste pour le cabinet spécialisé Counterpoint. Apple dépend beaucoup de la Chine, où elle fait fabriquer plus de 90 % de ses produits. Le pays est également l’un de ses plus importants marchés.            Pour les fêtes, l’entreprise tablait sur une forte demande            Contrairement à ses voisins de la Silicon Valley, Apple a jusqu’à présent bien résisté à la crise économique, même si le dollar fort pèse sur ses revenus. De juillet à septembre, le groupe américain a vu les ventes de l’iPhone, son produit phare, progresser de 9,7 % sur un an, à 42,6 milliards de dollars. Pour les fêtes, l’entreprise et les experts tablaient sur une forte demande pour les iPhone 14 et 14 Pro Max.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »                   Foxconn est le plus grand employeur du secteur privé en Chine, avec plus d’un million de personnes travaillant dans ses quelque trente usines et installations de recherche dans le pays. A environ 600 kilomètres de Pékin, le site industriel de Zhengzhou emploie jusqu’à 300 000 personnes, qui vivent sur place à l’année, à « iPhone City », sorte de ville dans la ville.            La Chine de nouveau face au Covid-19            Le pays le plus peuplé du monde a fait état dimanche 6 novembre de 4 420 nouveaux cas de contamination au Covid-19, un bilan au plus haut depuis six mois, alors que les autorités de santé avaient annoncé la veille qu’elles s’en tiendraient aux mesures strictes de lutte contre l’épidémie.                Bien que le nombre de cas semble très bas comparé aux bilans mondiaux, la Chine observe une politique zéro Covid depuis le début de la pandémie qui se traduit par des confinements, des quarantaines, des tests fréquents et une baisse des déplacements à l’étranger.            Les investisseurs avaient espéré la semaine dernière un assouplissement des mesures anti-Covid-19 en Chine après les déclarations d’un ancien haut responsable des autorités sanitaires chinoises. A l’image de l’iPhone 14 pro, d’autres productions devraient être retardées en cette fin d’année 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/apple-la-hausse-des-cas-de-covid-en-chine-devrait-retarder-la-production-de-l-iphone-14-pro_6148748_3234.html"},"headline":"Apple\u00a0: la hausse des cas de Covid-19 en Chine devrait retarder la production de l\u2019iPhone\u00a014\u00a0Pro","dateCreated":"2022-11-07T03:18:55+01:00","datePublished":"2022-11-07T03:18:55+01:00","dateModified":"2022-11-07T07:28:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","iPhone"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","iPhone","Apple"],"description":"Le groupe ta\u00efwanais Foxconn, principal sous-traitant d\u2019Apple, est confront\u00e9 depuis octobre \u00e0 une recrudescence de cas de Covid-19 sur son site de Zhengzhou, la plus grande usine d\u2019iPhone au monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/349/0/4541/2270/1342/671/60/0/ba8286a_5668749-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"iPhone","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iphone/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-20">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Ces conférences rassemblent chaque année les délégations des 196 Etats, la société civile et les médias du monde entier. Leur utilité et la lenteur du processus sont régulièrement critiquées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             Pourquoi les COP sont le rendez-vous incontournable des négociations climatiques depuis trente ans      Ces conférences rassemblent chaque année les délégations des 196 Etats, la société civile et les médias du monde entier. Leur utilité et la lenteur du processus sont régulièrement critiquées.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des affaires étrangères Laurent Fabius et président de la COP21 (au centre), après son discours, aux côtés du président François Hollande, de la ministre de l’écologie Ségolène Royal (à gauche) et du secrétaire général des Nations unies Ban Ki-moon (à droite), lors de la COP21, au Bourget (Seine-Saint-Denis), le 12 décembre 2015.  PHILIPPE WOJAZER/AFP               Comme chaque année, la communauté internationale se retrouve au chevet de la planète. Du 6 au 18 novembre, la 27e conférence des Nations unies sur le climat (COP27) se tient à Charm El-Cheikh, en Egypte, en présence de près de quarante mille personnes venues de cent quatre-vingt-seize pays. Objectif : accélérer la lutte contre le dérèglement climatique. Un rendez-vous incontournable des négociations climatiques depuis près de trente ans.                           Lire aussi :  La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat                 En 1992, la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC) était adoptée au Sommet de la Terre de Rio de Janeiro. Ce traité international reconnaît l’existence d’un changement climatique d’origine humaine et donne aux pays développés le primat de la responsabilité pour lutter contre. Il a été ratifié par cent quatre-vingt-dix-huit parties (cent quatre-vingt-seize Etats, l’Union européenne et le Saint-Siège).          La convention-cadre instaure des Conférences des parties (« Conference of the Parties » en anglais, d’où l’acronyme COP), c’est-à-dire des réunions annuelles des signataires lors d’un sommet mondial. C’est là que sont adoptées, par consensus, les décisions pour faire face au dérèglement climatique.          La première COP s’est tenue à Berlin en 1995. Depuis, les conférences ont lieu dans des villes différentes chaque année, selon un système de rotation des continents ou, à défaut, à Bonn (Allemagne), le siège du secrétariat de la CCNUCC. Elles sont préparées tout au long de l’année, notamment par des négociations intermédiaires, en juin à Bonn, et par une pré-COP, qui s’est tenue cette année en République démocratique du Congo (RDC), début octobre. Les COP rassemblent les délégations des cent quatre-vingt-seize Etats, la société civile (entreprises, ONG, scientifiques, collectivités territoriales, populations autochtones, syndicats) et les médias du monde entier.          Des avancées notables          Depuis 1995, les COP ont parfois débouché sur des avancées notables. La COP21, organisée au Bourget (Seine-Saint-Denis), a conduit, le 12 décembre 2015, à l’adoption de l’accord de Paris sur le climat, premier traité international de réduction des émissions, qui vise à contenir le réchauffement climatique bien en deçà de 2 °C et de préférence à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle. Il a été ratifié par cent quatre-vingt-quatorze parties – manquent à l’appel l’Erythrée, l’Iran, la Libye et le Yémen. La COP24 de Katowice (Pologne), en 2018, a permis d’adopter l’essentiel des règles d’application de l’accord de Paris. La COP26, qui s’est tenue à Glasgow (Ecosse) l’an dernier, demande notamment aux pays de revoir leurs objectifs climatiques à la hausse dès la fin de 2022 et elle encourage, pour la première fois, les pays à « diminuer » l’utilisation du charbon.        Il vous reste 35.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/les-cop-caisses-de-resonance-des-debats-du-monde_6148747_3244.html"},"headline":"Pourquoi les COP sont le rendez-vous incontournable des n\u00e9gociations climatiques depuis trente ans","dateCreated":"2022-11-07T03:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-07T03:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:40:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Ces conf\u00e9rences rassemblent chaque ann\u00e9e les d\u00e9l\u00e9gations des 196\u00a0Etats, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les m\u00e9dias du monde entier. Leur utilit\u00e9 et la lenteur du processus sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/444/0/4200/2100/1342/671/60/0/8edf199_1667057748008-000-6f7ij.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  
