<FILE-date="2022/11/07/19">

<article-nb="2022/11/07/19-1">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Brûlée vive par son ex-époux le 29 octobre, Wafa Essbii avait fait les démarches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliquée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, un nouveau féminicide souligne les défaillances de la loi contre les violences faites aux femmes      Brûlée vive par son ex-époux le 29 octobre, Wafa Essbii avait fait les démarches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliquée.          Par Lilia Blaise(Kef, Tunisie, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Marche blanche organisée le 5 novembre dans la ville du Kef par des militantes féministes en hommage à Wafa Essbii tuée par son ex-époux.  LILIA BLAISE               Lorsque Wejdane Essbii, 33 ans, reçoit un appel de son frère, le 29 octobre, depuis leur ville natale du Kef, dans le nord-ouest de la Tunisie, elle ne comprend pas immédiatement le drame qui vient de se dérouler. « Il y a eu un incendie chez notre sœur, il faut que tu viennes », lui dit-il. Celle-ci, Wafa, une institutrice de 40 ans, a été battue et brûlée vive par son ex-époux, dont elle venait de divorcer quatre jours plus tôt.          « Le médecin légiste nous a dit qu’elle n’avait pas souffert des brûlures car elle était apparemment déjà inconsciente à cause des coups, lorsqu’il a mis le feu à son corps », explique Wejdane Essbii d’une voix tremblante, toujours incapable de concevoir « cet acte inimaginable ».          La famille dit n’avoir pas eu connaissance des violences au sein de ce couple, parents de deux adolescents. Wafa Essbii avait annoncé un an plus tôt son intention de divorcer de son mari, un agent des douanes, mais sans donner d’explications. « Elle était très discrète et nous a demandé de respecter le fait que c’était une affaire privée. Je crois qu’elle a essayé de préserver ses enfants jusqu’au bout », insiste sa sœur, médecin au SAMU à Tunis.          Un cas emblématique          Ce meurtre a suscité une vague de colère auprès des organisations féministes tunisiennes qui ont organisé une marche blanche au Kef samedi 5 novembre. Un hommage à la victime mais aussi l’expression d’un ras-le-bol face aux défaillances dans l’application de la loi sur les violences faites aux femmes, votée en 2017. Dans la région du Kef, il s’agit du troisième féminicide en un an. En mai 2021, la mort de Refka Cherni abattue par son mari alors qu’elle venait de porter plainte pour violences avait suscité un tollé dans tout le pays.                            Lire aussi   « Tu retires ta plainte ou je t’égorge » : en Tunisie, un féminicide ravive le débat sur les violences faites aux femmes                 Karima Brini, présidente de l’association locale Femme et citoyenneté au Kef et présente à la marche du 5 novembre, qui a réuni une cinquantaine de femmes et une poignée d’hommes, déplore le manque de changement depuis le décès de Refka Cherni. « Il y a toujours un problème dans la mise en application des mécanismes de protection prévus par la loi », précise-t-elle. Elle admet que l’affaire a tout de même amélioré la réactivité du parquet : « Le substitut du procureur enclenche assez vite des mesures de protection d’urgence provisoires et près de 75 % des requêtes des victimes qui passent par nous sont traitées », ajoute-t-elle.        Il vous reste 50.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/en-tunisie-un-nouveau-feminicide-souligne-les-defaillances-de-la-loi-contre-les-violences-faites-aux-femmes_6148857_3212.html"},"headline":"En Tunisie, un nouveau f\u00e9minicide souligne les d\u00e9faillances de la loi contre les violences faites aux femmes","dateCreated":"2022-11-07T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Genre","F\u00e9minicides","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Br\u00fbl\u00e9e vive par son ex-\u00e9poux le 29\u00a0octobre, Wafa Essbii avait fait les d\u00e9marches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Kef, Tunisie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/200/3600/1800/1342/671/60/0/622f195_1667829771439-20221105-123544.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-2">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La démocrate Karen Bass était presque assurée de devenir la première femme – et première Noire – à prendre la mairie de la deuxième ville du pays. Une fuite mettant en lumière les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis             Municipales à Los Angeles : une campagne marquée par les tensions raciales entre Noirs et Hispaniques      La démocrate Karen Bass était presque assurée de devenir la première femme – et première Noire – à prendre la mairie de la deuxième ville du pays. Une fuite mettant en lumière les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.          Par Corine Lesnes(Los Angeles, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestations à la suite de la diffusion, le 9 octobre, d’une conversation de représentants municipaux de Los Angeles, en Californie, contenant des propos racistes. Le 25 octobre 2022, à Los Angeles.  MARIO TAMA / AFP               A qui profite la fuite ? Bien malin qui peut le dire. Mais la divulgation de la conversation, à un mois de l’élection municipale à Los Angeles, a été un coup de maître. « Un tremblement de terre, juge l’urbaniste Aaron Paley. Suivi d’un tsunami. » Le séisme a pris la forme d’un enregistrement diffusé, d’abord anonymement, sur le site communautaire Reddit, puis sur celui du Los Angeles Times, le 9 octobre. On y entend quatre responsables latino-américains bien connus dans la ville, tous démocrates, tenir des propos racistes à l’encontre de leurs collègues du conseil municipal et discuter des différentes manières d’y limiter le pouvoir des Noirs.          Dans une ville aussi aguerrie que L.A., personne n’était assez naïf pour ignorer « la hideuse vérité de l’existence d’un racisme anti-Noirs chez certains Latinos », note le Los Angeles Times. Mais, venant d’élus progressistes, la conversation a fait l’effet d’un coup de poignard. Une « trahison », se désole Marsha Mitchell, de la Community Coalition, une association d’aide sociale des quartiers sud de Los Angeles, où Noirs et Latino-Américains essaient de travailler ensemble depuis trente ans. Et une insulte à l’esprit d’une ville – à 48 % hispanique – qui s’imagine à l’avant-garde de ce que seront un jour les Etats-Unis : une démocratie multiethnique où les Blancs ne sont plus majoritaires. Dans le reste du pays, certains intellectuels ont surtout vu dans l’affaire la confirmation de leurs thèses sur les dangers de la « politique de l’identité » pratiquée par la gauche. « Voilà ce qui arrive quand la race prend le pas sur tout le reste », a mis en garde le chroniqueur du New York Times David Brooks.          Protection des élus          Un mois après le « séisme », le conseil municipal de la deuxième ville des Etats-Unis ne s’est pas encore relevé. A chaque réunion, la police en tenue antiémeute est déployée pour protéger les élus des manifestants qui réclament des réformes. Fébriles, les milieux politiques se demandent quel va être l’impact du scandale sur l’élection pour la mairie, qui se tient ce 8 novembre, en même temps que les élections de mi-mandat.          La course oppose Karen Bass, 69 ans, une ancienne assistante médicale noire qui a fait ses classes dans le Parti démocrate et représente la Californie à la Chambre depuis 2011, à Rick Caruso, 63 ans, un milliardaire d’origine italienne, républicain jusqu’en 2019. Elue, Karen Bass serait la première femme maire de Los Angeles. Effet du scandale ? L’entrepreneur en bâtiment, qui était largement devancé, a rattrapé son retard. Karen Bass a dû faire appel aux barons du parti, de Bernie Sanders au président Joe Biden. La vice-présidente, Kamala Harris, était attendue pour un rassemblement de mobilisation des jeunes lundi 7 novembre à Los Angeles.        Il vous reste 72.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/municipales-a-los-angeles-une-campagne-marquee-par-les-tensions-raciales-entre-noirs-et-hispaniques_6148850_3210.html"},"headline":"Municipales \u00e0 Los Angeles\u00a0: une campagne marqu\u00e9e par les tensions raciales entre Noirs et Hispaniques","dateCreated":"2022-11-07T17:37:56+01:00","datePublished":"2022-11-07T17:37:56+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:37:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La d\u00e9mocrate Karen Bass \u00e9tait presque assur\u00e9e de devenir la premi\u00e8re femme \u2013 et premi\u00e8re Noire \u2013 \u00e0 prendre la mairie de la deuxi\u00e8me ville du pays. Une fuite mettant en lumi\u00e8re les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Los Angeles, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/4836/2418/1342/671/60/0/f2c440c_1667835249346-231250.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-3">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce mécanisme était prévu dans la législation d’urgence adoptée en réponse à l’invasion russe le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ merci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le système Nasams utilise le missile AIM-120 AMRAAM fabriqué par la compagnie américaine Raytheon. Il s’agit du missile « au-delà de la portée visuelle », c’est-à-dire d’une portée de 20 milles nautiques (37 kilomètres) ou supérieure, le plus répandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dotées de portées différentes.          Le Nasams 3, dernière version du système, peut également lancer des missiles AIM-9 Sidewinder et IRIS-T SLS d’une portée de 25 kilomètres, ainsi que des AMRAAM-ER (50 kilomètres).             Lire aussi :     L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                                  12:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), électricité ? Frapper ces infrastructures civiles ne relève -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre ?,          Le 19 octobre, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que les bombardements russes de centrales électriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une énumération dans des traités du droit international humanitaire et du droit international pénal, de même qu’en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour pénale internationale (CPI), chargée de juger les crimes de guerre, « la destruction et l’appropriation de biens, non justifiées par des nécessités militaires et exécutées sur une grande échelle de façon illicite et arbitraire », font partie des actes susceptibles d’être considérés comme tels. La destruction intentionnelle des centrales électriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut être caractérisé sans une enquête de la CPI.                    12:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne        L’Ukraine a annoncé lundi 7 novembre avoir reçu de la part des Etats-Unis, de l’Espagne et de la Norvège de nouveaux systèmes de défense antiaérienne destinés à contrer les bombardements russes d’infrastructures critiques. « Les systèmes de défense aérienne Nasams et Aspide sont arrivés en Ukraine ! Ces armes renforceront considérablement l’armée ukrainienne et rendront notre ciel plus sûr », annonce sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du système allemand de dernière génération « Iris-T » ou encore des missiles sol-air français « Crotale ». Le Royaume-Uni a annoncé l’envoi de missiles AMRAAM.          Le président Volodymyr Zelensky a réclamé aux pays occidentaux la création d’un « bouclier » à même de protéger les infrastructures critiques visées par l’armée russe. Ses alliés espèrent doter l’Ukraine d’une défense antiaérienne « patchwork » à partir d’équipements pour certains modernes et pour d’autres plus anciens. Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a détruit environ 40% des infrastructures énergétiques ukrainiennes depuis début octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?                        11:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit à l'ambassadeur britannique à propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffusé les preuves comme cela était prévu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le ministère des affaires étrangères russe a annoncé mercredi la convocation de l’ambassadrice britannique à Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des « preuves » de l’implication de Londres dans les récentes attaques qu’a subies la flotte russe de la mer Noire, menées à l’aide de drones navals. Moscou accuse également le Royaume-Uni d’être à l’origine des explosions qui ont endommagé en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqué diffusé après la convocation, qui a eu lieu jeudi, le ministère fait savoir qu’une « protestation vigoureuse a été élevée auprès de l’ambassadeur au sujet de la participation active de spécialistes militaires britanniques à la préparation et à l’approvisionnement des unités des opérations spéciales ukrainiennes, y compris dans le but de réaliser des opérations de sabotage en mer ».          « Des preuves spécifiques d’une telle activité de la part de Londres ont été citées », poursuit le ministère, évoquant un accord entre le Royaume-Uni et l’Ukraine sur l’extension d’un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques  « visant à contrer les menaces en mer Noire (…) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat » et de « saboteurs sous-marins pour des opérations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d’Azov ».          « Des opérations de plongée, y compris une explosion d’entraînement d’une cible, ont été effectuées par des unités navales ukrainiennes sur la côte et dans les eaux de la mer Noire près des villes d’Odessa, de Mykolaïev et d’Otchakiv, avec la participation de spécialistes britanniques. En août et septembre de cette année, sur l’île Pervomaïsky, dans l’estuaire du Dniepr, à 3 kilomètres au sud de la ville d’Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispensé une formation aux forces armées ukrainiennes à l’utilisation de drones sous-marins destinés à attaquer des navires. En août et septembre de cette année, les Britanniques ont assuré la formation des équipages des dragueurs de mines transférés en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a également transféré un certain nombre de drones sous-marins à la partie ukrainienne », ajoute le ministère, sans évoquer ni l’attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommagé les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                                            08:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant une échoppe dans une rue sans électricité dans le quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Une rue commerçante sans électricité dans le quarter Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Vue générale du quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine        Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                        06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bougies et lampes de poche : à Kiev, l’adaptation aux coupures de courant        Depuis le 10 octobre, le système électrique ukrainien a été lourdement affecté par de multiples frappes russes qui ont visé des sites énergétiques. Afin d’éviter un blackout total, l’opérateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d’électricité programmées, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et régions d’Ukraine.          Sur le site Internet de l’opérateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures apparaît pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l’immeuble d’Irène Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d’autres autour, trois coupures d’une durée de quatre heures ont eu lieu samedi : minuit-4 heures, 9 heures-13 heures et 18 heures-22 heures. « J’aime la semi-obscurité, quand c’est calme, sombre et que personne ne me dérange pour penser », assure Irène, une écrivaine et artiste de 60 ans, en préparant une salade de légumes.                    06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Comme Kherson, Kiev est parfois plongée dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, où deux promeneurs profitent de l’éclairage d’une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP                               06:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 257ᵉ jour de guerre en Ukraine         Après deux frappes dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité, la ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, toujours occupée par l’armée russe malgré une poussée ukrainienne, était plongée dans le noir. Le barrage de Kakhovka, dans la même région administrative, a été endommagé.        Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, sans eau, sans électricité. Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues aujourd’hui dans certains quartiers. Les autorités municipales prévoient de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.        « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine [avaient] du chauffage ». « Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés. » Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :   MURAD SEZER / REUTERS          Les autorités d’occupation de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont annoncé lundi la « stabilisation » de l’approvisionnement en eau et en électricité, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement. Elles ont également endommagé le barrage hydroélectrique de Kakhovka, occupé par les forces russes et qui alimente la Crimée annexée, dans une région où les troupes ukrainiennes sont à l’offensive depuis des semaines.Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, sans eau, sans électricité. Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues aujourd’hui dans certains quartiers. Les autorités municipales prévoient de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.« Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine [avaient] du chauffage ». « Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés. » Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-07T17:43:10+00:00","coverageEndTime":"2022-11-08T05:43:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","description":"Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d\u2019urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev prend le contrôle de cinq entreprises stratégiques du pays afin de « répondre aux besoins des forces armées »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d\u2019urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/2339/1342/896/3/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-11-07T17:43:10+00:00"
,"endDate":"2022-11-08T05:43:10+00:00"
  Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d'importance strat\u00e9gique, a fait savoir le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0\u00c0 partir d'aujourd'hui, [ces] actifs sont g\u00e9r\u00e9s au nom de l'\u00c9tat et dans l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du secteur de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013 pour r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l'ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change avec des journalistes. Parmi les besoins identifi\u00e9s\u00a0: maintenir l'approvisionnement en carburant des forces arm\u00e9es ukrainiennes et \u00e0 restaurer et r\u00e9parer leurs \u00e9quipements.          La Commission nationale des valeurs mobili\u00e8res et du march\u00e9 boursier a donc \u00e9mis un ordre de saisie des actions du fabricant de moteurs Motor Sich PJSC, du producteur public de p\u00e9trole Ukrnafta PJSC, du fabricant de camions Avtokraz, de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle Zaporizhtransformator PJSC et de la soci\u00e9t\u00e9 de raffinage de p\u00e9trole Ukrtatnafta.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d'urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l'invasion du Kremlin le 24 f\u00e9vrier. Le gouvernement restituera ces entreprises apr\u00e8s la fin de la loi martiale ou offrira une compensation, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 Oleksiy Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de l'Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat ukrainien prend le contr\u00f4le de certaines entreprises strat\u00e9giques du pays","dateModified":"2022-11-07T17:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#721188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T17:01:50+00:00","articleBody":"     La BBC et le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation, ont analys\u00e9 les images satellite prises au-dessus de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine. Celles-ci montrent que les trois cimeti\u00e8res et fosses communes de Starokrymske, Manhouch et Vynohradne n\u2019ont cess\u00e9 de se d\u00e9velopper depuis le printemps et l\u2019arriv\u00e9e des Russes dans la ville. Au moins 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes y ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis leur derni\u00e8re analyse, en juin. Cela porte d\u00e9sormais \u00e0 plus de 4\u00a0600\u00a0le nombre de tombes qui ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es sur le site depuis le d\u00e9but de la guerre \u2013 ce qui ne pr\u00e9juge pas du nombre pr\u00e9cis de morts, car certaines tombes contiennent plusieurs cadavres, selon des images issues des r\u00e9seaux sociaux et des t\u00e9moignages v\u00e9rifi\u00e9s.          Marioupol, ville portuaire proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, \u00e9tait une cible strat\u00e9gique majeure pour les Russes. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che depuis les airs et depuis le sol. Lorsqu\u2019elle est tomb\u00e9e aux mains des Russes en mai, des milliers de civils avaient p\u00e9ri et une grande partie de la ville avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Les autorit\u00e9s ukrainiennes estiment aujourd\u2019hui qu\u2019au moins 25\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les combats \u00e0 Marioupol, et que 5\u00a0000\u00a0\u00e0 7\u00a0000 d\u2019entre elles sont mortes sous les d\u00e9combres apr\u00e8s le bombardement de leur maison. Marioupol comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.                Analyse des images satellites de la fosse commune. BBC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/ccc406f_1667839837108-capture-da-a-cran-2022-11-07-175012.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis juin pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-11-07T17:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#721045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000 d\u2019entre eux se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013\u00a0le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Le reste des appel\u00e9s (environ 240\u00a0000\u00a0personnes) sont encore pr\u00e9sents en Russie et s\u2019entra\u00eenent dans des camps, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          En septembre, M.\u00a0Poutine avait annonc\u00e9 une campagne de \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb visant \u00e0 appeler des centaines de milliers de nouveaux combattants pour la guerre, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a repris de larges pans de territoire dans une contre-offensive. Cette mesure a provoqu\u00e9 l\u2019exode de centaines de milliers de Russes et d\u00e9clench\u00e9 des manifestations contre la guerre dans tout le pays.          Depuis la fin d\u2019octobre, cette campagne est officiellement termin\u00e9e, mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 50\u00a0000 appel\u00e9s prennent part au combat en Ukraine, selon Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-11-07T16:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:41:58+00:00","articleBody":"     L\u2019enclave de Kherson se r\u00e9v\u00e8le chaque jour plus ardue \u00e0 tenir pour les 20\u00a0000\u00a0soldats russes qui s\u2019y trouveraient encore. Les Ukrainiens ont d\u00e9truit les trois ponts permettant de traverser le Dniepr et seules des barges mobiles permettent encore de ravitailler les forces de Moscou. Dimanche 6\u00a0novembre, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une nouvelle fois le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, l\u2019un des points de passage entre les deux rives du fleuve, qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Certains experts militaires s\u2019interrogent sur la tentation russe de saboter le barrage de Khakovka, situ\u00e9 en amont sur le Dniepr. Sa destruction entra\u00eenerait l\u2019inondation des berges du fleuve sur plusieurs kilom\u00e8tres de profondeur, rendant son franchissement tr\u00e8s difficile.                   Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez les enjeux hydrauliques de la bataille de Kherson ","dateModified":"2022-11-07T14:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:03:17+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi la \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement. Elles ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes et qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Les experts (\u2026) ont partiellement r\u00e9tabli le fonctionnement des approvisionnements vitaux dans chaque microdistrict de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019administration d\u2019occupation, cit\u00e9e par l\u2019agence russe TASS.             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-07T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T13:50:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quatre d\u00e9buts de semaine marqu\u00e9s par des bombardements russes massifs, la matin\u00e9e de lundi a \u00e9t\u00e9 relativement calme en Ukraine, avec un ciel gris et brumeux \u00e0 Kiev peu propice aux raids a\u00e9riens.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les forces russes ont tir\u00e9 quatre missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 vingt-quatre bombardements a\u00e9riens ces derni\u00e8res vingt-quatre heures sur l\u2019ensemble du pays. Les autorit\u00e9s locales font \u00e9tat de deux morts, l\u2019un dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud, l\u2019autre dans celle de Soumy, dans le Nord.          L\u2019arm\u00e9e russe a quant \u00e0 elle accus\u00e9 une nouvelle fois les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 \u00ab\u00a0sept obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par Moscou depuis mars, sans provoquer de hausse des radiations.          Lundi dernier, une attaque russe a laiss\u00e9 pr\u00e8s de 80\u00a0% des habitants de la capitale sans eau et 350\u00a0000\u00a0foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, avant qu\u2019une partie des d\u00e9g\u00e2ts ne soit r\u00e9par\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation relativement calme en d\u00e9but de journ\u00e9e","dateModified":"2022-11-07T13:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T12:57:24+00:00","articleBody":"              bonjour, \r\nsavez vous quel type de missile est utilis\u00e9 sur les Nasams  en Ukraine ?\r\nmerci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le syst\u00e8me Nasams utilise\u00a0le missile\u00a0AIM-120 AMRAAM fabriqu\u00e9 par la compagnie am\u00e9ricaine Raytheon. Il s\u2019agit du missile \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une port\u00e9e de 20\u00a0milles nautiques (37\u00a0kilom\u00e8tres) ou sup\u00e9rieure, le plus r\u00e9pandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dot\u00e9es de port\u00e9es diff\u00e9rentes.          Le Nasams\u00a03, derni\u00e8re version du syst\u00e8me, peut \u00e9galement lancer des missiles AIM-9\u00a0Sidewinder et IRIS-T\u00a0SLS\u00a0d\u2019une port\u00e9e de 25\u00a0kilom\u00e8tres, ainsi que des AMRAAM-ER (50\u00a0kilom\u00e8tres).             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T13:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:32:28+00:00","articleBody":"    Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), \u00e9lectricit\u00e9 ? Frapper ces infrastructures civiles ne rel\u00e8ve -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre\u00a0?,          Le 19\u00a0octobre, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que les bombardements russes de centrales \u00e9lectriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une \u00e9num\u00e9ration dans des trait\u00e9s du droit international humanitaire et du droit international p\u00e9nal, de m\u00eame qu\u2019en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), charg\u00e9e de juger les crimes de guerre, \u00ab\u00a0la destruction et l\u2019appropriation de biens, non justifi\u00e9es par des n\u00e9cessit\u00e9s militaires et ex\u00e9cut\u00e9es sur une grande \u00e9chelle de fa\u00e7on illicite et arbitraire\u00a0\u00bb, font partie des actes susceptibles d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme tels. La destruction intentionnelle des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9 sans une enqu\u00eate de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T13:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:13:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 lundi 7 novembre avoir re\u00e7u de la part des Etats-Unis, de l\u2019Espagne et de la Norv\u00e8ge de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les bombardements russes d\u2019infrastructures critiques. \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Nasams et Aspide sont arriv\u00e9s en Ukraine\u00a0! Ces armes renforceront consid\u00e9rablement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et rendront notre ciel plus s\u00fbr\u00a0\u00bb, annonce sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du syst\u00e8me allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00ab\u00a0Iris-T\u00a0\u00bb\u00a0ou encore des missiles sol-air fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0Crotale\u00a0\u00bb. Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 l\u2019envoi de missiles AMRAAM.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 aux pays occidentaux la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 m\u00eame de prot\u00e9ger les infrastructures critiques vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses alli\u00e9s esp\u00e8rent doter l\u2019Ukraine d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements pour certains modernes et pour d\u2019autres plus anciens. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a d\u00e9truit environ 40% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes depuis d\u00e9but octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-11-07T14:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T10:09:54+00:00","articleBody":"              Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffus\u00e9 les preuves comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9 mercredi la convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques qu\u2019a subies la flotte russe de la mer Noire, men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de drones navals. Moscou accuse \u00e9galement le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 apr\u00e8s la convocation, qui a eu lieu jeudi, le minist\u00e8re fait savoir qu\u2019une \u00ab\u00a0protestation vigoureuse a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur au sujet de la participation active de sp\u00e9cialistes militaires britanniques \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 l\u2019approvisionnement des unit\u00e9s des op\u00e9rations sp\u00e9ciales ukrainiennes, y compris dans le but de r\u00e9aliser des op\u00e9rations de sabotage en mer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des preuves sp\u00e9cifiques d\u2019une telle activit\u00e9 de la part de Londres ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re, \u00e9voquant un accord entre le Royaume-Uni et l\u2019Ukraine sur\u00a0l\u2019extension d\u2019un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques\u00a0\u00a0\u00ab\u00a0visant \u00e0 contrer les menaces en mer Noire (\u2026) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0saboteurs sous-marins pour des op\u00e9rations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations de plong\u00e9e, y compris une explosion d\u2019entra\u00eenement d\u2019une cible, ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par des unit\u00e9s navales ukrainiennes sur la c\u00f4te et dans les eaux de la mer Noire pr\u00e8s des villes d\u2019Odessa, de Mykola\u00efev et d\u2019Otchakiv, avec la participation de sp\u00e9cialistes britanniques. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, sur l\u2019\u00eele Pervoma\u00efsky, dans l\u2019estuaire du Dniepr, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres au sud de la ville d\u2019Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispens\u00e9 une formation aux forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e0 l\u2019utilisation de drones sous-marins destin\u00e9s \u00e0 attaquer des navires. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, les Britanniques ont assur\u00e9 la formation des \u00e9quipages des dragueurs de mines transf\u00e9r\u00e9s en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a \u00e9galement transf\u00e9r\u00e9 un certain nombre de drones sous-marins \u00e0 la partie ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, sans \u00e9voquer ni l\u2019attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommag\u00e9 les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T10:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T07:15:41+00:00","articleBody":"                     Devant une \u00e9choppe dans une rue sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une rue commer\u00e7ante sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quarter Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue g\u00e9n\u00e9rale du quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/71f367b_1667805101216-raf-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T07:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:40:01+00:00","articleBody":"     R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-07T06:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:30:04+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre, le syst\u00e8me \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 lourdement affect\u00e9 par de multiples frappes russes qui ont vis\u00e9 des sites \u00e9nerg\u00e9tiques. Afin d\u2019\u00e9viter un blackout total, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 programm\u00e9es, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et r\u00e9gions d\u2019Ukraine.          Sur le site Internet de l\u2019op\u00e9rateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures appara\u00eet pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l\u2019immeuble d\u2019Ir\u00e8ne Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d\u2019autres autour, trois coupures d\u2019une dur\u00e9e de quatre heures ont eu lieu samedi\u00a0: minuit-4\u00a0heures, 9\u00a0heures-13\u00a0heures et 18\u00a0heures-22\u00a0heures. \u00ab\u00a0J\u2019aime la semi-obscurit\u00e9, quand c\u2019est calme, sombre et que personne ne me d\u00e9range pour penser\u00a0\u00bb, assure Ir\u00e8ne, une \u00e9crivaine et artiste de 60 ans, en pr\u00e9parant une salade de l\u00e9gumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bougies et lampes de poche\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019adaptation aux coupures de courant","dateModified":"2022-11-07T06:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:20:01+00:00","articleBody":"           Comme Kherson, Kiev est parfois plong\u00e9e dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, o\u00f9 deux promeneurs profitent de l\u2019\u00e9clairage d\u2019une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/1d79bd6_45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T06:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:10:00+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s deux frappes dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9, la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, toujours occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe malgr\u00e9 une pouss\u00e9e ukrainienne, \u00e9tait plong\u00e9e dans le noir. Le barrage de Kakhovka, dans la m\u00eame r\u00e9gion administrative, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9. Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues\u00a0aujourd\u2019hui dans certains quartiers. Les autorit\u00e9s municipales pr\u00e9voient de d\u00e9ployer environ 1\u00a0000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine [avaient] du chauffage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 257\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T14:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T06:02:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/2339/1342/896/3/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/07/19-4">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les démocrates du Texas estiment que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas à l’emporter.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : le Texas, un Etat-clé hors de portée des démocrates      Les démocrates du Texas estiment que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas à l’emporter.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les démocrates en rêvent : remporter une élection majeure dans l’Etat du Texas, ce qui n’est pas arrivé depuis 1990, quand Ann Richards avait été élue gouverneure. Difficile d’imaginer, comme le rappelle le site spécialisé dans le suivi des élections aux Etats-Unis 270 to win, que, entre 1872 et 1976, le Lone Star State s’est régulièrement prononcé pour des candidats du parti à l’âne. A partir des années 1980, le Texas est en effet devenu une place forte du Grand Old Party (GOP), le rival républicain.            Dans leur analyse de l’élection présidentielle de 2020, publiée en février 2021, les démocrates du Texas estimaient pourtant que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti (51 %), « mais que les républicains sont plus susceptibles de voter ». Et ceux-là d’insister : pour surmonter ce handicap, il faudra à l’avenir être plus actif sur le terrain.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Elections américaines : comment le Texas est devenu un « swing state »                   Un troisième essai pour Beto O’Rourke, l’espoir démocrate                           Beto O'Rourke, candidat au poste de gouverneur du Texas, en campagne à San Benito, au Texas, le 1er novembre 2022.  DENISE CATHEY / AP                 Investir le terrain : voilà une recommandation que Beto O’Rourke a bien entendue, et il ne ménage pas sa peine. A l’occasion des élections de mi-mandat – les midterms –, il brigue le poste de gouverneur du Texas, face au sortant, le républicain Greg Abbott.                 Le démocrate n’en est pas à son galop d’essai. En 2018, alors élu d’El Paso à la Chambre des représentants, il défie dans les urnes l’ultraconservateur Ted Cruz pour un siège au Sénat. Photos d’Annie Leibovitz dans le magazine Vanity Fair, défense du joueur de football américain Colin Kaepernick, mis au ban de son sport pour avoir dénoncé les violences policières à l’encontre des Afro-Américains… Beto O’Rourke sort le grand jeu, suscitant l’enthousiasme par-delà les frontières du Lone Star State. Il échouera de peu. Une défaite honorable qui lui permet de garder intactes ses ambitions pour la suite.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2018 : au Texas, l’échec prometteur du démocrate Beto O’Rourke                   En mars 2019, il annonce sa candidature à l’investiture démocrate pour la présidentielle de 2020. Avant d’abandonner en novembre de la même année : sa campagne ne décollant pas dans les sondages, il peine à rassembler des fonds.            Trois ans plus tard, il vise cette fois le poste de gouverneur du Texas, avec un programme axé sur la défense des valeurs de l’Amérique libérale : droit à l’avortement et, surtout, contrôle des armes à feu. En mai, après la tuerie survenue dans une école primaire de l’Etat, à Uvalde (vingt et un morts, dont dix-neuf élèves et deux enseignantes), il avait interrompu la conférence de presse du gouverneur républicain pour lui reprocher son inaction : « Vous dites que cela n’était pas prévisible, c’était complètement prévisible à partir du moment où vous avez décidé de ne rien faire. » Beto O’Rourke a fait de cette lutte un de ses grands marqueurs politiques depuis la fusillade commise par un tireur d’extrême droite dans un supermarché de sa ville natale, El Paso (vingt-trois morts), en 2019.            La participation, un enjeu majeur            Depuis des années, les démocrates cherchent à percer dans l’Etat le plus peuplé du pays après la Californie, et donc, l’un des plus grands pourvoyeurs de grands électeurs à la présidentielle (trente-huit en 2022, quarante 2024). Mais il faut réussir à mobiliser au-delà des zones urbaines où Joe Biden a devancé Donald Trump en 2020.                Dans son programme de campagne, Beto O’Rourke l’explique : « Le Texas n’est pas un “Etat rouge” [la couleur du parti républicain], c’est un Etat où les gens ne votent pas. » Il ajoute que « la clé pour gagner cette élection est d’augmenter la participation des électeurs. Faire en sorte que les gens quittent les bancs de touche et participent au jeu. »            En 2018, le taux de participation aux midterms au Texas a été de 46,3 %, soit 18 points de plus qu’en 2014, où la participation n’était que de 28,3 %. Ainsi, pour le Sénat, Ted Cruz s’est imposé (50,89 %) face à Beto O’Rourke (48,33 %), soit 4,26 millions de voix pour le premier, 4,04 millions pour le second… sachant que 7,42 millions de Texans inscrits n’ont pas voté. Et c’est compter sans les millions de Texans qui avaient le droit de voter mais qui n’ont pas pris la peine de s’inscrire.            Le vote latino favorable aux démocrates, mais qui s’érode                           La représentante Mayra Flores est devenue la première femme née au Mexique à siéger au Congrès, ainsi que la première femme hispanique républicaine à y représenter le Texas – ici à Washington, le 21 juin 2022.  ANNA MONEYMAKER / GETTY IMAGES VIA AFP                 La chose peut sembler paradoxale, mais si les démocrates peinent aussi à gagner, c’est à cause de l’électorat latino, qui représente 40 % de la population de l’Etat. Un électorat qui leur est pourtant traditionnellement favorable… mais qui boude les isoloirs. « Environ les deux tiers des Latinos continuent de soutenir les démocrates, mais les électeurs latinos républicains ont plus voté que les électeurs latinos démocrates », fait valoir la branche texane du parti dans son analyse de la présidentielle de 2020.                Autre problème : les progressistes sont tellement persuadés que ces électeurs sont acquis à leur cause qu’ils ne se donnent parfois plus la peine d’essayer de les convaincre. Un phénomène que souligne le New York Times notamment pour les comtés à la frontière avec le Mexique. Enfin, dans plus de 50 des 254 comtés du Texas, le Parti démocrate n’a tout simplement pas de structure ou de représentant.            Face à eux, en plus de faire passer des lois qui restreignent l’accès au vote des minorités, les républicains ont mis sur pied le Project Red TX (littéralement « Projet Texas Rouge ») et commencent à présenter des candidats latinos dans ces comtés, avec un certain succès.            Mayra Flores, chrétienne évangélique, mariée à un agent de la United States Border Patrol, unité qui contrôle la frontière américano-mexicaine, a été élue pour le GOP à la Chambre des représentants en juin 2022, à la faveur de la démission de son prédécesseur démocrate, dans le 34e district, pourtant remporté par Joe Biden en 2020.                Tout un symbole : elle est devenue la première femme née au Mexique à siéger au Congrès ainsi que la première femme hispanique républicaine à y représenter le Lone Star State. Elle se représente le 8 novembre face à un élu démocrate latino, Vincente Gonzalez.            Enfin, fait valoir The Atlantic, le message démocrate – défense du droit à l’avortement, contrôle des armes à feu – va à l’encontre des convictions d’une frange de cet électorat souvent religieux et très conservateur sur les sujets de société.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections américaines 2020 : le vote latino déçoit les démocrates                        Pierre Bouvier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/midterms-2022-le-texas-un-etat-cle-hors-de-portee-des-democrates_6148839_3210.html"},"headline":"Midterms\u00a02022\u00a0: le Texas, un Etat-cl\u00e9 hors de port\u00e9e des d\u00e9mocrates","dateCreated":"2022-11-07T16:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:57:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Les d\u00e9mocrates du Texas estiment que la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de l\u2019Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas \u00e0 l\u2019emporter.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/67b2e5f_b085a6138f8041ebb744d730dcc12f3f-b085a6138f8041ebb744d730dcc12f3f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-5">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : le Green Deal européen mis à l’épreuve par la guerre en Ukraine      La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale thermique au charbon de Garzweiler, près de Luetzerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie (Allemagne), le 16 octobre 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               A l’approche de la COP27, en Egypte, du 6 au 18 novembre, les Vingt-Sept, représentés pour l’occasion par la Commission, cherchent à convaincre de leur volontarisme. Alors qu’ils se sont engagés à la neutralité carbone d’ici à 2050, ils ont sans conteste des arguments à faire valoir. La guerre en Ukraine, qui a drastiquement réduit leur accès au gaz russe et fait s’envoler les prix de l’énergie, met toutefois à l’épreuve leur ambition.          Il y a un an, lorsque s’ouvre la COP26 à Glasgow (Ecosse), l’Union européenne (UE) n’arrive pas les mains vides. Quelques mois plus tôt, le 14 juillet 2021, l’exécutif communautaire a présenté un ensemble de propositions législatives (« Fit for 55 ») qui ont pour objectif d’accélérer la lutte contre le réchauffement climatique en Europe. Pour être en ligne avec l’accord de Paris sur le climat, il ne s’agit plus, en effet, de réduire de 40 % les émissions de CO2 d’ici à 2030 (par rapport à 1990), mais d’au moins 55 %.          Pour y parvenir, la Commission a un plan étoffé : essor des renouvelables, description – pays par pays – des économies d’énergie que devront réaliser les différents secteurs, extinction du moteur thermique, réforme du marché du carbone (dit Emissions Trading System, ETS) sur lequel les industriels s’échangent des droits à polluer, création d’un nouveau marché du carbone pour le logement et les transports, mise en place d’une taxe carbone aux frontières censée protéger les industriels d’une concurrence extracommunautaire déloyale…          D’intenses tractations          En mai, trois mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Commission présente un nouveau plan (« REPowerEU ») destiné à libérer l’UE de sa dépendance aux énergies russes qui, entre autres, revoit à la hausse les objectifs en matière de renouvelables (leur part dans le bouquet énergétique est rehaussée de 40 à 45 % d’ici à 2030, contre 22 % aujourd’hui) ou d’économies d’énergie. Depuis, les Vingt-Sept se sont également engagés à réduire leur consommation de gaz (de 15 %) et d’électricité (de 10 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné » : la Commission européenne enterre le plan d’interdiction des substances toxiques pour la santé et l’environnement                 A Charm El-Cheikh, Frans Timmermans, le vice-président de la Commission, chargé du Green Deal, aura d’abord à cœur de faire le point sur l’avancée de ces dossiers, qui ont donné lieu, ces derniers mois, à d’intenses tractations, tant ils sont structurants pour l’économie européenne. A ce jour, très peu de textes ont achevé le parcours législatif européen – les Etats membres doivent arrêter une position sur chacun d’entre eux, le Parlement européen également, à la suite de quoi les deux institutions négocient sous l’égide de la Commission – pour trouver un compromis final qui a, dès lors, force de loi.        Il vous reste 64.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/cop27-le-green-deal-europeen-mis-a-l-epreuve-par-la-guerre-en-ukraine_6148838_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: le Green Deal europ\u00e9en mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-07T16:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te"],"description":"La r\u00e9duction de l\u2019acc\u00e8s au gaz russe et l\u2019envol des prix de l\u2019\u00e9nergie contrarient les ambitions de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/785/0/8483/4241/1342/671/60/0/548d127_1667317115316-711394.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-6">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’ONG française Médecins sans frontières publie un rapport sur cette zone de non-droit, en proie à une criminalité croissante, à laquelle les gardes kurdes réagissent par un recours excessif à la force et à des arrestations arbitraires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Syrie             Syrie : la spirale de la violence et de la peur dans le camp de détention d’Al-Hol      L’ONG française Médecins sans frontières publie un rapport sur cette zone de non-droit, en proie à une criminalité croissante, à laquelle les gardes kurdes réagissent par un recours excessif à la force et à des arrestations arbitraires.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le camp d’Al-Hol, dans le nord-est de la Syrie, le 1er mai 2021.  BADERKHAN AHMAD / AP               Entre l’extrême violence des groupes armés et des cellules de l’organisation Etat islamique (EI) et les mesures de sécurité de plus en plus dures mises en place en réaction par les forces kurdes, les résidents du camp de détention d’Al-Hol, dans le nord-est de la Syrie, vivent dans un climat de peur permanente, sans protection. Dans un rapport intitulé « Entre deux feux. Danger et désespoir dans le camp d’Al-Hol en Syrie », Médecins sans frontières (MSF), l’une des rares organisations à intervenir dans ce camp depuis janvier 2019, décrit, au travers de témoignages, cette zone de non-droit où plus de 57 000 personnes, dont deux tiers d’enfants, sont détenues arbitrairement dans des conditions inhumaines et traumatiques.          « Al-Hol est de fait une énorme prison à ciel ouvert, dont la majorité des détenus sont des enfants, souvent nés dans le camp, privés de leur enfance et condamnés à être exposés à la violence et l’exploitation, avec un accès aux soins limité, sans éducation et sans espoir », décrit Martine Flokstra, responsable des opérations MSF en Syrie. Plus de la moitié des occupants du camp ont moins de 12 ans, les deux tiers sont des mineurs. En 2021, soixante-dix-neuf enfants sont morts à Al-Hol. Certains ont été écrasés par des camions-citernes, d’autres tués dans des incendies ou noyés dans des tranchées. Certains auraient pu être sauvés si leur transfert à l’hôpital avait été autorisé à temps par les autorités du camp.          Restrictions supplémentaires          Depuis l’ouverture d’Al-Hol, en avril 2016, pour accueillir les populations déplacées par le conflit avec l’EI, les conditions de vie dans le camp se sont nettement détériorées. De refuge humanitaire Al-Hol s’est transformé en camp de détention après la chute de Baghouz, le dernier bastion de l’EI en Syrie, en mars 2019. Le camp comptait alors 73 000 résidents, dont 30 000 Irakiens, 22 000 Syriens et 11 000 ressortissants de soixante nationalités différentes. Dans les sections réservées aux Syriens et aux Irakiens, les familles déplacées par la guerre contre l’EI ont été mélangées aux familles de djihadistes. Les familles de djihadistes étrangers ont été placées dans une section sécurisée appelée l’« Annexe ».          Cette détention arbitraire, hors de tout cadre légal, a été justifiée au nom de la lutte contre l’Etat islamique, et sa mise en œuvre a été confiée par la coalition internationale anti-EI aux Forces démocratiques syriennes (FDS, à dominante kurde). Or ces dernières ne disposent pas de moyens suffisants pour gérer la population du camp dans le respect du droit international. « Les membres de la coalition internationale contre l’Etat Islamique et les pays dont les ressortissants sont détenus à Al-Hol et dans d’autres centres de détention du nord-est de la Syrie ont failli à leurs obligations », déplore Martine Flokstra.        Il vous reste 59.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/dans-le-camp-de-detention-de-al-hol-dans-le-nord-de-la-syrie-la-spirale-de-la-violence-et-de-la-peur_6148831_3210.html"},"headline":"Syrie\u00a0: la spirale de la violence et de la peur dans le camp de d\u00e9tention d\u2019Al-Hol","dateCreated":"2022-11-07T14:59:32+01:00","datePublished":"2022-11-07T14:59:32+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:16:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"L\u2019ONG fran\u00e7aise M\u00e9decins sans fronti\u00e8res publie un rapport sur cette zone de non-droit, en proie \u00e0 une criminalit\u00e9 croissante, \u00e0 laquelle les gardes kurdes r\u00e9agissent par un recours excessif \u00e0 la force et \u00e0 des arrestations arbitraires.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/704/0/6000/3000/1342/671/60/0/1bb3d32_d2e4e04b511744b7a76a3674063e316f-0-39a95fc21f564661a45258f17d1909f0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-7">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Alors que le nombre de bateaux de luxe géants ne cesse d’augmenter, la députée écologiste européenne Caroline Roose alerte, dans une tribune au « Monde », sur les problèmes environnementaux et sociaux causés par ces méga-yachts, et propose des mesures pour agir « contre cette consommation carbone de luxe ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Planète         « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Tribune        Caroline Roose  Députée européenne EELV / ALE         Alors que le nombre de bateaux de luxe géants ne cesse d’augmenter, la députée écologiste européenne Caroline Roose alerte, dans une tribune au « Monde », sur les problèmes environnementaux et sociaux causés par ces méga-yachts, et propose des mesures pour agir « contre cette consommation carbone de luxe ».   Publié aujourd’hui à 14h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Savez-vous que, dans l’ensemble, les yachts représentent la majeure partie des émissions de CO₂ des milliardaires ? Savez-vous que la flotte des trois cents plus grands super-yachts en activité émet annuellement près de 85 000 tonnes de dioxyde de carbone, soit plus que certains pays ? Savez-vous que selon une étude d’Atmosud réalisée en 2019 dans le port de Nice, un yacht non branché à quai générerait autant de dioxyde d’azote que deux cent cinquante voitures, et autant de particules fines que mille voitures lorsqu’il utilise ses générateurs pour produire l’électricité du bord ?          Pour autant, les super-yachts n’ont jamais autant eu le vent en poupe. Alors que le Monaco Yacht Show vient tranquillement de s’achever [le 1er octobre], le Yacht Club de Monaco réunit sous son pavillon plus de huit cents propriétaires de super-yachts, dont trente-sept des cent plus grands yachts du monde. Et depuis les années 1980, le nombre de super-yachts ne cesse d’augmenter : le nombre de ces bateaux de luxe géants a été multiplié par six dans le monde. Le phénomène s’amplifie.          Il s’amplifie et il est loin d’être anecdotique : les coûts d’entretien sont tels que, selon le sociologue Grégory Salle (Superyachts. Luxe, calme et écocide, Ed. Amsterdam, 2021), les dépenses annuelles concernant les cinq mille à six mille yachts répertoriés dans le monde en 2020 pourraient effacer le montant total des dettes des pays dits en développement !          Les yachts ne sont pas seulement des émetteurs de CO2. D’abord, leurs coûts d’entretien sont pharaoniques, comme on a pu le voir avec la saisie des yachts d’oligarques russes depuis le début de la guerre en Ukraine. Appartenant souvent à des magnats du pétrole et du gaz alliés de Vladimir Poutine, et dont les activités économiques sont climaticides et peu soucieuses des droits humains, des dizaines de yachts, mesurant entre quarante-huit et cent cinquante-six mètres dont la valeur peut dépasser les 600 millions de dollars (environ 604,5 millions d’euros) ont été saisis.          L’impact de l’ancre          Ces saisies ont, à juste titre, révélé l’ampleur de l’indécence, généré de vives réactions face à la démesure de ces produits de luxe et mis en lumière les coûts immenses de leur entretien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : pendant la pandémie, les ventes de voitures de luxe, de yachts et de jets privés ont explosé                 Car si l’on analyse le cycle de vie de ces mégabateaux, depuis leur construction jusqu’à leur destruction en passant par les infrastructures pour les accueillir, l’impact au mouillage et les charges d’hôtellerie, le bilan est terrible.        Il vous reste 58.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/il-est-temps-d-agir-contre-l-aberration-des-super-yachts-qui-profitent-uniquement-aux-ultra-riches_6148826_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps d\u2019agir contre l\u2019aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T14:05:52+01:00","datePublished":"2022-11-07T14:05:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["\u00c9conomie","Conditions de travail","Pollutions","International","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le nombre de bateaux de luxe ge\u0301ants ne cesse d\u2019augmenter, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste europ\u00e9enne Caroline Roose alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les proble\u0300mes environnementaux et sociaux cause\u0301s par ces me\u0301ga-yachts, et propose des mesures pour agir \u00ab\u00a0contre cette consommation carbone de luxe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Caroline Roose","description":"D\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne EELV \/ ALE "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/67/0/800/400/1342/671/60/0/b9aafd7_ill_1834981_2d49_yacht.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-8">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Ancien vice-président de la FIFA, suspendu à vie en 2012, l’homme d’affaires intéresse la justice française dans le cadre de son enquête sur l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                               Société       Coupe du monde 2022             Mohamed Ben Hammam, le corrupteur qatari tombé dans l’oubli      Ancien vice-président de la FIFA, suspendu à vie en 2012, l’homme d’affaires intéresse la justice française dans le cadre de son enquête sur l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 13h37, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mohamed Ben Hammam, en mars 2011.  ABBAS MOMANI / AFP               Le Qatari Mohamed Ben Hammam assistera-t-il au match d’ouverture du Mondial 2022, le 20 novembre, entre « son » équipe nationale et l’Equateur, dans la loge royale de l’Al Bayt Stadium d’Al-Khor ? Il est peu probable que le milliardaire et ex-président (2002-2011) influent de la Confédération asiatique de football (AFC), 73 ans, sorte de l’ombre à l’occasion du tournoi organisé dans son pays.          Réduit au silence tant par l’émir Tamim Ben Hamad Al Thani que par son père et prédécesseur Hamad depuis sa suspension à vie en décembre 2012 par la Fédération internationale de football (FIFA) pour « conflits d’intérêts », M. Ben Hammam dit « MBH » est pourtant le grand architecte de la victoire dans les urnes de l’émirat, le 2 décembre 2010, lors du vote d’attribution du Mondial.          « Sans “MBH”, on ne saurait pas comment écrire FIFA au Qatar, sourit Guido Tognoni, ex-conseiller de l’ex-président de la FIFA (1998-2015), Sepp Blatter. Qui d’autre que lui aurait pu apporter le Mondial au Qatar ? »                           Lire aussi  FIFA : Ben Hammam, le Qatari à la croisée de tous les scandales                 Au cœur de la myriade d’affaires de malversation qui ont secoué la FIFA, dont il fut vice-président, accusé par les médias outre-Rhin d’avoir favorisé l’achat de voix lors de l’attribution controversée du Mondial 2006 à l’Allemagne, « MBH » passe pour le grand corrupteur et le lobbyiste de l’ombre par excellence.          « Il a fait son devoir et obéi à l’émir »          Longtemps allié et successeur putatif de Sepp Blatter, disposant un temps d’un « compte bancaire courant » à la FIFA, selon un rapport interne consulté par Le Monde, « MBH » a vu sa carrière bouleversée par le dessein de l’émir Hamad Ben Khalifa Al Thani, en 2008, d’obtenir le Graal : l’organisation par le Qatar du Mondial.          D’abord opposé à cette candidature et sceptique quant aux chances de son pays de l’emporter, M. Ben Hammam a dû se plier aux injonctions de son souverain. S’engouffrant dans la brèche ouverte par la FIFA de l’attribution simultanée des éditions 2018 et 2022 du Mondial, propice aux marchandages, il s’est employé durant près de deux ans à convaincre, par tous les moyens, ses collègues du comité exécutif de la FIFA de voter pour son pays.           « “MBH” avait les liens internationaux. Il était plus important que le pape à l’époque », commente M. Tognoni.          « Il a fait son devoir et obéi à l’émir, commente M. Tognoni. La campagne du Qatar en 2010 a été unique et parfaite : les Qataris, plus riches que les autres candidats, ont utilisé tous les chaînons diplomatiques, personnels, économiques. “MBH” avait les liens internationaux. Il était plus important que le pape à l’époque. Tous les membres du comité exécutif de la FIFA allaient en pèlerinage pour lui parler. » Renvois d’ascenseur, pots-de-vin, échanges de vote avec les pays candidats à l’organisation du Mondial 2018… « MBH » se démultiplie en coulisses pour tenter de séduire ses collègues.        Il vous reste 78.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/07/coupe-du-monde-2022-mohamed-ben-hammam-le-corrupteur-qatari-tombe-dans-l-oubli_6148819_3224.html"},"headline":"Mohamed Ben Hammam, le corrupteur qatari tomb\u00e9 dans l\u2019oubli","dateCreated":"2022-11-07T13:37:28+01:00","datePublished":"2022-11-07T13:37:28+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:54:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","Coupe du monde 2022","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"Ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA, suspendu \u00e0 vie en\u00a02012, l\u2019homme d\u2019affaires int\u00e9resse la justice fran\u00e7aise dans le cadre de son enqu\u00eate sur l\u2019attribution controvers\u00e9e du Mondial 2022 au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/11/239/0/3547/1773/1342/671/60/0/c416609_3945-10t3o4t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-9">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              International       Coupe du monde 2022             Qatar : une filiale de Vinci convoquée devant la justice avant une éventuelle mise en examen      Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des employés de Qatari Diar Vinci Construction Grands Projets, à Doha, en 2015.  KARIM JAAAFAR / AFP                 La justice française s’intéresse à une filiale qatarie de Vinci. Le groupe de BTP a annoncé lundi 7 novembre dans un communiqué la convocation devant un juge d’instruction, mercredi à Nanterre, de sa filiale Vinci Construction Grands Projets « en vue d’une éventuelle mise en examen », dans le cadre d’une enquête sur les conditions de travail sur des chantiers au Qatar. Le journal Le Parisien avait rapporté cette information dimanche. L’entreprise française dit réfuter les accusations, notamment de « travail forcé » et de « traite d’êtres humains », à deux semaines de l’ouverture du Mondial de football.            L’instruction avait été ouverte en novembre 2019, après des plaintes émanant des associations Sherpa et Comité contre l’esclavage moderne (CCEM), ainsi que de sept employés indiens et népalais ayant travaillé sur ces chantiers. Les plaignants accusent Vinci, Vinci Construction Grands Projets (VCGP), sa filiale Qatari Diar Vinci Construction (QDVC) et leurs représentants de « réduction en servitude, traite des êtres humains, travail incompatible avec la dignité humaine, mise en danger délibérée, blessures involontaires et recel » notamment, selon la plainte consultée par l’Agence France-Presse (AFP).            Jusqu’à 77 heures de travail par semaine            Vinci « n’a cessé de réfuter vigoureusement les allégations portées à son encontre concernant des chantiers au Qatar menés par l’entreprise QDVC » et « continuera de collaborer avec la justice », explique le groupe, lundi, dans son communiqué.                 Six témoignages de plaignants collectés par Sherpa, que Le Monde avait pu consulter en novembre 2018, évoquent jusqu’à soixante-six-sept heures de travail par semaine sous des températures comprises entre 40 et 50 °C, pour une rémunération très faible. « A cause de la chaleur et de l’humidité, j’ai vu des personnes vomir, et tomber comme ça sur le sol », raconte l’un d’eux. Les témoins évoquent également des confiscations de passeports.            En réponse, l’entreprise avait dit au Monde avoir « toujours œuvré en faveur de l’amélioration des conditions de travail au Qatar », citant des « discussions amorcées en décembre 2014 » avec l’Internationale des travailleurs du bâtiment et du bois.                              Lire aussi   Nouvelle plainte contre Vinci pour « travail forcé » sur des chantiers liés la Coupe du monde au Qatar                   « Aucun des projets attribués à QDVC n’est lié à la Coupe du Monde de football 2022 au Qatar » et ils ont été « attribués (…) avant que l’organisation de cette compétition ait été attribuée » à ce riche émirat du Golfe, précise Vinci. Il rappelle que les projets ont porté « à l’essentiel sur des infrastructures de transport ».                « Nous avons vainement tenté de convaincre le magistrat qu’il n’était pas spécialement opportun après sept ans et demi d’enquête d’envisager une mise en examen dans la quinzaine d’ouverture de la Coupe du monde de football », a réagi lundi auprès de l’AFP l’avocat de Vinci Jean-Pierre Versini-Campinchi, qui craint « un tumulte médiatique ».            « Si une mise en examen était prononcée contre Vinci, cela confirmerait que les multinationales ont de plus en plus de mal à se cacher derrière les chaînes de valeur, le fait qu’il serait “trop compliqué” d’agir, et rappellerait que juridiquement, des mesures volontaires d’amélioration ne permettent pas d’échapper au risque de sanction pénale en cas de suspicion d’infraction », retient pour sa part l’ONG Sherpa, à l’origine de la plainte avec constitution de partie civile.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conditions de travail : au Qatar, Vinci ouvre une fenêtre sur ses chantiers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/une-filiale-de-vinci-convoquee-par-la-justice-au-sujet-des-conditions-de-travail-de-ses-employes-au-qatar_6148814_3210.html"},"headline":"Qatar\u00a0: une filiale de Vinci convoqu\u00e9e devant la justice avant une \u00e9ventuelle mise en examen","dateCreated":"2022-11-07T11:46:34+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:46:34+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:48:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Sport","Football","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022"],"description":"Le groupe de BTP fran\u00e7ais fait l\u2019objet d\u2019une plainte de l\u2019association Sherpa d\u00e9pos\u00e9e dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate sur des chantiers dans l\u2019\u00e9mirat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/424/0/5144/2572/1342/671/60/0/fe880fd_1667814345083-000-nic6432028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-10">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’annonce d’Apple reconnaissant qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones 14 que prévu pour Noël en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-delà, préfigure celui de tous les autres à l’échelle mondiale, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « Le commerce mondial est en route vers la “slowbalization” »   Chronique            Philippe Escande        L’annonce d’Apple reconnaissant qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones 14 que prévu pour Noël en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-delà, préfigure celui de tous les autres à l’échelle mondiale, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Les clients achètent dans un magasin Apple le premier jour de la vente de l’iPhone 14 d’Apple à Pékin, en Chine, le 16 septembre 2022.  MARK SCHIEFELBEIN/AP               Xu avait préparé son coup. Le 30 octobre, à deux heures du matin, il a pris son baluchon et escaladé silencieusement les barrières qui ceinturaient son camp. Il ne s’échappait pas d’une prison mais d’une usine géante, constituée comme une ville fermée de 200 000 habitants près de Zhengzhou, dans la province du Henan, dans le centre de la Chine. Il a ensuite marché 200 kilomètres pour rejoindre son village. « Je ne reviendrai jamais travailler chez Foxconn, ils sont inhumains », a-t-il confié au Financial Times, qui rapporte son histoire. Xu fuyait l’application stricte de la politique zéro Covid, qui a embastillé une bonne partie des salariés de la firme dans leur dortoir pour respecter la quarantaine imposée par les autorités. Une illustration parmi d’autres de la vanité d’une politique qui est en train de mettre à genoux l’économie chinoise, alors que 5 000 cas de Covid-19 supplémentaires ont été répertoriés ce lundi dans tout le pays.                           Lire aussi :  Apple : la hausse des cas de Covid-19 en Chine devrait retarder la production de l’iPhone 14 Pro                 Ce dimanche 6 novembre, Apple a officiellement reconnu qu’il ne pourra pas livrer autant de son nouvel iPhone 14 que prévu, du fait des perturbations dans ses usines chinoises. Celle de Zhengzhou assemble 60 % du total de ce modèle. Une mauvaise nouvelle pour le groupe à la veille du pic des ventes de Noël. Et au-delà pour tout le secteur du high-tech aux Etats-Unis, qui accumule les déconvenues et participe largement à l’effondrement boursier actuel.           La Chine a annoncé ce lundi 7 novembre un repli de son commerce extérieur de 0,7 % sur un an en octobre, la première baisse depuis 2020          C’est de fait tout le commerce mondial qui est perturbé par la politique sanitaire chinoise. Le pays a d’ailleurs annoncé ce lundi 7 novembre un repli de son commerce extérieur de 0,7 % sur un an en octobre, la première baisse depuis 2020. En cause, bien sûr, la politique zéro Covid qui semble sans fin, mais pas seulement. Le commerce mondial tout entier commence à ressentir les premiers effets d’un ralentissement économique qui se double d’une vague protectionniste sans précédent depuis des décennies. Témoin, le colossal plan américain qui entend coupler la réindustrialisation du pays avec la volonté de réduire sa dépendance à la Chine et de bloquer sa montée en puissance.          Douche froide          Cette situation contraste singulièrement avec l’euphorie post-Covid de 2021. Enfin autorisées à sortir de chez elles, les classes moyennes américaines et européennes s’étaient prises d’une fringale de consommation alimentée par la générosité des Etats afin de maintenir l’économie à flot.        Il vous reste 26.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/le-commerce-mondial-est-en-route-vers-la-slowbalization_6148812_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le commerce mondial est en route vers la \u201cslowbalization\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T11:36:40+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:36:40+01:00","dateModified":"2022-11-07T11:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Chine et OMC : un roman de la mondialisation","International","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Inflation","Entreprises","Chine","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019annonce d\u2019Apple reconnaissant qu\u2019il ne pourra pas livrer autant de son nouvel IPhones\u00a014 que pr\u00e9vu pour No\u00ebl en raison des perturbations dans ses usines chinoises confirme le ralentissement du secteur du high-tech et, au-del\u00e0, pr\u00e9figure celui de tous les autres \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, selon Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/686/0/8227/4113/1342/671/60/0/30c7082_a8aec8457bed42cc87f75d050c491ef3-a8aec8457bed42cc87f75d050c491ef3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-11">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ A la fin du siècle, les trois villes les plus peuplées au monde seront Lagos, au Nigeria, Kinshasa, en République démocratique du Congo, et Dar es-Salaam, en Tanzanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             En pleine croissance démographique, les mégapoles africaines face au besoin de transports en commun      A la fin du siècle, les trois villes les plus peuplées au monde seront Lagos, au Nigeria, Kinshasa, en République démocratique du Congo, et Dar es-Salaam, en Tanzanie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des minibus Danfo, réseau informel de transport public à Lagos, à la station Ojodu-Berger, le 19 octobre 2022.  PIUS UTOMI EKPEI / AFP                 A Lagos, Tade Balogun doit planifier ses déplacements bien en avance pour s’éviter le calvaire d’attendre des heures dans des embouteillages monstres qui paralysent la ville de 20 millions d’habitants aux services publics quasi inexistants. Chaque jour, il part au travail avant l’aube, finit sa journée et attend jusqu’à 21 heures pour éviter les monstrueux « go-slow » faits de milliers de voitures et de camions sur des routes abîmées où les vendeurs à la sauvette se faufilent dangereusement entre les voies.                             Lire aussi :  Les villes d’Afrique face à leur avenir                   Comme ce consultant de la capitale économique du Nigeria, beaucoup en Afrique doivent jongler avec l’absence ou l’inefficacité des transports en commun que les autorités locales essaient de développer, un défi immense mais vital à l’heure où le continent est confronté à une urbanisation croissante et à une explosion démographique. Selon les Nations unies, la planète comptera bientôt 8 milliards d’humains. A la fin du siècle, les trois villes les plus peuplées au monde seront africaines.                 Déjà l’une des villes abritant le plus d’âmes sur le continent, Lagos deviendra la plus peuplée au monde en 2100, selon une étude. La façon dont elle gérera cette explosion démographique pourrait inspirer les autres mégapoles africaines, comme Kinshasa ou Dar es-Salaam, qui compléteront le podium des villes les plus peuplées au monde en 2100. L’Etat de Lagos assure avoir des plans ambitieux – que les sceptiques qualifient de « fantaisistes » –, notamment la création d’un nouvel aéroport et d’un réseau de transports publics (trains, bus, ferrys).            Mais comment intégrer les vastes réseaux informels de transports dont dépendent des millions de personnes ? Comment fournir des logements et de l’électricité ? Autant de questions posées par les urbanistes tant les défis sont immenses. Effectuer un recensement serait une première étape, rendue compliquée par le nombre de quartiers informels, explique Muyiwa Agunbiade, professeur de développement urbain à l’université de Lagos : « Si vous ne connaissez pas le nombre d’habitants, c’est difficile pour nous de planifier. »            La population de Dar es-Salaam va doubler d’ici à 2030            L’Institut des « Global Cities » de l’université de Toronto estime que les trois villes les plus peuplées au monde en 2025 seront situées en Asie : Tokyo, Bombay et Delhi. Progressivement, les villes africaines prendront ensuite le relais. Le mois dernier, la présidente tanzanienne, Samia Suluhu Hassan, a alerté sur les défis posés par cette démographie galopante, la population de Dar es-Salaam, la capitale économique, devant doubler pour atteindre les 10 millions d’ici à 2030.                De son côté, Lagos, économie majeure en Afrique de l’Ouest, devrait abriter 88 millions d’habitants dans quatre-vingts ans seulement, soit plus que la population actuelle de l’Allemagne. « Pour que l’économie de n’importe quelle ville prospère, votre système de transport doit être adéquat et efficace », insiste auprès de l’AFP Abimbola Akinajo, la directrice de l’autorité des transports de l’Etat de Lagos : « C’est une grande partie de ce que nous devons mettre en place pour que la ville fonctionne correctement. »                             Lire aussi :  La pollution de l’air, un « tueur silencieux » dans les villes africaines                   Mais certains quartiers se transforment en une masse chaotique de véhicules s’évitant les uns les autres, en particulier les minibus jaunes Danfo omniprésents, réseau informel de transport public. « Le Nigeria est-il censé être OK comme ça ? Tous ces embouteillages… », souffle Ayo Babatunde Ogunleyimu, conducteur d’un Danfo plein à craquer. Lagos a beau être une puissance économique et abriter les superstars de l’afropop, ses habitants bricolent pour avoir accès à l’eau et l’électricité. Lindsay Sawyer, du département d’urbanisme de l’université de Sheffield, assure que pour offrir des transports durables à Lagos, il faut maintenir des coûts bas. « Les Danfo sont toujours présents partout parce qu’ils restent l’option la plus abordable », estime-t-il.            Depuis des années, les autorités de Lagos peinent à finaliser une ligne ferroviaire, longtemps retardée. Abimbola Akinajo admet des problèmes de financement mais assure que la première partie de la « Blue Rail Line » sera terminée d’ici à la fin d’année. « Le plus gros problème est celui de la mise en œuvre », insiste le professeur Agunbiade ; mais si la ligne fonctionne, « cela changera radicalement la donne ».            Lagos essaie de développer un réseau de ferrys            En Tanzanie, Dar es-Salaam a déjà enregistré plusieurs succès avec ses lignes de bus rapides qui, grâce à des routes élargies, ont réduit la congestion sur une artère principale. « Les bus rapides nous aident, témoigne Saidi Jongo, un habitant. Au moins, plus d’embouteillages ! »                Pour ce qui est de Kinshasa, capitale de la République démocratique du Congo (RDC), la donne est tout autre. Une guerre civile au début des années 2000 et des violences en 2016 ont ajouté des déplacés à une population galopante. Des masses de gens y « font les pieds » (marchent) sur de longues distances, tandis que les routes sont souvent bloquées en raison d’embouteillages monstres. En mauvais état dans la plupart des cas, les transports en commun, assurés par des taxis et des minibus, sont surnommés « esprit de mort ».                             Lire aussi :  A Kinshasa, des citadins s’attaquent à l’immense défi de l’assainissement                   « Quand on voit la taille des embouteillages et la masse de gens qu’il y a autour, on se rend compte que le transport routier ne peut pas résoudre le problème de mobilité de la population », estime Martin Lukusa, directeur général de la Société commerciale des transports et ports (SCTP), une entreprise publique.            Lagos essaie par exemple de développer un réseau de ferrys sur ses lagunes. Mais les financements sont quasi introuvables car le coût de transport est plus élevé. Alors la plupart des habitants de la banlieue, harassés, attendent toujours de meilleures solutions. « C’est une maison de fous ! », s’énerve Ochuko Oghuvwu, gérant d’un courtier en Bourse qui fait vingt heures de trajet par semaine : « A l’heure qu’il est, Lagos devrait avoir une ligne de métro. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/en-pleine-croissance-demographique-les-megapoles-africaines-face-au-besoin-de-transports-en-commun_6148810_3212.html"},"headline":"En pleine croissance d\u00e9mographique, les m\u00e9gapoles africaines face au besoin de transports en commun","dateCreated":"2022-11-07T11:23:38+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:23:38+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:43:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Tanzanie","Congo-RDC","Nigeria","Le Monde Afrique","International"],"description":"A la fin du si\u00e8cle, les trois villes les plus peupl\u00e9es au monde seront Lagos, au Nigeria, Kinshasa, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, et Dar es-Salaam, en Tanzanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/136/0/4701/2350/1342/671/60/0/9dbdfd1_1667815557617-000-32mm9pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-12">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La compagnie aérienne a annoncé que vingt-quatre personnes avaient survécu à l’accident parmi les quarante-trois passagers et membres de l’équipage présents à bord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       International             Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria      vidéo   La compagnie aérienne a annoncé que vingt-quatre personnes avaient survécu à l’accident parmi les quarante-trois passagers et membres de l’équipage présents à bord.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 12h14        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Un avion de ligne s’est écrasé dans le lac Victoria, en Tanzanie, dimanche 6 novembre, entraînant la mort de dix-neuf personnes sur les quarante-trois présentes à bord. L’appareil s’est abîmé lors de la phase d’atterrissage alors qu’il devait atterrir à Bukoba, une ville située dans le nord-ouest de la Tanzanie.            L’avion, un ATR 42-500 de la compagnie privée tanzanienne Precision Air, effectuait le vol PW-494, et avait décollé de la capitale économique de la Tanzanie, Dar es-Saalam. Des orages étaient en cours au moment du crash, d’après la chaîne de télévision gouvernementale tanzanienne TBC, rapporte l’agence Reuters.            « Tous les Tanzaniens sont avec vous en deuil après la mort de dix-neuf personnes dans l’accident », a déclaré le premier ministre tanzanien, Kassim Majaliwa, s’adressant à la foule massée à l’aéroport de Bukoba.            Dans des vidéos diffusées sur les médias locaux, on peut voir l’avion en grande partie sous l’eau alors que des sauveteurs entourent l’appareil à la recherche de survivants. L’appareil transportait trente-neuf passagers, dont un enfant, ainsi que quatre membres d’équipage, précise la compagnie dans un communiqué publié sur son site.            La compagnie Precision Air exploite des vols vers des destinations touristiques populaires telles que le parc national du Serengeti et l’archipel de Zanzibar, précise la compagnie. Sa flotte est constituée de neuf avions, dont trois ATR 42-500, un ATR 42-600 et cinq ATR 72-500.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/07/tanzanie-dix-neuf-morts-dans-le-crash-d-un-avion-de-ligne-dans-le-lac-vitoria_6148805_1669088.html"},"headline":"Tanzanie\u00a0: dix-neuf morts dans le crash d\u2019un avion de ligne dans le lac Victoria","dateCreated":"2022-11-07T10:52:12+01:00","datePublished":"2022-11-07T10:52:12+01:00","dateModified":"2022-11-07T12:14:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","International"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International"],"description":"La compagnie a\u00e9rienne a annonc\u00e9 que vingt-quatre personnes avaient surv\u00e9cu \u00e0 l\u2019accident parmi les quarante-trois passagers et membres de l\u2019\u00e9quipage pr\u00e9sents \u00e0 bord.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/60/0/1920/960/1342/671/60/0/106d61c_1667813398390-vignette-tanzanie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Tanzanie\u00a0: dix-neuf morts dans le crash d\u2019un avion de ligne dans le lac Victoria","uploadDate":"2022-11-07T10:52:12+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8f9zen?pubtool=oembed","duration":"01:05"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/60/0/1920/960/1342/671/60/0/106d61c_1667813398390-vignette-tanzanie.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-13">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Pape Alé Niang, qui dirige le site d’information privé « Dakar Matin », est célèbre pour ses chroniques régulières sur l’actualité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, un journaliste en garde à vue pour une information « nuisible » à la sécurité      Pape Alé Niang, qui dirige le site d’information privé « Dakar Matin », est célèbre pour ses chroniques régulières sur l’actualité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un journaliste, directeur d’un site d’information critique du pouvoir au Sénégal, a été placé en garde à vue dimanche 6 novembre à Dakar par la police, qui lui reproche la diffusion d’une « information de nature à nuire » à la sécurité, a indiqué son avocat à l’AFP.            Pape Alé Niang, qui dirige le site d’information privé Dakar Matin, est célèbre au Sénégal pour ses chroniques régulières sur l’actualité. Il a été arrêté puis placé en garde à vue dimanche à 14 heures (locales et GMT) au commissariat central de Dakar pour trois « infractions », a déclaré à l’AFP son avocat Ciré Clédor Ly.            La police lui reproche d’« avoir porté à la connaissance du public une information dont la divulgation est de nature à nuire à la défense nationale et des actes et manœuvres de nature à compromettre la sécurité publique et à occasionner des troubles ». La troisième infraction est relative à « une violation du secret professionnel », selon Me Ly qui a dénoncé « une montagne d’hérésies, des intimidations et une tentative de museler la presse ».                 La Coordination des associations de presse (CAP), qui regroupe des organisations de la presse locale, a affirmé qu’elle allait « apporter toute l’assistance requise » au journaliste, dans un communiqué.            Manifestation interdite à Dakar            L’arrestation de Pape Alé Niang avait été annoncée par des médias locaux et la CAP avant d’être confirmée à l’AFP par une source policière. Celle-ci n’en a pas précisé la raison. Selon la presse locale, l’arrestation survient après des publications du journaliste ces derniers jours sur les accusations de viols visant le principal opposant sénégalais Ousmane Sonko.            M. Sonko, 48 ans, candidat déclaré à l’élection présidentielle de 2024, a été inculpé pour viols et menaces de mort et placé sous contrôle judiciaire en mars 2021, après avoir été visé en février 2021 par une plainte d’une employée d’un salon de beauté où il allait se faire masser pour, selon lui, soigner un mal de dos. Il a été auditionné jeudi pour la première fois dans cette affaire par un juge d’instruction à Dakar, une affaire très suivie dans le pays.                             Lire aussi :  Affaire Adji Sarr au Sénégal : Ousmane Sonko, auditionné par la justice, assure avoir « démonté l’accusation »                   Par ailleurs, une vidéaste du site d’information Buur News, Fatou Dione, a été victime de « violence policière » samedi lors d’une manifestation interdite à Dakar, a dénoncé la CAP dans un communiqué. La journaliste s’est « évanouie au moment où les forces de l’ordre sont venues l’évacuer avec une brutalité inouïe », a ajouté la CAP.                Une vingtaine de personnes arrêtées samedi après-midi, lors de cette manifestation interdite par le préfet de Dakar, étaient toujours en détention dimanche, selon la presse. La manifestation, à l’initiative d’un collectif formé notamment d’activistes, visait à réclamer la libération de « détenus politiques », des personnes en prison depuis plusieurs semaines et présentées dans la presse comme proches de l’opposition.            Le Sénégal occupe la 73e place sur 180 pays dans le classement mondial de la liberté de la presse établi en 2022 par l’ONG Reporters sans frontières (RSF).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/au-senegal-un-journaliste-en-garde-a-vue-pour-une-information-nuisible-a-la-securite_6148800_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, un journaliste en garde \u00e0 vue pour une information \u00ab\u00a0nuisible\u00a0\u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-11-07T10:18:13+01:00","datePublished":"2022-11-07T10:18:13+01:00","dateModified":"2022-11-07T10:59:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Pape Al\u00e9 Niang, qui dirige le site d\u2019information priv\u00e9 \u00ab\u00a0Dakar Matin\u00a0\u00bb, est c\u00e9l\u00e8bre pour ses chroniques r\u00e9guli\u00e8res sur l\u2019actualit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/20/0/626/313/1342/671/60/0/82e827b_1667812415895-dakar.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-14">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les autorités ont déclaré 5 500 nouveaux cas lundi, le plus important nombre en six mois. Les confinements pour endiguer l’épidémie vont, eux, continuer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                               International       Chine             Covid-19 : le nombre de cas augmente en Chine, malgré la stratégie « zéro Covid »      Les autorités ont déclaré 5 500 nouveaux cas lundi, le plus important nombre en six mois. Les confinements pour endiguer l’épidémie vont, eux, continuer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des tests sanitaires organisés à Pékin, le 27 octobre.  TINGSHU WANG / REUTERS                 Trois ans après la découverte des premiers cas de Covid-19 à Wuhan, dans le centre de la Chine, le pays reste empêtré dans la crise sanitaire. Pékin a rapporté, lundi 7 novembre, le plus important nombre de nouveaux cas en six mois, malgré de multiples confinements qui perturbent l’économie et la vie quotidienne. Le ministère de la santé a annoncé près de 5 500 nouvelles contaminations, dont une grande partie dans la province côtière du Guangdong (Sud), un important centre manufacturier.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "cn";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;

});


<article-nb="2022/11/07/19-15">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Avec Evans Chebet chez les hommes et Sharon Lokedi chez les femmes, les coureurs kényans ont réalisé un doublé à New York dimanche 6 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Marathon : le Kenya domine après avoir remporté les six épreuves du circuit mondial      Avec Evans Chebet chez les hommes et Sharon Lokedi chez les femmes, les coureurs kényans ont réalisé un doublé à New York dimanche 6 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Kényans Sharon Lokedi et Evans Chebet, vainqueurs du marathon de New York, le 6 novembre 2022.  JAMIE SQUIRE / GETTY IMAGES VIA AFP                 Un doublé et un grand chelem inédit en prime : Sharon Lokedi chez les femmes et Evans Chebet chez les hommes ont confirmé au marathon de New York l’écrasante domination du Kenya, dont les coureurs masculins ont remporté les six épreuves du circuit mondial cette année. Jamais une nation n’avait encore réussi un 6/6 depuis que la compétition avait été élargie à six courses, avec l’ajout du marathon de Tokyo en 2013.                              Lire aussi   Le Kényan Eliud Kipchoge réussit à courir le marathon en moins de deux heures                   C’est désormais chose faite chez les hommes, puisque Chebet a ajouté son nom au palmarès de l’épreuve new-yorkaise, après s’être déjà imposé le 18 avril à Boston. Eliud Kipchoge l’avait lui emporté à Tokyo (6 mars) et à Berlin (25 septembre), Amos Kipruto avait décroché la victoire à Londres (2 octobre) et Benson Kipruto en fit de même à Chicago (9 octobre).                 « Boston était en fait plus difficile, mais c’était une bonne préparation pour la victoire à New York », a sobrement réagi Chebet, 33 ans, qui succède au palmarès à son compatriote Albert Korir. Il a passé la ligne en 2 heures, 8 minutes et 41 secondes, devant l’Ethiopien Shura Kitata, deuxième à 13 secondes. Le Néerlandais Abdi Nageeye, médaillé d’argent aux JO de Tokyo en 2021, a terminé troisième à presque deux minutes.            Chebet a pris les commandes de la course, sans plus jamais les lâcher, après que Daniel Do Nascimento, parti comme une flèche, ait fini par craquer sous une chaleur moite assez inhabituelle à cette époque de l’année.            Premier marathon pour Sharon Lokedi            Alors dans les temps d’un record du monde, le Brésilien a d’abord passé de longues secondes à faire une pause aux toilettes et à se réhydrater au kilomètre 18. Puis il s’est effondré sur le bitume deux kilomètres plus loin, moment auquel Chebet l’a dépassé sans jeter un regard, pendant que des secouristes le prenaient en charge.                Plus tôt, chez les femmes, c’est Sharon Lokedi qui a créé la première sensation du jour, puisqu’elle s’est imposée en 2 heures, 23 minutes et 23 secondes, pour sa toute première course sur la distance.            « Je suis juste sans voix, les mots me manquent. Je viens de gagner ! », s’est ébahie la coureuse de 28 ans. « Je suis tellement heureuse de l’avoir fait ici, c’est un grand jour, une grande course. Le parcours était incroyable, les encouragements, tout, tout… Je suis juste reconnaissante. »                             Lire aussi :  Eliud Kipchoge bat le record du monde du marathon à Berlin                   Agée de 28 ans, elle a pris le meilleur à l’arrivée à Central Park sur l’Israélienne Lonah Chemtai Salpeter, deuxième à sept secondes, l’Ethiopienne Gotytom Gebreslase, championne du monde en titre, se classant troisième. Lokedi succède au palmarès à sa compatriote Peres Jepchirchir, médaillée d’or aux Jeux olympiques de Tokyo en 2021.                Cette 52e édition du célèbre marathon a été courue par près de 50 000 athlètes, partis du Fort Wadsworth à Staten Island, au son de New York, New York, célèbre hymne de Frank Sinatra. Annulée en 2020, à cause de la pandémie de Covid-19, la course avait rassemblé environ 30 000 participants en 2021, première étape d’un retour à la normale.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/marathon-le-kenya-domine-apres-avoir-remporte-les-six-epreuves-du-circuit-mondial_6148794_3212.html"},"headline":"Marathon\u00a0: le Kenya domine apr\u00e8s avoir remport\u00e9 les six \u00e9preuves du circuit mondial","dateCreated":"2022-11-07T09:48:10+01:00","datePublished":"2022-11-07T09:48:10+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:24:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Le fil Good","Sport","Kenya","Le Monde Afrique","International"],"description":"Avec Evans Chebet chez les hommes et Sharon Lokedi chez les femmes, les coureurs k\u00e9nyans ont r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 \u00e0 New York dimanche 6\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/738/0/4458/2229/1342/671/60/0/d108b2f_1667810107638-063-1439543297-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-16">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Sur l’esplanade de l’Hôtel de Ville de la capitale Yaoundé, plusieurs milliers de personnes ont crié et dansé au rythme d’une sono diffusant des chansons en l’honneur du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Politique             Des partisans de Paul Biya célèbrent ses quarante ans à la tête du Cameroun      Sur l’esplanade de l’Hôtel de Ville de la capitale Yaoundé, plusieurs milliers de personnes ont crié et dansé au rythme d’une sono diffusant des chansons en l’honneur du chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un étal d’accessoires à l’effigie du président camerounais, Paul Biya, à Yaoundé, le 6 novembre 2022.  DANIEL BELOUMOU OLOMO / AFP                 Plusieurs milliers de partisans du président camerounais, Paul Biya, ont célébré, dimanche 6 novembre à Yaoundé – et en l’absence de l’intéressé –, ses quarante ans à la tête du pays. A bientôt 90 ans, le « sphinx » est le deuxième chef d’Etat en vie ayant la plus grande longévité au pouvoir – monarchies exceptées –, derrière son voisin Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, président de la Guinée équatoriale depuis plus de quarante-trois ans. Mais après une réélection très contestée pour un septième mandat en 2018, et alors que ses apparitions publiques se font extrêmement rares tant il est apparu affaibli physiquement ces dernières années, il a lancé ces derniers temps ses forces de l’ordre dans une répression encore plus implacable de toute opposition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le sud-est du Cameroun, les Baka sont marginalisés au nom de la protection de la nature                   Sur l’esplanade de l’Hôtel de Ville de la capitale, à l’appel de son tout-puissant Rassemblement démocratique du peuple camerounais (RDPC), plusieurs milliers de partisans ont crié et dansé au rythme d’une sono diffusant des chansons en l’honneur du chef de l’Etat. Au son entêtant des tam-tam et sous une chaleur écrasante, ces sympathisants se sont massés vêtus de chemises, robes, casquettes et écharpes aux couleurs vives à l’effigie de Paul Biya : marron et blanc pour les aînés du parti, bleu pour les femmes et violet pour les jeunes. Un immense portrait déployé sur la façade de la mairie était frappé du slogan : « Un président d’exception », en français et anglais, les deux langues officielles du Cameroun.                 Le pays, qui a acquis son indépendance de la France en 1960 et, pour une petite partie anglophone dans l’ouest, du Royaume-Uni en 1961, est confronté à de lourds défis, notamment sécuritaires, avec la lutte contre les djihadistes dans la région de l’Extrême-Nord et un conflit sanglant dans les deux régions peuplées par la minorité anglophone entre l’armée et des groupes indépendantistes, les deux camps commettant crimes et atrocités contre les civils, selon l’ONU et des ONG.            Sa succession, un tabou absolu            Plusieurs membres du gouvernement étaient présents aux festivités de Yaoundé, le premier ministre Joseph Dion Ngute en tête, ainsi que le président du Sénat, Marcel Niat Njifenji. « Quarante ans à la tête de la nation, ça ne s’usurpe pas, ça se gagne et ça se mérite. Ce n’est pas à la portée de qui veut mais plutôt de qui peut », a lancé à l’ouverture des festivités Jean-Marie Abouna, maire du Ier arrondissement de Yaoundé et hôte des célébrations. Mais évoquer la succession du président est un tabou absolu, même pour les plus proches, personne n’ayant jamais osé sortir du bois ni esquissé, du moins publiquement, la moindre intention, suscitant toutes les spéculations.                             Lire aussi :  Cameroun anglophone : HRW accuse l’armée de « meurtres » et « détentions arbitraires »                   Paul Biya « a toujours bien géré le pays malgré des périodes difficiles : comme dans une famille, il y a des hauts et des bas », s’enthousiasmait dans la foule Emmanuel Watat, un commerçant de 36 ans et militant du RDPC depuis dix-sept ans. « Nous sommes fiers de lui, nous nous levons le matin et nous sommes à l’aise dans notre pays, nous vivons en paix et c’est une chance quand on voit la situation des pays voisins », assurait à l’AFP Florentine Ahanda, une femme de ménage de 57 ans.                Pourtant, l’économie camerounaise n’est pas à la hauteur de son potentiel après quatre décennies de promesses d’un pouvoir accusé par l’opposition de corruption et de mauvaise gouvernance. Plus de 30 % de la population vit dans l’extrême pauvreté en 2022 et quelque 9 millions de personnes n’ont pas accès à l’électricité, selon la Banque mondiale.            Une « corruption généralisée »            Samedi, sur Facebook, le principal opposant de M. Biya, Maurice Kamto, à la tête du Mouvement pour la renaissance du Cameroun (MRC), a vu dans ces quarante années de pouvoir « un piétinement arrogant des droits fondamentaux des citoyens et des libertés publiques » dans un pays où règne une « corruption systématique et généralisée ». Après sa réélection en 2018, le régime de M. Biya a fait violemment taire toute opposition politique, faisant arrêter – et condamner lourdement – des centaines de manifestants pacifiques, dont M. Kamto lui-même, emprisonné neuf mois sans procès en 2019 et libéré seulement après d’intenses pressions internationales, notamment de la France.                              Lire aussi   Cinq choses à savoir sur Paul Biya, le président camerounais                   L’opposant a aussi qualifié de « rêve sans contenu » le « renouveau du Cameroun » promis il y a quarante ans déjà par Paul Biya, ex-premier ministre désigné successeur du président démissionnaire Ahmadou Ahidjo le 6 novembre 1982.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/a-yaounde-des-partisans-de-paul-biya-celebrent-ses-quarante-ans-a-la-tete-du-cameroun_6148793_3212.html"},"headline":"Des partisans de Paul Biya c\u00e9l\u00e8brent ses quarante ans \u00e0 la t\u00eate du Cameroun","dateCreated":"2022-11-07T09:47:28+01:00","datePublished":"2022-11-07T09:47:28+01:00","dateModified":"2022-11-07T12:56:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Sur l\u2019esplanade de l\u2019H\u00f4tel de Ville de la capitale Yaound\u00e9, plusieurs milliers de personnes ont cri\u00e9 et dans\u00e9 au rythme d\u2019une sono diffusant des chansons en l\u2019honneur du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/936bf5e_1667810219972-000-32my376.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-17">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les enquêteurs suspectent le directeur de l’administration pénitentiaire d’avoir fait éliminer le présentateur de radio, qui le critiquait à répétition dans son émission.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Philippines             Aux Philippines, le chef des prisons accusé d’avoir ordonné le meurtre du journaliste Percival Mabasa      Les enquêteurs suspectent le directeur de l’administration pénitentiaire d’avoir fait éliminer le présentateur de radio, qui le critiquait à répétition dans son émission.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h04, mis à jour à 15h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aux funérailles de Percival Mabasa, à Paranaque, au sud de Manille, le 9 octobre 2022.  JAM STA ROSA / AFP                 C’est une grave mise en cause que la police philippine a portée, lundi 7 novembre, en accusant le directeur général de l’administration pénitentiaire d’avoir ordonné le meurtre d’un éminent journaliste de radio, dont la mort a suscité l’inquiétude de la communauté internationale. Percival Mabasa, 63 ans, qui se faisait appeler « Percy Lapid » dans son émission, a été tué dans la banlieue de Manille le 3 octobre alors qu’il se rendait à son studio.            La police a porté plainte pour meurtre contre le directeur général, Gerald Bantag, actuellement suspendu de ses fonctions, et son adjoint à la sécurité, Ricardo Zulueta. Le tireur présumé, Joel Escorial, s’est rendu aux autorités en octobre, craignant pour sa sécurité après que la police a diffusé son visage à partir d’images de vidéosurveillance, ont rapporté des responsables.                 M. Bantag « sera probablement le plus haut fonctionnaire de ce pays jamais inculpé dans une affaire de cette gravité », a souligné le secrétaire à la justice, Crispin Remulla. M. Bantag aurait ordonné le meurtre de M. Mabasa à cause de « l’exposition continue par ce dernier des problèmes contre le premier dans son émission », a fait savoir aux journalistes Eugene Javier, du Bureau national d’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Philippines, le retour de la famille Marcos, trente-six ans après la chute de la dictature                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/aux-philippines-le-chef-des-prisons-accuse-d-avoir-ordonne-le-meurtre-du-journaliste-percival-mabasa_6148782_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, le chef des prisons accus\u00e9 d\u2019avoir ordonn\u00e9 le meurtre du journaliste Percival Mabasa","dateCreated":"2022-11-07T08:04:09+01:00","datePublished":"2022-11-07T08:04:09+01:00","dateModified":"2022-11-07T15:22:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"Les enqu\u00eateurs suspectent le directeur de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire d\u2019avoir fait \u00e9liminer le pr\u00e9sentateur de radio, qui le critiquait \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans son \u00e9mission.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/477/0/5727/2863/1342/671/60/0/21980c7_1667802750533-000-32l2379.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-18">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Plongée dans le contre-espionnage avec trois historiques de la direction de la surveillance du territoire, qui fut longtemps, en France, le dernier rempart face au KGB.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Livres             « La DST sur le front de la guerre froide » : la meilleure ennemie du communisme      Plongée dans le contre-espionnage avec trois historiques de la direction de la surveillance du territoire, qui fut longtemps, en France, le dernier rempart face au KGB.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. C’est une caste qui a toujours vécu à l’abri du secret-défense. Composée de policiers, elle a vécu, depuis l’après-guerre, avec la foi inébranlable d’être le dernier rempart face au communisme. Jusqu’à la chute du mur de Berlin, en 1989, elle n’a eu qu’une obsession : le KGB et ses supplétifs. Son nom : la direction de la surveillance du territoire (DST). Si cette maison est devenue, en 2008, la direction centrale du renseignement intérieure après sa fusion avec les renseignements généraux, puis, en 2014, la direction générale de la sécurité intérieure, elle reste hantée par son histoire.          Ni les changements administratifs ni la priorité donnée, depuis les années 1990, à la lutte contre le terrorisme n’ont réussi à modifier son ADN originel. Et l’ingérence du renseignement russe en Europe, à l’heure de l’agression en Ukraine, ne risque pas de lui faire oublier son passé. Voilà pourquoi, la lecture de La DST sur le front de la guerre froide, cosigné par Jean-François Clair, Michel Guérin et Raymond Nart, trois historiques de la maison, est un exercice recommandé.          Entre livre d’espionnage pointu et mémoire vive de grands anciens, cet ouvrage est un objet hybride qui plonge le lecteur dans le cerveau de maîtres contre-espions français. On y découvre leur rancœur, leur fierté et, finalement, une lecture très policière de l’histoire qui peut expliquer, sans qu’ils ne s’en rendent compte eux-mêmes, ce sentiment d’incompréhension qu’ils semblent garder de leur longue carrière.          Secret-défense          La DST est née le 16 novembre 1944 d’une ordonnance du général de Gaulle. Rattachée au ministère de l’intérieur, c’est avant tout un service de contre-espionnage « protégé du regard des préfets et des juges, secret-défense oblige », notent les auteurs. Confrontée aux « séquelles de la guerre » et à « l’absence de coopération avec les Américains qui ne viendra que tardivement », la DST entame une longue période d’apprentissage. « Sa connaissance des services soviétiques est [alors] plus que lacunaire », reconnaissent-ils.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les espions russes recrutent sur Leboncoin                 Pour ne rien arranger, la guerre d’Algérie, de 1954 à 1962, détourne les ressources de la DST de son objet initial. « C’est le tout-sécuritaire », regrettent les auteurs en opposition à la « sûreté » du territoire, la contre-ingérence, autrement plus noble, à leurs yeux. L’indépendance de l’Algérie recentre la DST sur son métier, la chasse aux espions de Moscou et ses alliés. Le livre rappelle utilement que l’essentiel des informations glanées sur les services adverses vient des transfuges et que la plupart des agents soviétiques ayant « choisi la liberté » ont opté pour les Etats-Unis ou le Royaume-Uni qui, ensuite, ont partagé le fruit de confessions levant le voile sur la réalité des infiltrations du KGB.        Il vous reste 48.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/07/la-dst-sur-le-front-de-la-guerre-froide-la-meilleure-ennemie-du-communisme_6148775_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La DST sur le front de la guerre froide\u00a0\u00bb\u00a0: la meilleure ennemie du communisme","dateCreated":"2022-11-07T06:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-07T06:30:10+01:00","dateModified":"2022-11-07T08:22:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Russie","Livres","Tribunes","D\u00e9bats","International"],"description":"Plong\u00e9e dans le contre-espionnage avec trois historiques de la direction de la surveillance du territoire, qui fut longtemps, en France, le dernier rempart face au KGB.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/207/0/400/200/1342/671/60/0/0ce9849_1667552880617-la-dst-sur-le-front-de-la-guerre-froide.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-19">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est présenté comme l’un des objectifs majeurs de l’armée ukrainienne. Mais certains analystes s’interrogent sur la possibilité que Moscou mène une opération dite de « déception ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée      Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est présenté comme l’un des objectifs majeurs de l’armée ukrainienne. Mais certains analystes s’interrogent sur la possibilité que Moscou mène une opération dite de « déception ».          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres d’une unité d’artillerie ukrainienne positionnée aux alentours de la ville de Kherson (Ukraine), le 28 octobre 2022.  BULENT KILIC / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».            Lancée le 29 août, la contre-offensive des troupes ukrainiennes dans la région de Kherson, dans le sud du pays, s’est jusqu’ici révélée laborieuse. Retranchées sur la rive droite du fleuve Dniepr, les forces russes y livrent depuis deux mois une âpre résistance, malgré les frappes de l’artillerie de Kiev et la prise régulière de localités par les avant-gardes ukrainiennes. Mais la situation pourrait s’accélérer si les Ukrainiens s’emparaient de la capitale régionale – conquise le 2 mars par l’armée russe avant d’être annexée, le 30 septembre, par Moscou –, ce qui marquerait un nouveau revers pour Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev prend le contrôle de cinq entreprises stratégiques du pays afin de « répondre aux besoins des forces armées »                 Selon différents témoignages publiés sur les réseaux sociaux, les forces russes auraient commencé ces derniers jours leur retrait de la poche de Kherson. Les bureaux de l’administration régionale, occupés depuis le début de la guerre par les Russes, ont été abandonnés, tout comme plusieurs points de contrôle situés dans la banlieue nord de la ville. Les soldats russes auraient également détruit la plupart des embarcations civiles permettant de traverser le fleuve, ainsi que des infrastructures de télécommunication, donnant le sentiment de préparer leur départ.          La ville de Kherson, qui comptait quelque 280 000 habitants avant le conflit, s’est vidée progressivement de sa population. Le 22 octobre, les autorités prorusses de la région ont ordonné aux civils d’évacuer « immédiatement » vers l’est, évoquant une « situation tendue sur le front » et « un danger accru de bombardements massifs ». « Les forces russes préparent les conditions d’un retrait contrôlé dans le nord-ouest de l’oblast de Kherson, susceptible d’éviter une déroute désordonnée », confirme l’Institute for the Study of War dans son compte rendu du 4 novembre. De nombreux témoignages et images attestent le pillage des logements vides par les soldats russes, qui embarquent téléviseurs, lave-linge et même W.-C. dans leurs camions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les raisons du succès des contre-offensives de Kiev                 « La situation est claire comme de la boue »          Certains analystes s’interrogent néanmoins sur les réelles intentions de Vladimir Poutine et sur la possibilité d’une opération dite « de déception », terme militaire désignant une manœuvre destinée à tromper l’ennemi. « La situation à Kherson est claire comme de la boue, met en garde Michael Kofman, l’un des meilleurs spécialistes du conflit, chercheur au centre naval d’Arlington, dans une analyse publiée le 3 novembre. Les forces russes semblent se retirer (…) mais aussi se renforcer avec du personnel mobilisé. Les combats y sont difficiles. » Comprendre : la reprise de la ville pourrait prendre encore du temps.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/guerre-en-ukraine-moscou-et-kiev-se-disputent-kherson_6148772_3210.html"},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e","dateCreated":"2022-11-07T06:02:41+01:00","datePublished":"2022-11-07T06:02:41+01:00","dateModified":"2022-11-07T15:53:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019un des objectifs majeurs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Mais certains analystes s\u2019interrogent sur la possibilit\u00e9 que Moscou m\u00e8ne une op\u00e9ration dite de \u00ab\u00a0d\u00e9ception\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/345/0/7464/3732/1342/671/60/0/76dbf64_1667795442321-000-32mc8ud.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-20">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Selon le « Sunday Times », l’émirat serait derrière une opération mondiale de hacking menée contre plusieurs personnalités, dont Michel Platini et la sénatrice Nathalie Goulet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                               International       Coupe du monde 2022             Coupe du monde 2022 : le Qatar soupçonné d’avoir ciblé plusieurs personnalités dans une opération d’espionnage      Selon le « Sunday Times », l’émirat serait derrière une opération mondiale de hacking menée contre plusieurs personnalités, dont Michel Platini et la sénatrice Nathalie Goulet.          Par Benjamin Barthe et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             