<FILE-date="2022/11/07/19">

<article-nb="2022/11/07/19-1">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La démocrate Karen Bass était presque assurée de devenir la première femme – et première Noire – à prendre la mairie de la deuxième ville du pays. Une fuite mettant en lumière les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis             Municipales à Los Angeles : une campagne marquée par les tensions raciales entre Noirs et Hispaniques      La démocrate Karen Bass était presque assurée de devenir la première femme – et première Noire – à prendre la mairie de la deuxième ville du pays. Une fuite mettant en lumière les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.          Par Corine Lesnes(Los Angeles, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestations à la suite de la diffusion, le 9 octobre, d’une conversation de représentants municipaux de Los Angeles, en Californie, contenant des propos racistes. Le 25 octobre 2022, à Los Angeles.  MARIO TAMA / AFP               A qui profite la fuite ? Bien malin qui peut le dire. Mais la divulgation de la conversation, à un mois de l’élection municipale à Los Angeles, a été un coup de maître. « Un tremblement de terre, juge l’urbaniste Aaron Paley. Suivi d’un tsunami. » Le séisme a pris la forme d’un enregistrement diffusé, d’abord anonymement, sur le site communautaire Reddit, puis sur celui du Los Angeles Times, le 9 octobre. On y entend quatre responsables latino-américains bien connus dans la ville, tous démocrates, tenir des propos racistes à l’encontre de leurs collègues du conseil municipal et discuter des différentes manières d’y limiter le pouvoir des Noirs.          Dans une ville aussi aguerrie que L.A., personne n’était assez naïf pour ignorer « la hideuse vérité de l’existence d’un racisme anti-Noirs chez certains Latinos », note le Los Angeles Times. Mais, venant d’élus progressistes, la conversation a fait l’effet d’un coup de poignard. Une « trahison », se désole Marsha Mitchell, de la Community Coalition, une association d’aide sociale des quartiers sud de Los Angeles, où Noirs et Latino-Américains essaient de travailler ensemble depuis trente ans. Et une insulte à l’esprit d’une ville – à 48 % hispanique – qui s’imagine à l’avant-garde de ce que seront un jour les Etats-Unis : une démocratie multiethnique où les Blancs ne sont plus majoritaires. Dans le reste du pays, certains intellectuels ont surtout vu dans l’affaire la confirmation de leurs thèses sur les dangers de la « politique de l’identité » pratiquée par la gauche. « Voilà ce qui arrive quand la race prend le pas sur tout le reste », a mis en garde le chroniqueur du New York Times David Brooks.          Protection des élus          Un mois après le « séisme », le conseil municipal de la deuxième ville des Etats-Unis ne s’est pas encore relevé. A chaque réunion, la police en tenue antiémeute est déployée pour protéger les élus des manifestants qui réclament des réformes. Fébriles, les milieux politiques se demandent quel va être l’impact du scandale sur l’élection pour la mairie, qui se tient ce 8 novembre, en même temps que les élections de mi-mandat.          La course oppose Karen Bass, 69 ans, une ancienne assistante médicale noire qui a fait ses classes dans le Parti démocrate et représente la Californie à la Chambre depuis 2011, à Rick Caruso, 63 ans, un milliardaire d’origine italienne, républicain jusqu’en 2019. Elue, Karen Bass serait la première femme maire de Los Angeles. Effet du scandale ? L’entrepreneur en bâtiment, qui était largement devancé, a rattrapé son retard. Karen Bass a dû faire appel aux barons du parti, de Bernie Sanders au président Joe Biden. La vice-présidente, Kamala Harris, était attendue pour un rassemblement de mobilisation des jeunes lundi 7 novembre à Los Angeles.        Il vous reste 72.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/municipales-a-los-angeles-une-campagne-marquee-par-les-tensions-raciales-entre-noirs-et-hispaniques_6148850_3210.html"},"headline":"Municipales \u00e0 Los Angeles\u00a0: une campagne marqu\u00e9e par les tensions raciales entre Noirs et Hispaniques","dateCreated":"2022-11-07T17:37:56+01:00","datePublished":"2022-11-07T17:37:56+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:37:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La d\u00e9mocrate Karen Bass \u00e9tait presque assur\u00e9e de devenir la premi\u00e8re femme \u2013 et premi\u00e8re Noire \u2013 \u00e0 prendre la mairie de la deuxi\u00e8me ville du pays. Une fuite mettant en lumi\u00e8re les antagonismes raciaux au conseil municipal a rebattu les cartes.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Los Angeles, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/4836/2418/1342/671/60/0/f2c440c_1667835249346-231250.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-2">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce mécanisme était prévu dans la législation d’urgence adoptée en réponse à l’invasion russe le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ merci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le système Nasams utilise le missile AIM-120 AMRAAM fabriqué par la compagnie américaine Raytheon. Il s’agit du missile « au-delà de la portée visuelle », c’est-à-dire d’une portée de 20 milles nautiques (37 kilomètres) ou supérieure, le plus répandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dotées de portées différentes.          Le Nasams 3, dernière version du système, peut également lancer des missiles AIM-9 Sidewinder et IRIS-T SLS d’une portée de 25 kilomètres, ainsi que des AMRAAM-ER (50 kilomètres).             Lire aussi :     L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                                  12:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), électricité ? Frapper ces infrastructures civiles ne relève -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre ?,          Le 19 octobre, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que les bombardements russes de centrales électriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une énumération dans des traités du droit international humanitaire et du droit international pénal, de même qu’en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour pénale internationale (CPI), chargée de juger les crimes de guerre, « la destruction et l’appropriation de biens, non justifiées par des nécessités militaires et exécutées sur une grande échelle de façon illicite et arbitraire », font partie des actes susceptibles d’être considérés comme tels. La destruction intentionnelle des centrales électriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut être caractérisé sans une enquête de la CPI.                    12:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne        L’Ukraine a annoncé lundi 7 novembre avoir reçu de la part des Etats-Unis, de l’Espagne et de la Norvège de nouveaux systèmes de défense antiaérienne destinés à contrer les bombardements russes d’infrastructures critiques. « Les systèmes de défense aérienne Nasams et Aspide sont arrivés en Ukraine ! Ces armes renforceront considérablement l’armée ukrainienne et rendront notre ciel plus sûr », annonce sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du système allemand de dernière génération « Iris-T » ou encore des missiles sol-air français « Crotale ». Le Royaume-Uni a annoncé l’envoi de missiles AMRAAM.          Le président Volodymyr Zelensky a réclamé aux pays occidentaux la création d’un « bouclier » à même de protéger les infrastructures critiques visées par l’armée russe. Ses alliés espèrent doter l’Ukraine d’une défense antiaérienne « patchwork » à partir d’équipements pour certains modernes et pour d’autres plus anciens. Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a détruit environ 40% des infrastructures énergétiques ukrainiennes depuis début octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?                        11:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit à l'ambassadeur britannique à propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffusé les preuves comme cela était prévu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le ministère des affaires étrangères russe a annoncé mercredi la convocation de l’ambassadrice britannique à Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des « preuves » de l’implication de Londres dans les récentes attaques qu’a subies la flotte russe de la mer Noire, menées à l’aide de drones navals. Moscou accuse également le Royaume-Uni d’être à l’origine des explosions qui ont endommagé en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqué diffusé après la convocation, qui a eu lieu jeudi, le ministère fait savoir qu’une « protestation vigoureuse a été élevée auprès de l’ambassadeur au sujet de la participation active de spécialistes militaires britanniques à la préparation et à l’approvisionnement des unités des opérations spéciales ukrainiennes, y compris dans le but de réaliser des opérations de sabotage en mer ».          « Des preuves spécifiques d’une telle activité de la part de Londres ont été citées », poursuit le ministère, évoquant un accord entre le Royaume-Uni et l’Ukraine sur l’extension d’un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques  « visant à contrer les menaces en mer Noire (…) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat » et de « saboteurs sous-marins pour des opérations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d’Azov ».          « Des opérations de plongée, y compris une explosion d’entraînement d’une cible, ont été effectuées par des unités navales ukrainiennes sur la côte et dans les eaux de la mer Noire près des villes d’Odessa, de Mykolaïev et d’Otchakiv, avec la participation de spécialistes britanniques. En août et septembre de cette année, sur l’île Pervomaïsky, dans l’estuaire du Dniepr, à 3 kilomètres au sud de la ville d’Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispensé une formation aux forces armées ukrainiennes à l’utilisation de drones sous-marins destinés à attaquer des navires. En août et septembre de cette année, les Britanniques ont assuré la formation des équipages des dragueurs de mines transférés en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a également transféré un certain nombre de drones sous-marins à la partie ukrainienne », ajoute le ministère, sans évoquer ni l’attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommagé les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                                            08:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant une échoppe dans une rue sans électricité dans le quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Une rue commerçante sans électricité dans le quarter Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Vue générale du quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine        Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                        06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bougies et lampes de poche : à Kiev, l’adaptation aux coupures de courant        Depuis le 10 octobre, le système électrique ukrainien a été lourdement affecté par de multiples frappes russes qui ont visé des sites énergétiques. Afin d’éviter un blackout total, l’opérateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d’électricité programmées, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et régions d’Ukraine.          Sur le site Internet de l’opérateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures apparaît pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l’immeuble d’Irène Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d’autres autour, trois coupures d’une durée de quatre heures ont eu lieu samedi : minuit-4 heures, 9 heures-13 heures et 18 heures-22 heures. « J’aime la semi-obscurité, quand c’est calme, sombre et que personne ne me dérange pour penser », assure Irène, une écrivaine et artiste de 60 ans, en préparant une salade de légumes.                    06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Comme Kherson, Kiev est parfois plongée dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, où deux promeneurs profitent de l’éclairage d’une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP                               06:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 257ᵉ jour de guerre en Ukraine         Après deux frappes dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité, la ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, toujours occupée par l’armée russe malgré une poussée ukrainienne, était plongée dans le noir. Le barrage de Kakhovka, dans la même région administrative, a été endommagé.        Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, sans eau, sans électricité. Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues aujourd’hui dans certains quartiers. Les autorités municipales prévoient de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.        « Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».        L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi 5 novembre, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.        Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine [avaient] du chauffage ». « Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés. » Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour. Le président russe, Vladimir Poutine, avait justifié ces évacuations pour la première fois, estimant que les civils « doivent être éloignés » des zones de combat « les plus dangereuses ».        Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge, à l’occasion de la Journée de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé, vendredi 4 novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :   MURAD SEZER / REUTERS          Les autorités d’occupation de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont annoncé lundi la « stabilisation » de l’approvisionnement en eau et en électricité, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement. Elles ont également endommagé le barrage hydroélectrique de Kakhovka, occupé par les forces russes et qui alimente la Crimée annexée, dans une région où les troupes ukrainiennes sont à l’offensive depuis des semaines.Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, sans eau, sans électricité. Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues aujourd’hui dans certains quartiers. Les autorités municipales prévoient de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.« Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine [avaient] du chauffage ». « Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés. » Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-07T17:43:10+00:00","coverageEndTime":"2022-11-08T05:43:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","description":"Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d\u2019urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev prend le contrôle de cinq entreprises stratégiques du pays afin de « répondre aux besoins des forces armées »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d\u2019urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/2339/1342/896/3/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-11-07T17:43:10+00:00"
,"endDate":"2022-11-08T05:43:10+00:00"
  Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d'importance strat\u00e9gique, a fait savoir le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0\u00c0 partir d'aujourd'hui, [ces] actifs sont g\u00e9r\u00e9s au nom de l'\u00c9tat et dans l'int\u00e9r\u00eat de l'ensemble du secteur de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013 pour r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l'ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change avec des journalistes. Parmi les besoins identifi\u00e9s\u00a0: maintenir l'approvisionnement en carburant des forces arm\u00e9es ukrainiennes et \u00e0 restaurer et r\u00e9parer leurs \u00e9quipements.          La Commission nationale des valeurs mobili\u00e8res et du march\u00e9 boursier a donc \u00e9mis un ordre de saisie des actions du fabricant de moteurs Motor Sich PJSC, du producteur public de p\u00e9trole Ukrnafta PJSC, du fabricant de camions Avtokraz, de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle Zaporizhtransformator PJSC et de la soci\u00e9t\u00e9 de raffinage de p\u00e9trole Ukrtatnafta.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d'urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l'invasion du Kremlin le 24 f\u00e9vrier. Le gouvernement restituera ces entreprises apr\u00e8s la fin de la loi martiale ou offrira une compensation, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 Oleksiy Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de l'Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat ukrainien prend le contr\u00f4le de certaines entreprises strat\u00e9giques du pays","dateModified":"2022-11-07T17:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#721188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T17:01:50+00:00","articleBody":"     La BBC et le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation, ont analys\u00e9 les images satellite prises au-dessus de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine. Celles-ci montrent que les trois cimeti\u00e8res et fosses communes de Starokrymske, Manhouch et Vynohradne n\u2019ont cess\u00e9 de se d\u00e9velopper depuis le printemps et l\u2019arriv\u00e9e des Russes dans la ville. Au moins 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes y ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis leur derni\u00e8re analyse, en juin. Cela porte d\u00e9sormais \u00e0 plus de 4\u00a0600\u00a0le nombre de tombes qui ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es sur le site depuis le d\u00e9but de la guerre \u2013 ce qui ne pr\u00e9juge pas du nombre pr\u00e9cis de morts, car certaines tombes contiennent plusieurs cadavres, selon des images issues des r\u00e9seaux sociaux et des t\u00e9moignages v\u00e9rifi\u00e9s.          Marioupol, ville portuaire proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, \u00e9tait une cible strat\u00e9gique majeure pour les Russes. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che depuis les airs et depuis le sol. Lorsqu\u2019elle est tomb\u00e9e aux mains des Russes en mai, des milliers de civils avaient p\u00e9ri et une grande partie de la ville avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Les autorit\u00e9s ukrainiennes estiment aujourd\u2019hui qu\u2019au moins 25\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les combats \u00e0 Marioupol, et que 5\u00a0000\u00a0\u00e0 7\u00a0000 d\u2019entre elles sont mortes sous les d\u00e9combres apr\u00e8s le bombardement de leur maison. Marioupol comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.                Analyse des images satellites de la fosse commune. BBC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/ccc406f_1667839837108-capture-da-a-cran-2022-11-07-175012.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis juin pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-11-07T17:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#721045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000 d\u2019entre eux se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013\u00a0le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Le reste des appel\u00e9s (environ 240\u00a0000\u00a0personnes) sont encore pr\u00e9sents en Russie et s\u2019entra\u00eenent dans des camps, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          En septembre, M.\u00a0Poutine avait annonc\u00e9 une campagne de \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb visant \u00e0 appeler des centaines de milliers de nouveaux combattants pour la guerre, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a repris de larges pans de territoire dans une contre-offensive. Cette mesure a provoqu\u00e9 l\u2019exode de centaines de milliers de Russes et d\u00e9clench\u00e9 des manifestations contre la guerre dans tout le pays.          Depuis la fin d\u2019octobre, cette campagne est officiellement termin\u00e9e, mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 50\u00a0000 appel\u00e9s prennent part au combat en Ukraine, selon Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-11-07T16:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:41:58+00:00","articleBody":"     L\u2019enclave de Kherson se r\u00e9v\u00e8le chaque jour plus ardue \u00e0 tenir pour les 20\u00a0000\u00a0soldats russes qui s\u2019y trouveraient encore. Les Ukrainiens ont d\u00e9truit les trois ponts permettant de traverser le Dniepr et seules des barges mobiles permettent encore de ravitailler les forces de Moscou. Dimanche 6\u00a0novembre, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une nouvelle fois le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, l\u2019un des points de passage entre les deux rives du fleuve, qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Certains experts militaires s\u2019interrogent sur la tentation russe de saboter le barrage de Khakovka, situ\u00e9 en amont sur le Dniepr. Sa destruction entra\u00eenerait l\u2019inondation des berges du fleuve sur plusieurs kilom\u00e8tres de profondeur, rendant son franchissement tr\u00e8s difficile.                   Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez les enjeux hydrauliques de la bataille de Kherson ","dateModified":"2022-11-07T14:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:03:17+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi la \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement. Elles ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes et qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Les experts (\u2026) ont partiellement r\u00e9tabli le fonctionnement des approvisionnements vitaux dans chaque microdistrict de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019administration d\u2019occupation, cit\u00e9e par l\u2019agence russe TASS.             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-07T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T13:50:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quatre d\u00e9buts de semaine marqu\u00e9s par des bombardements russes massifs, la matin\u00e9e de lundi a \u00e9t\u00e9 relativement calme en Ukraine, avec un ciel gris et brumeux \u00e0 Kiev peu propice aux raids a\u00e9riens.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les forces russes ont tir\u00e9 quatre missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 vingt-quatre bombardements a\u00e9riens ces derni\u00e8res vingt-quatre heures sur l\u2019ensemble du pays. Les autorit\u00e9s locales font \u00e9tat de deux morts, l\u2019un dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud, l\u2019autre dans celle de Soumy, dans le Nord.          L\u2019arm\u00e9e russe a quant \u00e0 elle accus\u00e9 une nouvelle fois les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 \u00ab\u00a0sept obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par Moscou depuis mars, sans provoquer de hausse des radiations.          Lundi dernier, une attaque russe a laiss\u00e9 pr\u00e8s de 80\u00a0% des habitants de la capitale sans eau et 350\u00a0000\u00a0foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, avant qu\u2019une partie des d\u00e9g\u00e2ts ne soit r\u00e9par\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation relativement calme en d\u00e9but de journ\u00e9e","dateModified":"2022-11-07T13:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T12:57:24+00:00","articleBody":"              bonjour, \r\nsavez vous quel type de missile est utilis\u00e9 sur les Nasams  en Ukraine ?\r\nmerci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le syst\u00e8me Nasams utilise\u00a0le missile\u00a0AIM-120 AMRAAM fabriqu\u00e9 par la compagnie am\u00e9ricaine Raytheon. Il s\u2019agit du missile \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une port\u00e9e de 20\u00a0milles nautiques (37\u00a0kilom\u00e8tres) ou sup\u00e9rieure, le plus r\u00e9pandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dot\u00e9es de port\u00e9es diff\u00e9rentes.          Le Nasams\u00a03, derni\u00e8re version du syst\u00e8me, peut \u00e9galement lancer des missiles AIM-9\u00a0Sidewinder et IRIS-T\u00a0SLS\u00a0d\u2019une port\u00e9e de 25\u00a0kilom\u00e8tres, ainsi que des AMRAAM-ER (50\u00a0kilom\u00e8tres).             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T13:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:32:28+00:00","articleBody":"    Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), \u00e9lectricit\u00e9 ? Frapper ces infrastructures civiles ne rel\u00e8ve -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre\u00a0?,          Le 19\u00a0octobre, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que les bombardements russes de centrales \u00e9lectriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une \u00e9num\u00e9ration dans des trait\u00e9s du droit international humanitaire et du droit international p\u00e9nal, de m\u00eame qu\u2019en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), charg\u00e9e de juger les crimes de guerre, \u00ab\u00a0la destruction et l\u2019appropriation de biens, non justifi\u00e9es par des n\u00e9cessit\u00e9s militaires et ex\u00e9cut\u00e9es sur une grande \u00e9chelle de fa\u00e7on illicite et arbitraire\u00a0\u00bb, font partie des actes susceptibles d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme tels. La destruction intentionnelle des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9 sans une enqu\u00eate de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T13:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#720234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:13:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 lundi 7 novembre avoir re\u00e7u de la part des Etats-Unis, de l\u2019Espagne et de la Norv\u00e8ge de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les bombardements russes d\u2019infrastructures critiques. \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Nasams et Aspide sont arriv\u00e9s en Ukraine\u00a0! Ces armes renforceront consid\u00e9rablement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et rendront notre ciel plus s\u00fbr\u00a0\u00bb, annonce sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du syst\u00e8me allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00ab\u00a0Iris-T\u00a0\u00bb\u00a0ou encore des missiles sol-air fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0Crotale\u00a0\u00bb. Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 l\u2019envoi de missiles AMRAAM.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 aux pays occidentaux la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 m\u00eame de prot\u00e9ger les infrastructures critiques vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses alli\u00e9s esp\u00e8rent doter l\u2019Ukraine d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements pour certains modernes et pour d\u2019autres plus anciens. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a d\u00e9truit environ 40% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes depuis d\u00e9but octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-11-07T14:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T10:09:54+00:00","articleBody":"              Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffus\u00e9 les preuves comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9 mercredi la convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques qu\u2019a subies la flotte russe de la mer Noire, men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de drones navals. Moscou accuse \u00e9galement le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 apr\u00e8s la convocation, qui a eu lieu jeudi, le minist\u00e8re fait savoir qu\u2019une \u00ab\u00a0protestation vigoureuse a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur au sujet de la participation active de sp\u00e9cialistes militaires britanniques \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 l\u2019approvisionnement des unit\u00e9s des op\u00e9rations sp\u00e9ciales ukrainiennes, y compris dans le but de r\u00e9aliser des op\u00e9rations de sabotage en mer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des preuves sp\u00e9cifiques d\u2019une telle activit\u00e9 de la part de Londres ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re, \u00e9voquant un accord entre le Royaume-Uni et l\u2019Ukraine sur\u00a0l\u2019extension d\u2019un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques\u00a0\u00a0\u00ab\u00a0visant \u00e0 contrer les menaces en mer Noire (\u2026) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0saboteurs sous-marins pour des op\u00e9rations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations de plong\u00e9e, y compris une explosion d\u2019entra\u00eenement d\u2019une cible, ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par des unit\u00e9s navales ukrainiennes sur la c\u00f4te et dans les eaux de la mer Noire pr\u00e8s des villes d\u2019Odessa, de Mykola\u00efev et d\u2019Otchakiv, avec la participation de sp\u00e9cialistes britanniques. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, sur l\u2019\u00eele Pervoma\u00efsky, dans l\u2019estuaire du Dniepr, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres au sud de la ville d\u2019Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispens\u00e9 une formation aux forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e0 l\u2019utilisation de drones sous-marins destin\u00e9s \u00e0 attaquer des navires. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, les Britanniques ont assur\u00e9 la formation des \u00e9quipages des dragueurs de mines transf\u00e9r\u00e9s en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a \u00e9galement transf\u00e9r\u00e9 un certain nombre de drones sous-marins \u00e0 la partie ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, sans \u00e9voquer ni l\u2019attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommag\u00e9 les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T10:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T07:15:41+00:00","articleBody":"                     Devant une \u00e9choppe dans une rue sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une rue commer\u00e7ante sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quarter Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue g\u00e9n\u00e9rale du quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/71f367b_1667805101216-raf-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T07:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:40:01+00:00","articleBody":"     R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-07T06:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:30:04+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre, le syst\u00e8me \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 lourdement affect\u00e9 par de multiples frappes russes qui ont vis\u00e9 des sites \u00e9nerg\u00e9tiques. Afin d\u2019\u00e9viter un blackout total, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 programm\u00e9es, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et r\u00e9gions d\u2019Ukraine.          Sur le site Internet de l\u2019op\u00e9rateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures appara\u00eet pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l\u2019immeuble d\u2019Ir\u00e8ne Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d\u2019autres autour, trois coupures d\u2019une dur\u00e9e de quatre heures ont eu lieu samedi\u00a0: minuit-4\u00a0heures, 9\u00a0heures-13\u00a0heures et 18\u00a0heures-22\u00a0heures. \u00ab\u00a0J\u2019aime la semi-obscurit\u00e9, quand c\u2019est calme, sombre et que personne ne me d\u00e9range pour penser\u00a0\u00bb, assure Ir\u00e8ne, une \u00e9crivaine et artiste de 60 ans, en pr\u00e9parant une salade de l\u00e9gumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bougies et lampes de poche\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019adaptation aux coupures de courant","dateModified":"2022-11-07T06:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:20:01+00:00","articleBody":"           Comme Kherson, Kiev est parfois plong\u00e9e dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, o\u00f9 deux promeneurs profitent de l\u2019\u00e9clairage d\u2019une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/1d79bd6_45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev prend le contr\u00f4le de cinq entreprises strat\u00e9giques du pays afin de \u00ab\u00a0r\u00e9p...","dateModified":"2022-11-07T06:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:10:00+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s deux frappes dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9, la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, toujours occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe malgr\u00e9 une pouss\u00e9e ukrainienne, \u00e9tait plong\u00e9e dans le noir. Le barrage de Kakhovka, dans la m\u00eame r\u00e9gion administrative, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9. Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues\u00a0aujourd\u2019hui dans certains quartiers. Les autorit\u00e9s municipales pr\u00e9voient de d\u00e9ployer environ 1\u00a0000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine [avaient] du chauffage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 257\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T14:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html#719655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-recu-de-nouveaux-systemes-occidentaux-de-defense-antiaerienne-l-approvisionnement-en-eau-et-en-electricite-stabilise-a-kherson_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T06:02:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/2339/1342/896/3/0/e496e16_ppp-xms03-ukraine-crisis-takeover-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/07/19-3">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Entre inspiration révolutionnaire et insertion dans le jeu parlementaire, « insoumis », socialistes, écologistes et communistes ont fait des choix divergents à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Nupes             Dans la Nupes, le choc des cultures parlementaires      Entre inspiration révolutionnaire et insertion dans le jeu parlementaire, « insoumis », socialistes, écologistes et communistes ont fait des choix divergents à l’Assemblée nationale.          Par Julie Carriat et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 05h21, mis à jour à 09h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député de Seine-et-Marne et premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure (de dos) discute, avec la présidente du groupe La France insoumise, Mathilde Panot, à l’Assemblée nationale, le 19 octobre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».            C’est un désaccord qui reste de pure forme, assurent les membres de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « On n’a pas tout à fait la même tactique de combat », assumait Mathilde Panot, cheffe de file des députés « insoumis », jeudi 3 novembre, tout en annonçant le dépôt d’une deuxième motion de censure signée par la seule France insoumise (LFI) en réponse au 49.3 déclenché par le gouvernement. Après avoir voté, bon gré mal gré, la première motion de leurs collègues de LFI, les socialistes se sont distanciés vendredi de la deuxième – finalement rejetée. Le député (Parti socialiste, PS) de l’Essonne Jérôme Guedj, pour l’expliquer, citait « une divergence tactique uniquement sur l’opportunité de multiplier les motions de censure ». « Parfois, un groupe fait une échappée quand les autres préfèrent garder leurs forces pour le sprint final », ajoutait-il.          Depuis juin et l’entrée de la Nupes à l’Assemblée nationale, les députés de gauche sont partagés. Incarner l’union d’un côté, garder sa culture parlementaire propre de l’autre… de quoi susciter des questionnements. D’autant que le Rassemblement national (RN), renforcé par ses 89 députés, accumulait, jusqu’à l’interpellation raciste proférée jeudi 3 novembre par le député Grégoire de Fournas, les signes de respectabilité parlementaire. Et que la majorité macroniste n’a de cesse de renvoyer au « chaos » semé, selon elle, par la gauche.          Dans ce contexte, chacun fait son choix. La « stratégie de la cravate » du RN – Marine Le Pen, la cheffe de file des députés d’extrême droite, a recommandé à ses troupes le port de la cravate en signe de crédibilité –, les « insoumis » s’en soucient peu. Malgré le malaise suscité chez leurs collègues par les votes du RN pour les motions de gauche, ils n’ont pas le projet de dévier de leurs textes de censure à répétition. « C’est une bataille d’usure, estime le député LFI des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard, le coût n’est pas pour nous mais pour le gouvernement. Ce n’est pas rien pour l’exécutif de devoir venir écouter les oppositions pendant une demi-journée, d’interrompre l’agenda parlementaire. La question, c’est qui craquera en premier… » Pas les députés LFI donc, quitte à devoir lasser leurs collègues de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes se divise sur la stratégie à adopter face au RN                 Au-delà des motions, les cadres du groupe « insoumis » craignent plutôt de trop se normaliser dans l’Hémicycle. Alexis Corbière, par exemple, reconnaît la nécessité de mesurer les interventions, mais le député de Seine-Saint-Denis souligne surtout le risque d’une forme de « crétinisme parlementaire », avec lequel LFI s’insérerait dans le « ronron » de l’Assemblée, au mépris des promesses faites aux classes populaires et de ses références révolutionnaires. « Je préfère avoir des têtes brûlées qui veulent être la voix du peuple que des bureaucrates intéressés qui pointent pour prendre la paie », dit-il.        Il vous reste 56.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/07/dans-la-nupes-le-choc-des-cultures-parlementaires_6148755_823448.html"},"headline":"Dans la Nupes, le choc des cultures parlementaires","dateCreated":"2022-11-07T05:21:00+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:21:00+01:00","dateModified":"2022-11-07T09:05:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Parti socialiste","La France insoumise","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Entre inspiration r\u00e9volutionnaire et insertion dans le jeu parlementaire, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, socialistes, \u00e9cologistes et communistes ont fait des choix divergents \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/50bb967_1667762308826-jmug221019009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-4">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’assemblée plénière de la Cour de cassation considère que, dès lors qu’un téléphone portable est équipé d’un « moyen de cryptologie », donc d’un mot de passe, son détenteur est tenu de le livrer aux enquêteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice             Refuser de livrer le code de déverrouillage de son téléphone peut être un délit, selon la Cour de cassation      L’assemblée plénière de la Cour de cassation considère que, dès lors qu’un téléphone portable est équipé d’un « moyen de cryptologie », donc d’un mot de passe, son détenteur est tenu de le livrer aux enquêteurs.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Peut-on refuser de donner aux autorités judiciaires son code de déverrouillage de téléphone portable ? Dans son arrêt du 7 novembre, la Cour de cassation a répondu par la négative, confirmant la jurisprudence de la chambre criminelle. Conséquence : un tel refus constitue un délit, au sens de l’article 434-15-2 du code pénal. Ce texte punit le fait de ne pas donner « la convention secrète de déchiffrement d’un moyen de cryptologie susceptible d’avoir été utilisée pour préparer, faciliter ou commettre un crime ou un délit » d’une peine de trois ans de prison et de 270 000 euros d’amende. C’est l’assemblée plénière qui s’est prononcée, formation de jugement la plus solennelle de la haute juridiction, au sein de laquelle toutes les chambres de la Cour sont représentées. D’où l’importance de cette décision.          Le débat juridique qui occupait la Cour pouvait paraître technique : il s’agissait de savoir si le code de déverrouillage d’un smartphone était ou non une « convention secrète de déchiffrement d’un moyen de cryptologie », au sens de la loi pénale. En considérant que c’était le cas, la Cour de cassation tranche un débat qui l’opposait à plusieurs cours d’appel, lesquelles avaient relaxé des prévenus qui avaient refusé de donner leur code de téléphone portable.          Dans l’affaire qui l’occupait ce lundi, une personne avait été arrêtée pour possession de drogue. Pendant sa garde à vue, cette dernière avait refusé de donner aux enquêteurs les codes de ses deux smartphones, susceptibles d’avoir été utilisés dans le cadre d’un trafic de stupéfiants. Le mis en cause, qui n’avait pas donné ses codes, a été relaxé. La cour d’appel a considéré que ce n’était pas une « convention de déchiffrement », car déverrouiller un téléphone ne permettrait pas de décrypter des données, mais simplement de débloquer l’écran d’accueil permettant d’accéder au contenu.          Clé de déchiffrement          Dans son arrêt du 13 octobre 2020, la chambre criminelle de la Cour de cassation a censuré cette décision. Elle a estimé que le code de déverrouillage peut constituer une clé de déchiffrement si l’appareil dispose d’un moyen de cryptologie. En effet, certains téléphones sont équipés, dès l’origine, d’un dispositif rendant incompréhensibles les informations contenues dans l’appareil : ce n’est qu’une fois le code de déverrouillage de l’écran d’accueil activé que les données peuvent être déchiffrées. En 2021, la cour d’appel de renvoi n’a pas suivi la position de la chambre criminelle, et a relaxé de nouveau le prévenu.        Il vous reste 43.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/07/refuser-de-livrer-le-code-de-deverrouillage-de-son-telephone-peut-etre-un-delit-selon-la-cour-de-cassation_6148853_3224.html"},"headline":"Refuser de livrer le code de d\u00e9verrouillage de son t\u00e9l\u00e9phone peut \u00eatre un d\u00e9lit, selon la Cour de cassation","dateCreated":"2022-11-07T17:50:46+01:00","datePublished":"2022-11-07T17:50:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation consid\u00e8re que, d\u00e8s lors qu\u2019un t\u00e9l\u00e9phone portable est \u00e9quip\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0moyen de cryptologie\u00a0\u00bb, donc d\u2019un mot de passe, son d\u00e9tenteur est tenu de le livrer aux enqu\u00eateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/450/0/5404/2702/1342/671/60/0/8911200_1667835309734-000-mu97f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-5">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le taux d’imposition passera de 13,5 % à 20,5 % en 2023. Une exonération totale est prévue pour les propriétaires engagés dans la rénovation thermique de leur bien et ceux « rencontrant des difficultés économiques », a précisé la maire de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Paris             La taxe foncière à Paris va augmenter de plus de 50 % en 2023, annonce Anne Hidalgo      Le taux d’imposition passera de 13,5 % à 20,5 % en 2023. Une exonération totale est prévue pour les propriétaires engagés dans la rénovation thermique de leur bien et ceux « rencontrant des difficultés économiques », a précisé la maire de la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Confrontée à une situation budgétaire difficile, la maire de Paris, Anne Hidalgo, a décidé d’augmenter la taxe foncière de 52 %, renonçant à sa promesse de campagne de ne pas augmenter les impôts, selon une lettre qu’elle a publiée lundi 7 novembre.            Le taux d’imposition de la taxe foncière passera donc de 13,5 % à 20,5 % en 2023, sauf pour les propriétaires qui s’engageront dans la rénovation thermique de leur appartement et ceux « rencontrant des difficultés économiques », notamment les titulaires d’allocations de solidarité ou les redevables de plus de 75 ans (sous condition de ressources), a précisé l’élue socialiste. Ces deux catégories bénéficieront d’une exonération totale.            Pour les autres, un propriétaire d’un 50 mètres carrés verra sa taxe foncière passer de 438 à 665 euros en moyenne, et celui d’un 75mètres carré de 576 à 874 euros, selon des chiffres communiqués par la Ville. La taxe foncière « est aujourd’hui à Paris la plus basse de France, à 13,5 % contre 41,61 % en moyenne dans les grandes villes françaises, et elle n’a pas augmenté depuis 2011 », a fait valoir Anne Hidalgo.                             Lire aussi :  Pourquoi la taxe foncière augmente-t-elle ?                   Surcroît de recettes de 586 millions d’euros en 2023            La capitale compte 2,1 millions d’habitants mais seulement 32 % de propriétaires, un pourcentage là aussi inférieur à celui des autres villes, a souligné le premier adjoint de la maire de Paris, Emmanuel Grégoire, lors d’un point presse, reconnaissant « un effort très important » pour les contribuables concernés. « On avait dit, pendant la campagne [des municipales en 2020], que nous n’augmenterions pas les impôts », a reconnu l’élu socialiste, « mais il s’est passé depuis beaucoup de choses : la crise du Covid, la crise ukrainienne, la crise énergétique (…), des crises systémiques qui s’inscrivent dans la durée ».                 Cette décision « permettra de maintenir une haute qualité de nos services publics, de continuer à investir dans le logement, dans la transition écologique, dans l’entretien et la modernisation de notre patrimoine et de nos équipements, dans l’embellissement de nos rues et de nos jardins », a fait valoir Mme Hidalgo, qui prévoit 1,7 milliard d’investissement pour 2023.            Cette augmentation doit apporter à la Ville un surcroît de recettes de 586 millions en 2023, anticipe l’adjoint aux finances, Paul Simondon. Selon cet autre élu socialiste, la Ville n’empruntera plus en 2023 que 514 millions contre 860 cette année, et l’encours de sa dette devrait s’établir autour de 8 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marseille augmente la taxe foncière pour boucler son budget 2022                   Le gouvernement et l’opposition fustigent la gestion de la Ville            Depuis la crise sanitaire de 2020, Anne Hidalgo dénonce l’absence de soutien financier de l’Etat aux villes, en particulier à la sienne. Lors de l’examen budgétaire, le gouvernement « a refusé d’examiner les amendements » visant notamment à augmenter la taxe de séjour pour les hôtels de luxe et les palaces, écrit-elle, ce qui fait qu’elle n’a pas « d’autre choix » que de relever cet impôt local.                « Comme souvent avec Mme Hidalgo, l’Etat a bon dos », a répliqué devant la presse le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, pour qui « l’Etat a accompagné fortement la ville de Paris ». Mais il ne peut pas « combler les problèmes de gestion de la Ville de Paris » et son « absence de réformes de structures », a-t-il ajouté, fustigeant le fait qu’il y ait « plus de fonctionnaires à la Ville de Paris qu’à la Commission européenne, fonctionnaires qui ne sont toujours pas aux 35 heures ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’argent des collectivités locales, un sujet électrique entre les élus et l’Etat                   L’opposition Les Républicains, menée par Rachida Dati, a dénoncé dans un communiqué une ville « en faillite » avec une « explosion de la dette parisienne », qui atteint, selon elle, 10 milliards d’euros.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/la-taxe-fonciere-a-paris-va-augmenter-de-plus-de-50-en-2023-annonce-anne-hidalgo_6148854_3234.html"},"headline":"La taxe fonci\u00e8re \u00e0 Paris va augmenter de plus de 50\u00a0% en\u00a02023, annonce Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-11-07T17:51:10+01:00","datePublished":"2022-11-07T17:51:10+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:26:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Paris"],"keywords":["Cities","Paris","Imp\u00f4ts","Argent & Placements","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le taux d\u2019imposition passera de 13,5\u00a0% \u00e0 20,5\u00a0% en\u00a02023. Une exon\u00e9ration totale est pr\u00e9vue pour les propri\u00e9taires engag\u00e9s dans la r\u00e9novation thermique de leur bien et ceux \u00ab\u00a0rencontrant des difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la maire de la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/25/559/0/4590/2292/1342/671/60/0/ea8d99e_8osUE-M7ZsozKqllMPgTrsLY.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-6">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Brûlée vive par son ex-époux le 29 octobre, Wafa Essbii avait fait les démarches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliquée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, un nouveau féminicide souligne les défaillances de la loi contre les violences faites aux femmes      Brûlée vive par son ex-époux le 29 octobre, Wafa Essbii avait fait les démarches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliquée.          Par Lilia Blaise(Kef, Tunisie, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Marche blanche organisée le 5 novembre dans la ville du Kef par des militantes féministes en hommage à Wafa Essbii tuée par son ex-époux.  LILIA BLAISE               Lorsque Wejdane Essbii, 33 ans, reçoit un appel de son frère, le 29 octobre, depuis leur ville natale du Kef, dans le nord-ouest de la Tunisie, elle ne comprend pas immédiatement le drame qui vient de se dérouler. « Il y a eu un incendie chez notre sœur, il faut que tu viennes », lui dit-il. Celle-ci, Wafa, une institutrice de 40 ans, a été battue et brûlée vive par son ex-époux, dont elle venait de divorcer quatre jours plus tôt.          « Le médecin légiste nous a dit qu’elle n’avait pas souffert des brûlures car elle était apparemment déjà inconsciente à cause des coups, lorsqu’il a mis le feu à son corps », explique Wejdane Essbii d’une voix tremblante, toujours incapable de concevoir « cet acte inimaginable ».          La famille dit n’avoir pas eu connaissance des violences au sein de ce couple, parents de deux adolescents. Wafa Essbii avait annoncé un an plus tôt son intention de divorcer de son mari, un agent des douanes, mais sans donner d’explications. « Elle était très discrète et nous a demandé de respecter le fait que c’était une affaire privée. Je crois qu’elle a essayé de préserver ses enfants jusqu’au bout », insiste sa sœur, médecin au SAMU à Tunis.          Un cas emblématique          Ce meurtre a suscité une vague de colère auprès des organisations féministes tunisiennes qui ont organisé une marche blanche au Kef samedi 5 novembre. Un hommage à la victime mais aussi l’expression d’un ras-le-bol face aux défaillances dans l’application de la loi sur les violences faites aux femmes, votée en 2017. Dans la région du Kef, il s’agit du troisième féminicide en un an. En mai 2021, la mort de Refka Cherni abattue par son mari alors qu’elle venait de porter plainte pour violences avait suscité un tollé dans tout le pays.                            Lire aussi   « Tu retires ta plainte ou je t’égorge » : en Tunisie, un féminicide ravive le débat sur les violences faites aux femmes                 Karima Brini, présidente de l’association locale Femme et citoyenneté au Kef et présente à la marche du 5 novembre, qui a réuni une cinquantaine de femmes et une poignée d’hommes, déplore le manque de changement depuis le décès de Refka Cherni. « Il y a toujours un problème dans la mise en application des mécanismes de protection prévus par la loi », précise-t-elle. Elle admet que l’affaire a tout de même amélioré la réactivité du parquet : « Le substitut du procureur enclenche assez vite des mesures de protection d’urgence provisoires et près de 75 % des requêtes des victimes qui passent par nous sont traitées », ajoute-t-elle.        Il vous reste 50.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/07/en-tunisie-un-nouveau-feminicide-souligne-les-defaillances-de-la-loi-contre-les-violences-faites-aux-femmes_6148857_3212.html"},"headline":"En Tunisie, un nouveau f\u00e9minicide souligne les d\u00e9faillances de la loi contre les violences faites aux femmes","dateCreated":"2022-11-07T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Genre","F\u00e9minicides","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Br\u00fbl\u00e9e vive par son ex-\u00e9poux le 29\u00a0octobre, Wafa Essbii avait fait les d\u00e9marches pour une ordonnance de protection, sans que celle-ci ne soit appliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Kef, Tunisie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/200/3600/1800/1342/671/60/0/622f195_1667829771439-20221105-123544.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-7">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien », a déclaré Emmanuel Macron lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien », a déclaré Emmanuel Macron lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi après-midi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           17:08   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays        Les Nations unies ont dévoilé lundi un plan d’action chiffré à plus de 3 milliards de dollars pour que, d’ici à cinq ans, l’ensemble de la population mondiale soit protégé par un réseau d’alerte précoce des catastrophes météo. « Les communautés vulnérables dans les zones sensibles au réchauffement sont prises de court par des désastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d’alerte préventive », a commenté lundi le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. « Les populations d’Afrique, d’Asie du Sud, d’Amérique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique », a-t-il ajouté.          En mars dernier, il avait annoncé l’objectif ambitieux que, d’ici à cinq ans, chaque personne sur Terre soit prévenue de l’imminence du danger à l’approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d’autres événements météo extrêmes plus fréquents ou puissants en raison du réchauffement de la planète.                    16:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan        Le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres a appelé lundi à « revoir » le fonctionnement du système financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touché par des inondations historiques. « Il est important de revoir la façon dont le système financier international fonctionne », a-t-il plaidé devant des journalistes au deuxième jour de la COP27 en Egypte.                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7 novembre 2022. FAYEZ NURELDINE / AFP           « Mon appel aux institutions financières internationales et au G20, qui se réunit bientôt à Bali, est de créer les conditions d’un mécanisme d’allégement de dette pour les pays à revenus moyens touchés par des catastrophes naturelles de l’ampleur de celles connues par le Pakistan », a-t-il lancé. Selon l’ONU, les inondations qui ont submergé un tiers du territoire du Pakistan et affecté quelque 33 millions de personnes ont causé plus de 30 milliards de dollars de dégâts et pertes économiques.                    12:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh        Face au réchauffement et à ses impacts qui vont en s’accélérant, l’humanité doit « coopérer ou périr », a mis en garde lundi Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, lors de la COP27, donnant un choix au monde : « la solidarité » ou « un suicide collectif ». « Nous sommes sur l’autoroute vers l’enfer climatique, avec le pied toujours sur l’accélérateur », a ajouté Antonio Guterres, déplorant le fait que « nous sommes en train de perdre » le « combat de notre vie ».                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prononce un discours lors du sommet des dirigeants de la COP27, à Charm el-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID / AFP           Dans un monde profondément divisé, il a répété son appel à la création d’un « pacte historique entre les économies développées et en développement, un pacte de solidarité collective ». Un pacte pour « mettre fin à la dépendance aux énergies fossiles et la construction de centrales à charbon », un pacte pour « une énergie abordable et durable pour tous », a-t-il précisé.          Antonio Guterres a également appelé à faire plus pour aider les pays les plus vulnérables à faire face aux « pertes et dommages » déjà subis en raison des tempêtes, inondations, sécheresses et autres événements extrêmes qui se multiplient sur la planète.                 Tout le live                18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de cette journée spéciale !        Merci à toutes et tous d’avoir suivi avec nous l’ouverture de la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte. Nos journalistes continueront de couvrir cet événement durant les deux semaines de négociations. Bonne soirée et à bientôt !                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte | Les écosystèmes menacés en fonction du degré de réchauffement climatique                               17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Le Pakistan touché par des inondations historiques en 2022              Sur une autoroute inondée, à Sehwan, au Pakistan, le 16 septembre 2022. AKHTAR SOOMRO / REUTERS                     17:08   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays        Les Nations unies ont dévoilé lundi un plan d’action chiffré à plus de 3 milliards de dollars pour que, d’ici à cinq ans, l’ensemble de la population mondiale soit protégé par un réseau d’alerte précoce des catastrophes météo. « Les communautés vulnérables dans les zones sensibles au réchauffement sont prises de court par des désastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d’alerte préventive », a commenté lundi le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. « Les populations d’Afrique, d’Asie du Sud, d’Amérique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique », a-t-il ajouté.          En mars dernier, il avait annoncé l’objectif ambitieux que, d’ici à cinq ans, chaque personne sur Terre soit prévenue de l’imminence du danger à l’approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d’autres événements météo extrêmes plus fréquents ou puissants en raison du réchauffement de la planète.                    16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron s’exprime lors de la conférence des dirigeants de la COP27        « Le climat ne saurait être la variable d’ajustement de la guerre lancée par la Russie sur le sol ukrainien (…). Nous voyons nombre de nos Etats frappés par les conséquences du dérèglement climatique. Nous n’avons au fond qu’une obligation : celle de continuer d’agir », a déclaré le chef de l’Etat français lors de la conférence des dirigeants de la COP27 à Charm El-Cheikh. « Nous ne sacrifierons pas nos engagements climatiques sous la menace énergétique de la Russie », a-t-il ajouté.                Le président français, Emmanuel Macron, s’exprime lors de la conférence des dirigeants de la COP27, lundi 7 novembre 2022. NARIMAN EL-MOFTY / AP           « Nous devons à la fois sortir nos économies du charbon et aider les émergents à le faire au plus vite », a poursuivi Emmanuel Macron. Il a déclaré que la France investirait un milliard d’euros pour accompagner l’Afrique du Sud à sortir du charbon, « avec une stratégie qui repose sur le renouvelable, le nucléaire, les économies d’énergie ». Cela sera décliné avec d’autres pays comme l’Indonésie, l’Inde ou encore le Sénégal.          Le président français a également plaidé pour une « interdiction de toute exploitation des grands fonds marins ». « Les océans doivent être ce qu’a été, au fond, l’espace, il y a quelques années : c’est une nouvelle frontière pour la coopération et le multilatéralisme », a-t-il déclaré.          Emmanuel Macron a aussi promis la mise en place de « programmes de préservation positive » pour protéger les « écosystèmes critiques : les forêts anciennes, les tourbières, les mangroves ou les zones humides ». « Nous devons donc urgemment reconnaître à ces écosystèmes un statut particulier et proposer aux Etats qui les abritent des contrats politiques et financiers pour les aider à les préserver », a-t-il dit, précisant que le Gabon, la Colombie et les Philippines avaient « adhéré » à cette démarche lors d’une rencontre lundi à la COP27.          Le président a enfin abordé la question de la « justice climatique », reconnaissant qu’une « confiance est en train de s’éfriter entre le Nord et le Sud ». Emmanuel Macron a exhorté les pays riches à honorer leurs engagements financiers pour aider les économies émergentes à mener à bien leur transition énergétique.                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pakistan, pays ravagé par le changement climatique        Le Pakistan est particulièrement vulnérable au dérèglement climatique. Il figure en huitième position des pays les plus touchés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch publiée en 2021. Sa population, fragilisée par la pauvreté et des inégalités croissantes, est particulièrement exposée. A cet égard, l’année 2022 a été marquée par plusieurs événements d’ampleur :           Des chaleurs infernales ont été enregistrées, au printemps, atteignant, en mai, 50 °C dans certaines localités. Le pays a subi une forte sécheresse avec des précipitations inférieures à la normale entre octobre 2020 et mai 2021 (– 36,1 %), et entre janvier et avril 2022 (– 21,6 %). Les sols n’absorbent plus les pluies fortes et abondantes        Avec la hausse des températures, les glaciers fondent et alimentent le débit des rivières. Les lacs glaciaires d’altitude se fracturent et déversent subitement d’énormes quantités d’eau. Une trentaine de lacs menancent plus de sept millions de personnes        Cet été, des pluies torrentielles, conjuguées aux crues, ont submergé un tiers du pays et frappé des régions déjà lourdement affectées par les hautes températures du printemps. S’ils ne sont pas nouveaux, ces phénomènes violents sont de plus en plus fréquents. En 2010, déjà, les inondations avaient causé la mort de deux mille personnes et provoqué des dégâts à hauteur de 40 milliards de dollars        Dans les zones d’habitat précaire, les systèmes d’assainissement sont souvent défaillants. Avec les fortes précipitations, les infrastructures inadaptées ne tiennent pas et provoquent de nouvelles inondations              Lire aussi :     Le Pakistan ravagé par le changement climatique                        16:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan        Le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres a appelé lundi à « revoir » le fonctionnement du système financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touché par des inondations historiques. « Il est important de revoir la façon dont le système financier international fonctionne », a-t-il plaidé devant des journalistes au deuxième jour de la COP27 en Egypte.                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7 novembre 2022. FAYEZ NURELDINE / AFP           « Mon appel aux institutions financières internationales et au G20, qui se réunit bientôt à Bali, est de créer les conditions d’un mécanisme d’allégement de dette pour les pays à revenus moyens touchés par des catastrophes naturelles de l’ampleur de celles connues par le Pakistan », a-t-il lancé. Selon l’ONU, les inondations qui ont submergé un tiers du territoire du Pakistan et affecté quelque 33 millions de personnes ont causé plus de 30 milliards de dollars de dégâts et pertes économiques.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Emmanuel Macron et le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, se rencontrent pour la première fois lors de la COP27              Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, serre la main du président français, Emmanuel Macron, lors d’une réunion bilatérale, au sommet de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte, le lundi 7 novembre 2022 LUDOVIC MARIN / AP              Lire aussi :     Au Royaume-Uni, les indécisions de Rishi Sunak sur sa participation à la COP27 provoquent la polémique                        16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le réchauffement climatique en France        Selon de nouvelles projections climatiques publiées dans la revue Earth System Dynamics, le 4 octobre, le réchauffement pourrait être jusqu’à 50 % plus intense au cours du siècle que ce que montraient les précédentes estimations. Si les émissions de gaz à effet de serre se maintiennent au même niveau, la température moyenne de l’Hexagone pourrait être supérieure de 3,8 °C en 2100 par rapport au début du XXe siècle.             Lire aussi :     En France, le réchauffement climatique s’annonce pire que prévu, selon de nouvelles projections                        15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à la COP27, lundi        Le président français, Emmanuel Macron, a tenté lundi d’endosser le costume de l’élève « exemplaire » de la lutte contre le changement climatique, avant d’enchaîner les rendez-vous pour afficher son bilan environnemental, face à des militants déjà déçus par ce début de quinquennat. Le président a assuré que l’Europe et la France étaient sur la bonne « trajectoire » pour tenir leurs « objectifs » de réduction des émissions de gaz à effet de serre. Il doit s’exprimer, cet après-midi, lors de la conférence des dirigeants.                              Lors d’un échange avec des jeunes, africains et français, engagés pour le climat à Charm El-Cheikh, le président de la République a été interpellé sur l’absence de vraie taxation des « profits record » des groupes énergétiques. « Ces profits sont criminels, ce sont des crimes contre l’humanité », lui a lancé Nathan Méténier, l’un des jeunes conseillers sur le changement climatique du secrétaire général de l’ONU. « Je partage totalement la description que vous avez faite », a répondu Emmanuel Macron. Pour aussitôt botter en touche en expliquant qu’une taxation n’aurait de sens qu’à l’échelle mondiale, ce pour quoi il a assuré se « battre ». « Je suis comme vous, je n’aime pas les énergies fossiles », a-t-il aussi affirmé. Mais « on dépend à mort des énergies fossiles », « ce n’est pas vrai qu’on va en sortir en six mois ».                    15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La COP27 à Charm El-Cheikh : l’Egypte fait-elle du « greenwashing » ?        Alors que l’Egypte, dirigée d’une main de fer par le président Abdel Fattah Al-Sissi, cherche à lisser son image avec la COP27, les organisations internationales des droits humains ont dénoncé un bilan « accablant » en matière de violation des droits, des « obstacles » à la participation de la société civile égyptienne et un adoubement international supplémentaire à peu de frais pour les autorités.          « Les arrestations ont continué et, en octobre, les checkpoints volants, avec fouille du téléphone, ont augmenté, a expliqué Mohamed Lotfy, directeur de la Commission égyptienne pour les droits et les libertés. Des appels à manifester le 11 novembre, au moment de la COP, sont apparus sur les réseaux sociaux, or le gouvernement veut que tout soit sous contrôle dans la rue. » Les manifestations sont interdites en Egypte depuis 2013.          Notre journaliste Laure Stephan résume la situation dans cet article :              Lire aussi :     Une COP égyptienne sous le feu des critiques des organisations de défense des droits humains                        15:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images | Le sommet des dirigeants à Charm El-Cheikh              Les participants à la COP27 assistent au sommet des dirigeants, à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID / AFP                               15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Fanny Petitbon, chargée de plaidoyer pour CARE France, est maintenant terminé. Merci pour toutes vos questions !                            15:15   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand on parle de négociation, on parle souvent de concessions faites mutuellement entre plusieurs pays.  Mais entre les ONG et les Etats, comment cela fonctionne-t-il  : est-ce que les ONG ont des concessions à faire envers les Etats, pour répondre aux engagements auxquels concèdent les Etats ?      Julien         Bonjour,Nous sommes des organisations non gouvernementales et sommes aux COP pour porter les voix des populations les plus touchées par le changement climatique. Notre rôle est de rester guidées jusqu’au bout par la défense de leurs intérêts, peu importent les vents contraires ou les déceptions. Si les Etats ont tendance à utiliser certains sujets comme des jetons dans les négociations, nous ne faisons pas ça.        Fanny Petitbon            15:09   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, y a-t-il des chefs d'état qui nient le dérèglement climatique? Y -a-t-il lors des COP des discours niant le problème? Merci.    Ben         Bonjour Ben,          Non, ce type de discours ne s’entend pas dans les couloirs de la COP. Par contre, on voit souvent que les chef·fes d’Etat et de gouvernement ont tendance à dire : « Regardez comme je suis exemplaire, c’est aux autres pays de suivre mon exemple », et ce n’est pas franchement bienvenu. Surtout quand leur exemplarité est sujet à caution…        Fanny Petitbon            15:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand on parle de 1,5 degré ou 3 degrés, est ce que ces chiffres ont symboliquement peu d’impact dans notre inconscient, car ce sont de petits chiffres en soi ? Autrement dit comment fait on pour alerter, sans sombrer dans le catastrophisme qui tue tout espoir ?     Vinlac         Bonjour Vinlac,          Il est vrai que ces chiffres peuvent sembler dérisoires. Mais il faut comprendre que, à l’échelle globale, c’est colossal et que chaque dixième de degré de réchauffement supplémentaire compte. Cela représente des centimètres de montée des eaux en plus, menaçant des îles de disparition, forçant des populations à se déplacer, des sécheresses plus longues et plus intenses, poussant des pays entiers au bord de la famine.          Cela fait peur, et la situation peut sembler sans issue, mais c’est faux ! Les scientifiques le disent, nous avons encore le temps de faire des changements radicaux mais nécessaires pour éviter la catastrophe. Encore mieux, nous connaissons les solutions pour y parvenir. C’est pour cela qu’il faut continuer de se battre, d’en parler autour de nous, de sensibiliser et surtout d’interpeller nos gouvernements pour qu’ils prennent enfin des décisions courageuses pour l’avenir. Il est encore possible d’agir, mais il faut agir vite !        Fanny Petitbon            14:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sont les ONG qui participent à la COP ? Comment sont-elles choisies ?    Julien         Bonjour Julien,          Chaque organisation doit faire une demande d’accréditation auprès du secrétariat de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC). Une fois l’accréditation obtenue, l’organisation est intégrée dans le système et peut, d’une session de négociation à l’autre, demander à obtenir un certain nombre de badges.          Ensuite, les organisations accréditées peuvent demander à être affiliées à l’une des neuf constituantes de la CCNUCC : le groupe des associations environnementales (auquel CARE appartient), le groupe des populations autochtones, le groupe des femmes et du genre, le groupe des syndicats, le groupe du « business », le groupe d’organismes de la recherche…        Fanny Petitbon            14:51   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez vous qui représente la France durant cette Cop?     Pedro         Bonjour Pedro,          Pendant cette COP, l’équipe de négociation interministérielle est pilotée par l’ambassadeur pour le climat, Stéphane Crouzat. Emmanuel Macron est présent pendant le sommet des leaders et s’exprimera tout à l’heure. Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, accompagne le président de la République et reviendra également en fin de COP. Il est possible que d’autres ministres se déplacent d’ici à la fin de la COP.        Fanny Petitbon            14:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Fanny, y a t il des représentants de l'industrie du pétrole/gaz/charbon à la COP ?    David         Bonjour David,          Malheureusement oui, ils sont très présents et très bien outillés pour défendre leurs intérêts. Il y a un an, à la COP26, il y avait au total plus de 500 lobbyistes du secteur des énergies fossiles, la plus grosse délégation de la COP ! Les ONG se mobilisent pour faire en sorte que ces représentant·es ne soient plus accepté·es dans les COP, mais ce n’est pas encore gagné.          Par ailleurs, les sponsors de cette COP ont de quoi interroger : Coca-Cola, l’un des plus grands pollueurs en plastique au monde par exemple. Il est scandaleux que de telles entreprises se servent encore de ce genre d’événements (et y soient autorisées) pour faire du greenwashing. C’est l’expérience des populations impactées par le changement climatique qui doit être la boussole des négociations, et non les intérêts des secteurs et des industries qui en sont responsables.        Fanny Petitbon            14:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo Fanny et CARE pour votre travail ! Quel est votre souvenir de COP le plus marquant?    MarieLeroy         Bonjour MarieLeroy,          Merci :-)          Ma première COP à Lima en 2014, quand j’ai entendu le premier ministre du Vanuatu annoncer au bord des larmes qu’il voyait son archipel grignoté petit à petit par la montée inéluctable du niveau des mers et qu’il était contraint de commencer à acheter des morceaux de territoire dans d’autres pays, pour déplacer les citoyens et citoyennes de son pays.        Fanny Petitbon                             L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays         Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan         L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh                    Le contexte       Live  animé par Juliette Bénézit      Image de couverture :  Emmanuel Macron, lors de la conférence des dirigeants, à la COP27, lundi 7 novembre.   Nariman El-Mofty / AP          Près de deux cents pays se réunissent du 6 au 18 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte, pour la vingt-septième conférence de l’ONU sur le climat. Plus de quarante mille personnes de cent quatre-vingt-seize pays – dirigeants, négociateurs et membres de la société civile – sont attendues dans la station balnéaire située entre le désert de la péninsule du Sinaï et la mer Rouge.La COP27, présentée par la présidence égyptienne comme celle « de la mise en œuvre », du « passage des promesses aux actes », doit tenter de faire progresser la lutte contre le dérèglement climatique ou, à défaut, éviter qu’elle ne recule.Un sommet des dirigeants doit se tenir lundi 7 et mardi 8 novembre. Plus de cent chefs d’Etat et de gouvernement sont attendus, mais peu de représentants du G20 feront le déplacement, alors qu’ils pèsent pour 80 % des émissions mondiales de gaz à effet de serre.Le président français, Emmanuel Macron, sera présent, ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, la présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, et, après de multiples tergiversations, le premier ministre britannique, Rishi Sunak. Le président américain, Joe Biden, ne viendra que le 11 novembre, en raison des élections de mi-mandat aux Etats-Unis.         Au programme de cette journée spéciale :         Tchat à 11 heures : quels sont les enjeux de la COP27 ? Posez vos questions à Audrey Garric, journaliste au Monde, spécialiste des questions climatiques et environnementales.Tchat à 14 heures : qu’attendent les ONG de la COP27 ? Comment se déroulent les négociations ? Posez vos questions à Fanny Petitbon, responsable plaidoyer de CARE France, qui vous répondra de Charm El-Cheikh. Elle plaide pour une meilleure réponse des pays riches aux effets du réchauffement climatique subis par les pays du Sud.         Pour approfondir :                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde se dirige vers un réchauffement « catastrophique » de 2,5 °C à la fin du siècle                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’urgence climatique percutée par la guerre et les crises                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dette climatique du Nord envers le Sud, sujet brûlant des négociations                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agriculture et l’alimentation, enjeux négligés des négociations sur le climat                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Egypte, pays hôte au cœur de la crise climatique                                 L’ONU plaide pour un système d’alerte des catastrophes pour tous les pays         Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, appelle à « revoir » le système financier pour aider le Pakistan         L’humanité doit choisir entre « solidarité » et « suicide collectif », lance le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Charm El-Cheikh                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-07T17:34:45+00:00","coverageEndTime":"2022-11-07T17:34:45+00:00","headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","description":"\u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"author":{"@type":"Organization","name":"Juliette Bénézit"},"about":{"@type":"Event","name":"La COP27 a débuté à Charm El-Cheikh, en Egypte : revivez l’ouverture des négociations sur le climat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/7859/5239/1342/894/3/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Juliette Bénézit"
,"startDate":"2022-11-07T17:34:45+00:00"
,"endDate":"2022-11-07T17:34:45+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir suivi avec nous l\u2019ouverture de la COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. Nos journalistes continueront de couvrir cet \u00e9v\u00e9nement durant les deux semaines de n\u00e9gociations. Bonne soir\u00e9e\u00a0et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0!","dateModified":"2022-11-07T17:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:45:06+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/5626bcf_1667477311250-infog-cop27-4.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte | Les \u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s en fonction du degr\u00e9 de r\u00e9chauffement climatique","dateModified":"2022-11-07T17:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:37:03+00:00","articleBody":"           Sur une autoroute inond\u00e9e, \u00e0 Sehwan, au Pakistan, le 16\u00a0septembre\u00a02022. AKHTAR SOOMRO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0d5a04c_1667809063111-2022-09-16t211058z-870642242-rc2aiw973j6m-rtrmadp-3-pakistan-weather-floods.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images |\u00a0Le Pakistan touch\u00e9 par des inondations historiques en\u00a02022","dateModified":"2022-11-07T16:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T16:08:55+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont d\u00e9voil\u00e9 lundi un plan d\u2019action chiffr\u00e9 \u00e0 plus de 3\u00a0milliards de dollars pour que, d\u2019ici \u00e0 cinq ans, l\u2019ensemble de la population mondiale soit prot\u00e9g\u00e9 par un r\u00e9seau d\u2019alerte pr\u00e9coce des catastrophes m\u00e9t\u00e9o. \u00ab\u00a0Les communaut\u00e9s vuln\u00e9rables dans les zones sensibles au r\u00e9chauffement sont prises de court par des d\u00e9sastres climatiques en cascade, sans aucun moyen d\u2019alerte pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, lors de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Les populations d\u2019Afrique, d\u2019Asie du Sud, d\u2019Am\u00e9rique centrale et du Sud, et les habitants des petits Etats insulaires ont quinze fois plus de risque de mourir dans une catastrophe climatique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En mars dernier, il avait annonc\u00e9 l\u2019objectif ambitieux que, d\u2019ici \u00e0 cinq ans, chaque personne sur Terre soit pr\u00e9venue de l\u2019imminence du danger \u00e0 l\u2019approche de pluies torrentielles, de cyclones ou d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames plus fr\u00e9quents ou puissants en raison du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU plaide pour un syst\u00e8me d\u2019alerte des catastrophes pour tous les pays","dateModified":"2022-11-07T16:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:48:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le climat ne saurait \u00eatre la variable d\u2019ajustement de la guerre lanc\u00e9e par la Russie sur le sol ukrainien (\u2026). Nous voyons nombre de nos Etats frapp\u00e9s par les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Nous n\u2019avons au fond qu\u2019une obligation\u00a0: celle de continuer d\u2019agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh. \u00ab\u00a0Nous ne sacrifierons pas nos engagements climatiques sous la menace \u00e9nerg\u00e9tique de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019exprime lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27, lundi 7 novembre 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           \u00ab\u00a0Nous devons \u00e0 la fois sortir nos \u00e9conomies du charbon et aider les \u00e9mergents \u00e0 le faire au plus vite\u00a0\u00bb, a poursuivi Emmanuel Macron. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la France investirait un milliard d\u2019euros pour accompagner l\u2019Afrique du Sud \u00e0 sortir du charbon, \u00ab\u00a0avec une strat\u00e9gie qui repose sur le renouvelable, le nucl\u00e9aire, les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Cela sera d\u00e9clin\u00e9 avec d\u2019autres pays comme l\u2019Indon\u00e9sie, l\u2019Inde ou encore le S\u00e9n\u00e9gal.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement plaid\u00e9 pour une \u00ab\u00a0interdiction de toute exploitation des grands fonds marins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les oc\u00e9ans doivent \u00eatre ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9, au fond, l\u2019espace, il y a quelques ann\u00e9es\u00a0: c\u2019est une nouvelle fronti\u00e8re pour la coop\u00e9ration et le multilat\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Emmanuel Macron a aussi promis la mise en place de \u00ab\u00a0programmes de pr\u00e9servation positive\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger les \u00ab\u00a0\u00e9cosyst\u00e8mes critiques\u00a0: les for\u00eats anciennes, les tourbi\u00e8res, les mangroves ou les zones humides\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons donc urgemment reconna\u00eetre \u00e0 ces \u00e9cosyst\u00e8mes un statut particulier et proposer aux Etats qui les abritent des contrats politiques et financiers pour les aider \u00e0 les pr\u00e9server\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant que le Gabon, la Colombie et les Philippines avaient \u00ab\u00a0adh\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 cette d\u00e9marche lors d\u2019une rencontre lundi \u00e0 la COP27.          Le pr\u00e9sident a enfin abord\u00e9 la question de la \u00ab\u00a0justice climatique\u00a0\u00bb, reconnaissant qu\u2019une \u00ab\u00a0confiance est en train de s\u2019\u00e9friter entre le Nord et le Sud\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron a exhort\u00e9 les pays riches \u00e0 honorer leurs engagements financiers pour aider les \u00e9conomies \u00e9mergentes \u00e0 mener \u00e0 bien leur transition \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/8701dda_836fbe20ded649e2b3cb03b2b430934e-0-25f1c0419e354c7d8d1ed04dea383ea5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019exprime lors de la conf\u00e9rence des dirigeants de la COP27","dateModified":"2022-11-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:47:52+00:00","articleBody":"     Le Pakistan est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable au d\u00e9r\u00e8glement climatique. Il figure en huiti\u00e8me position des pays les plus touch\u00e9s par les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, selon une \u00e9tude de l\u2019ONG Germanwatch publi\u00e9e en\u00a02021. Sa population, fragilis\u00e9e par la pauvret\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s croissantes, est particuli\u00e8rement expos\u00e9e. A cet \u00e9gard, l\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs \u00e9v\u00e9nements d\u2019ampleur\u00a0:         Des chaleurs infernales ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, au printemps, atteignant, en mai, 50\u00a0\u00b0C dans certaines localit\u00e9s. Le pays a subi une forte s\u00e9cheresse avec des pr\u00e9cipitations inf\u00e9rieures \u00e0 la normale entre octobre\u00a02020 et mai\u00a02021 (\u2013\u200936,1\u00a0%), et entre janvier et avril\u00a02022 (\u2013\u200921,6\u00a0%). Les sols n\u2019absorbent plus les pluies fortes et abondantes          Avec la hausse des temp\u00e9ratures, les glaciers fondent et alimentent le d\u00e9bit des rivi\u00e8res. Les lacs glaciaires d\u2019altitude se fracturent et d\u00e9versent subitement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s d\u2019eau. Une trentaine de lacs menancent plus de sept millions de personnes          Cet \u00e9t\u00e9, des pluies torrentielles, conjugu\u00e9es aux crues, ont submerg\u00e9 un tiers du pays et frapp\u00e9 des r\u00e9gions d\u00e9j\u00e0 lourdement affect\u00e9es par les hautes temp\u00e9ratures du printemps. S\u2019ils ne sont pas nouveaux, ces ph\u00e9nom\u00e8nes violents sont de plus en plus fr\u00e9quents. En\u00a02010, d\u00e9j\u00e0, les inondations avaient caus\u00e9 la mort de deux mille personnes et provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 hauteur de 40\u00a0milliards de dollars          Dans les zones d\u2019habitat pr\u00e9caire, les syst\u00e8mes d\u2019assainissement sont souvent d\u00e9faillants. Avec les fortes pr\u00e9cipitations, les infrastructures inadapt\u00e9es ne tiennent pas et provoquent de nouvelles inondations              Lire aussi :     Le Pakistan ravag\u00e9 par le changement climatique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pakistan, pays ravag\u00e9 par le changement climatique","dateModified":"2022-11-07T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:45:47+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a appel\u00e9 lundi \u00e0 \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb le fonctionnement du syst\u00e8me financier international afin de pouvoir mieux aider certains pays victimes de catastrophes comme le Pakistan, touch\u00e9 par des inondations historiques. \u00ab\u00a0Il est important de revoir la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me financier international fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9 devant des journalistes au deuxi\u00e8me jour de la COP27 en Egypte.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le premier ministre pakistanais, le 7\u00a0novembre\u00a02022. FAYEZ NURELDINE \/ AFP           \u00ab\u00a0Mon appel aux institutions financi\u00e8res internationales et au G20, qui se r\u00e9unit bient\u00f4t \u00e0 Bali, est de cr\u00e9er les conditions d\u2019un m\u00e9canisme d\u2019all\u00e9gement de dette pour les pays \u00e0 revenus moyens touch\u00e9s par des catastrophes naturelles de l\u2019ampleur de celles connues par le Pakistan\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Selon l\u2019ONU, les inondations qui ont submerg\u00e9 un tiers du territoire du Pakistan et affect\u00e9 quelque 33\u00a0millions de personnes ont caus\u00e9 plus de 30\u00a0milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts et pertes \u00e9conomiques.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/6f286e6_5672240-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, appelle \u00e0 \u00ab\u00a0revoir\u00a0\u00bb le syst\u00e8me financier pou...","dateModified":"2022-11-07T16:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#721022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:27:04+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, serre la main du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale, au sommet de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le lundi 7 novembre 2022 LUDOVIC MARIN \/ AP              Lire aussi :     Au Royaume-Uni, les ind\u00e9cisions de Rishi Sunak sur sa participation \u00e0 la COP27 provoquent la pol\u00e9mique          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/bb1a431_74d921aa765340d8ac972508f0a1ddcc-0-273a2620fecb4043a1842e073d6cebbf.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images | Emmanuel Macron et le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, se rencontrent pour l...","dateModified":"2022-11-07T15:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T15:18:37+00:00","articleBody":"     Selon de nouvelles projections climatiques publi\u00e9es dans la revue Earth System Dynamics, le 4\u00a0octobre, le r\u00e9chauffement pourrait \u00eatre jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0% plus intense au cours du si\u00e8cle que ce que montraient les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations. Si les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre se maintiennent au m\u00eame niveau, la temp\u00e9rature moyenne de l\u2019Hexagone pourrait \u00eatre sup\u00e9rieure de 3,8\u00a0\u00b0C en\u00a02100 par rapport au d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle.             Lire aussi :     En France, le r\u00e9chauffement climatique s\u2019annonce pire que pr\u00e9vu, selon de nouvelles projections          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9chauffement climatique en France","dateModified":"2022-11-07T15:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:53:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a tent\u00e9 lundi d\u2019endosser le costume de l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00ab\u00a0exemplaire\u00a0\u00bb de la lutte contre le changement climatique, avant d\u2019encha\u00eener les rendez-vous pour afficher son bilan environnemental, face \u00e0 des militants d\u00e9j\u00e0 d\u00e9\u00e7us par ce d\u00e9but de quinquennat. Le pr\u00e9sident a assur\u00e9 que l\u2019Europe et la France \u00e9taient sur la bonne \u00ab\u00a0trajectoire\u00a0\u00bb pour tenir leurs \u00ab\u00a0objectifs\u00a0\u00bb de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Il doit s\u2019exprimer, cet apr\u00e8s-midi, lors de la conf\u00e9rence des dirigeants.                              Lors d\u2019un \u00e9change avec des jeunes, africains et fran\u00e7ais, engag\u00e9s pour le climat \u00e0 Charm El-Cheikh, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur l\u2019absence de vraie taxation des \u00ab\u00a0profits record\u00a0\u00bb des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques. \u00ab\u00a0Ces profits sont criminels, ce sont des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, lui a lanc\u00e9 Nathan M\u00e9t\u00e9nier, l\u2019un des jeunes conseillers sur le changement climatique du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Je partage totalement la description que vous avez faite\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Emmanuel Macron. Pour aussit\u00f4t botter en touche en expliquant qu\u2019une taxation n\u2019aurait de sens qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, ce pour quoi il a assur\u00e9 se \u00ab\u00a0battre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis comme vous, je n\u2019aime pas les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, a-t-il aussi affirm\u00e9. Mais \u00ab\u00a0on d\u00e9pend \u00e0 mort des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on va en sortir en six mois\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 la COP27, lundi","dateModified":"2022-11-07T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:38:11+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Egypte, dirig\u00e9e d\u2019une main de fer par le pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi, cherche \u00e0 lisser son image avec la COP27, les organisations internationales des droits humains ont d\u00e9nonc\u00e9 un bilan \u00ab\u00a0accablant\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de violation des droits, des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 la participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9gyptienne et un adoubement international suppl\u00e9mentaire \u00e0 peu de frais pour les autorit\u00e9s.          \u00ab\u00a0Les arrestations ont continu\u00e9 et, en octobre, les checkpoints volants, avec fouille du t\u00e9l\u00e9phone, ont augment\u00e9, a expliqu\u00e9 Mohamed Lotfy, directeur de la Commission \u00e9gyptienne pour les droits et les libert\u00e9s. Des appels \u00e0 manifester le 11\u00a0novembre, au moment de la COP, sont apparus sur les r\u00e9seaux sociaux, or le gouvernement veut que tout soit sous contr\u00f4le dans la rue.\u00a0\u00bb Les manifestations sont interdites en Egypte depuis 2013.          Notre journaliste Laure Stephan r\u00e9sume la situation dans cet article\u00a0:              Lire aussi :     Une COP \u00e9gyptienne sous le feu des critiques des organisations de d\u00e9fense des droits humains          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 \u00e0 Charm El-Cheikh\u00a0: l\u2019Egypte fait-elle du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T15:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:22:07+00:00","articleBody":"           Les participants \u00e0 la COP27 assistent au sommet des dirigeants, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/9241cde_5671737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0Le sommet des dirigeants \u00e0 Charm El-Cheikh","dateModified":"2022-11-07T15:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:16:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour CARE France, est maintenant termin\u00e9. Merci pour to...","dateModified":"2022-11-07T14:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:15:03+00:00","articleBody":"    Quand on parle de n\u00e9gociation, on parle souvent de concessions faites mutuellement entre plusieurs pays.  Mais entre les ONG et les Etats, comment cela fonctionne-t-il  : est-ce que les ONG ont des concessions \u00e0 faire envers les Etats, pour r\u00e9pondre aux engagements auxquels conc\u00e8dent les Etats ?      Julien         Bonjour,Nous sommes des organisations non gouvernementales et sommes aux COP pour porter les voix des populations les plus touch\u00e9es par le changement climatique. Notre r\u00f4le est de rester guid\u00e9es jusqu\u2019au bout par la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats, peu importent les vents contraires ou les d\u00e9ceptions. Si les Etats ont tendance \u00e0 utiliser certains sujets comme des jetons dans les n\u00e9gociations, nous ne faisons pas \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:09:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des chefs d'\u00e9tat qui nient le d\u00e9r\u00e8glement climatique? Y -a-t-il lors des COP des discours niant le probl\u00e8me? Merci.    Ben         Bonjour Ben,          Non, ce type de discours ne s\u2019entend pas dans les couloirs de la COP. Par contre, on voit souvent que les chef\u00b7fes d\u2019Etat et de gouvernement ont tendance \u00e0 dire\u00a0: \u00ab\u00a0Regardez comme je suis exemplaire, c\u2019est aux autres pays de suivre mon exemple\u00a0\u00bb, et ce n\u2019est pas franchement bienvenu. Surtout quand leur exemplarit\u00e9 est sujet \u00e0 caution\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T14:02:49+00:00","articleBody":"    Quand on parle de 1,5 degr\u00e9 ou 3 degr\u00e9s, est ce que ces chiffres ont symboliquement peu d\u2019impact dans notre inconscient, car ce sont de petits chiffres en soi ? Autrement dit comment fait on pour alerter, sans sombrer dans le catastrophisme qui tue tout espoir ?     Vinlac         Bonjour Vinlac,          Il est vrai que ces chiffres peuvent sembler d\u00e9risoires. Mais il faut comprendre que, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale, c\u2019est colossal et que chaque dixi\u00e8me de degr\u00e9 de r\u00e9chauffement suppl\u00e9mentaire compte. Cela repr\u00e9sente des centim\u00e8tres de mont\u00e9e des eaux en plus, mena\u00e7ant des \u00eeles de disparition, for\u00e7ant des populations \u00e0 se d\u00e9placer, des s\u00e9cheresses plus longues et plus intenses, poussant des pays entiers au bord de la famine.          Cela fait peur, et la situation peut sembler sans issue, mais c\u2019est faux\u00a0! Les scientifiques le disent, nous avons encore le temps de faire des changements radicaux mais n\u00e9cessaires pour \u00e9viter la catastrophe. Encore mieux, nous connaissons les solutions pour y parvenir. C\u2019est pour cela qu\u2019il faut continuer de se battre, d\u2019en parler autour de nous, de sensibiliser et surtout d\u2019interpeller nos gouvernements pour qu\u2019ils prennent enfin des d\u00e9cisions courageuses pour l\u2019avenir. Il est encore possible d\u2019agir, mais il faut agir\u00a0vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:58:36+00:00","articleBody":"    Qui sont les ONG qui participent \u00e0 la COP ? Comment sont-elles choisies ?    Julien         Bonjour Julien,          Chaque organisation doit faire une demande d\u2019accr\u00e9ditation aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (CCNUCC). Une fois l\u2019accr\u00e9ditation obtenue, l\u2019organisation est int\u00e9gr\u00e9e dans le syst\u00e8me et peut, d\u2019une session de n\u00e9gociation \u00e0 l\u2019autre, demander \u00e0 obtenir un certain nombre de badges.          Ensuite, les organisations accr\u00e9dit\u00e9es peuvent demander \u00e0 \u00eatre affili\u00e9es \u00e0 l\u2019une des neuf constituantes de la CCNUCC\u00a0: le groupe des associations environnementales (auquel CARE appartient), le groupe des populations autochtones, le groupe des femmes et du genre, le groupe des syndicats, le groupe du \u00ab\u00a0business\u00a0\u00bb, le groupe d\u2019organismes de la recherche\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T14:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:51:37+00:00","articleBody":"    Savez vous qui repr\u00e9sente la France durant cette Cop?     Pedro         Bonjour Pedro,          Pendant cette COP, l\u2019\u00e9quipe de n\u00e9gociation interminist\u00e9rielle est pilot\u00e9e par l\u2019ambassadeur pour le climat, St\u00e9phane Crouzat. Emmanuel Macron est pr\u00e9sent pendant le sommet des leaders et s\u2019exprimera tout \u00e0 l\u2019heure. Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, accompagne le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et reviendra \u00e9galement en fin de COP. Il est possible que d\u2019autres ministres se d\u00e9placent d\u2019ici \u00e0 la fin de la COP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:48:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Fanny, y a t il des repr\u00e9sentants de l'industrie du p\u00e9trole\/gaz\/charbon \u00e0 la COP ?    David         Bonjour David,          Malheureusement oui, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents et tr\u00e8s bien outill\u00e9s pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Il y a un an, \u00e0 la COP26, il y avait au total plus de 500\u00a0lobbyistes du secteur des \u00e9nergies fossiles, la plus grosse d\u00e9l\u00e9gation de la COP\u00a0! Les ONG se mobilisent pour faire en sorte que ces repr\u00e9sentant\u00b7es ne soient plus accept\u00e9\u00b7es dans les COP, mais ce n\u2019est pas encore gagn\u00e9.          Par ailleurs, les sponsors de cette COP ont de quoi interroger\u00a0: Coca-Cola, l\u2019un des plus grands pollueurs en plastique au monde par exemple. Il est scandaleux que de telles entreprises se servent encore de ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements (et y soient autoris\u00e9es) pour faire du greenwashing. C\u2019est l\u2019exp\u00e9rience des populations impact\u00e9es par le changement climatique qui doit \u00eatre la boussole des n\u00e9gociations, et non les int\u00e9r\u00eats des secteurs et des industries qui en sont responsables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:42:41+00:00","articleBody":"    Bravo Fanny et CARE pour votre travail ! Quel est votre souvenir de COP le plus marquant?    MarieLeroy         Bonjour MarieLeroy,          Merci\u00a0:-)          Ma premi\u00e8re COP \u00e0 Lima en\u00a02014, quand j\u2019ai entendu le premier ministre du Vanuatu annoncer au bord des larmes qu\u2019il voyait son archipel grignot\u00e9 petit \u00e0 petit par la mont\u00e9e in\u00e9luctable du niveau des mers et qu\u2019il \u00e9tait contraint de commencer \u00e0 acheter des morceaux de territoire dans d\u2019autres pays, pour d\u00e9placer les citoyens et citoyennes de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:38:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que tout est d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 avant la COP 27 ou est-ce r\u00e9ellement un lieu d'\u00e9changes et de d\u00e9bats? Merci!    Arno         Bonjour Arno,          Il existe bien s\u00fbr d\u2019autres espaces de discussion internationaux sur le climat (sommets du G7 et du G20, Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, dialogue de Petersberg\u2026), mais les COP sont le lieu o\u00f9 se d\u00e9roule le gros des n\u00e9gociations. La premi\u00e8re semaine, on assiste plut\u00f4t \u00e0 des \u00e9changes entre expert\u00b7es techniques, et, la deuxi\u00e8me semaine, les ministres viennent trancher pour les sujets sur lesquels il n\u2019y a pas encore eu d\u2019accord, souvent les plus \u00e9pineux.          Par exemple, en\u00a02015, il y a eu du suspense jusqu\u2019au bout sur le fait d\u2019aboutir ou non \u00e0 un accord. On assiste souvent \u00e0 de nombreux rebondissements. L\u2019an dernier par exemple, lass\u00e9 du blabla, les pays les plus vuln\u00e9rables au changement climatique ont tap\u00e9 du poing sur la table en adressant un message clair aux pays les plus riches\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019une part, personne ne se laisse plus berner par vos discours pleins d\u2019empathie mais vides d\u2019action pour soutenir les pays du Sud. D\u2019autre part, si vous persistez \u00e0 faire l\u2019autruche, les pays vuln\u00e9rables vont se tourner vers les tribunaux pour exiger un d\u00e9dommagement pour les impacts irr\u00e9versibles du changement climatique dont vous \u00eates responsables.\u00a0\u00bb          C\u2019est ce qui explique que la question des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, ignor\u00e9e les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, est cette ann\u00e9e au c\u0153ur des n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:27:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour convaincre des personnes qui ne voient que des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers qu\u2019elles ont tout autant int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout faire pour prot\u00e9ger leur plan\u00e8te ?    Doctor Who?         Bonjour Doctor Who,          En leur expliquant que personne n\u2019est \u00e9pargn\u00e9\u00a0par l\u2019urgence climatique\u00a0! On peut lire ici \u00e0 la COP sur le stand du Pakistan\u00a0: \u00ab\u00a0What goes on in Pakistan won\u2019t stay in Pakistan\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Ce qui se passe au Pakistan, ne restera pas au Pakistan\u00a0\u00bb). Et, on le voit de plus en plus, l\u2019Europe qui regardait ces \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames de loin jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent est elle aussi touch\u00e9e\u00a0: inondations meurtri\u00e8res en Allemagne en\u00a02021, canicules \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans plusieurs pays, incendies de grande ampleur en France, risque de p\u00e9nurie d\u2019eau potable\u2026 Ce n\u2019est que la bande-annonce du film catastrophe qui nous attend.          En Europe par exemple, le r\u00e9chauffement climatique est beaucoup plus rapide que dans le reste du monde \u2013 plus de deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne plan\u00e9taire selon un rapport de l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. Si nous n\u2019agissons pas rapidement pour r\u00e9duire nos \u00e9missions en Europe notamment et si nous n\u2019aidons pas les pays du Sud \u00e0 faire face aux impacts sans attendre, les cons\u00e9quences seront catastrophiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:24:20+00:00","articleBody":"    Les accords sign\u00e9s engagent-ils r\u00e9ellement les pays signataires ? Les strat\u00e9gies de passager clandestin sont-elles nombreuses ?     Juliette42         Le syst\u00e8me onusien des n\u00e9gociations internationales sur le climat n\u2019est pas contraignant et repose sur des engagements volontaires des Etats. Autrement dit\u00a0: si les gouvernements ne font pas ce qu\u2019ils ont promis de faire, ils ne sont pas sanctionn\u00e9s.          Et malheureusement, on constate, trop souvent, que les promesses ne sont pas honor\u00e9es\u00a0: il y a treize\u00a0ans, les pays du Nord avaient promis de mobiliser 100\u00a0milliards de dollars par an pour aider les pays du Sud \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions et \u00e0 s\u2019adapter au changement climatique, avec comme date butoir la fin de 2020. Eh bien\u00a0! ce ne fut pas le cas, et ce ne sera a priori que l\u2019ann\u00e9e prochaine que cette promesse sera honor\u00e9e. Mais pendant ce temps, la facture des impacts climatiques augmente. L\u2019an dernier \u00e0 la COP26, les pays qui ont ratifi\u00e9 l\u2019accord de Paris s\u2019\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 partager des nouveaux plans climat plus ambitieux avant la COP27\u00a0: seuls 29 sur 194 l\u2019ont fait.          Mais l\u2019int\u00e9r\u00eat des COP, c\u2019est justement de pouvoir pointer du doigt les mauvais \u00e9l\u00e8ves, et de cr\u00e9er une pression politique d\u2019ONG sur les Etats mais aussi entre Etats, pour qu\u2019ils revoient leurs copies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:11:34+00:00","articleBody":"    Avez vous encore de l'espoir ?    Axa         Bonjour Axa, Oui et il le faut\u00a0! M\u00eame s\u2019il reste peu de temps, m\u00eame si les progr\u00e8s sont lents, il est encore possible de se remettre sur les rails de l\u2019accord de Paris sur le climat. Et nous avons les solutions pour le faire, avanc\u00e9es notamment dans le rapport du GIEC\u00a0: stopper l\u2019exploitation de toutes les \u00e9nergies fossiles, investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables, soutenir l\u2019agro\u00e9cologie\u2026 Ce qu\u2019il faut, c\u2019est que les Etats aient le courage politique de les mettre en \u0153uvre, c\u2019est notamment pour \u00e7a que nous sommes ici, pour rappeler les alertes des scientifiques et pousser les gouvernements \u00e0 agir au niveau national, mais aussi \u00e0 payer leur dette climatique envers les pays les plus vuln\u00e9rables. Ce travail est tr\u00e8s visible au moment des COP, mais bien s\u00fbr nous le poursuivons tout au long de l\u2019ann\u00e9e, depuis Paris.          Ce qui nous permet d\u2019avoir de l\u2019espoir, c\u2019est \u00e9galement les mobilisations citoyennes pour le climat, partout dans le monde, mais aussi les luttes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale contre les projets qui d\u00e9truisent les \u00e9cosyst\u00e8mes, artificialisent les sols\u2026 Il ne faut pas sous-estimer la force du pouvoir citoyen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:05:19+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat des ONG ? Est-ce que de v\u00e9ritables avanc\u00e9es sont possibles ?    Louis         Bonjour Louis,          Lors des COP, les organisations non gouvernementales (ONG) ont un r\u00f4le d\u2019observateur des n\u00e9gociations entre les Etats\u00a0: nous pouvons rentrer dans les salles de n\u00e9gociations pour savoir qui prend position et comment. Nous faisons ensuite un travail d\u2019influence, \u00e0 travers des rencontres formelles ou au d\u00e9tour d\u2019un couloir, aupr\u00e8s des responsables politiques pr\u00e9sents \u00e0 la COP, notamment aupr\u00e8s de la France, afin qu\u2019ils s\u2019engagent en faveur d\u2019une action climatique align\u00e9e avec les donn\u00e9es scientifiques et que leur contribution soit \u00e9quitable en fonction de leur responsabilit\u00e9 dans l\u2019urgence climatique. Et nous essayons aussi, \u00e0 travers les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux, de partager avec le grand public ce qui se passe derri\u00e8re les murs de centres de conf\u00e9rence, car le changement climatique nous concerne toutes et tous.          Oui, des avanc\u00e9es sont possibles, surtout quand nous unissons nos forces avec les pays plus vuln\u00e9rables et arrivons \u00e0 peser dans le d\u00e9bat et \u00e0 faire bouger les lignes\u00a0: on l\u2019a vu avec l\u2019obtention d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C pendant les n\u00e9gociations de l\u2019accord de Paris, et plus r\u00e9cemment avec la mont\u00e9e en puissance du sujet du financement des pertes et dommages qui obtient enfin le traitement politique qu\u2019il m\u00e9rite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T13:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T13:01:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour l\u2019association CARE France, pr\u00e9sente \u00e0 la COP27, v...","dateModified":"2022-11-07T13:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:47:50+00:00","articleBody":"                     Sur une route inond\u00e9e,  \u00e0 Karachi, au Pakistan, le 10 ao\u00fbt 2022. AKHTAR SOOMRO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/b79320a_1667809130711-2022-10-24t082126z-786490346-rc2stv9cligy-rtrmadp-3-climate-un-eu.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0En 2022, des inondations d\u00e9vastatrices au Pakistan","dateModified":"2022-11-07T12:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:30:01+00:00","articleBody":"     Qu\u2019attendent les ONG de la COP27\u00a0? Comment se d\u00e9roulent concr\u00e8tement les n\u00e9gociations\u00a0? Fanny Petitbon, qui participe \u00e0 la COP27, vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 14 heures. Elle est sp\u00e9cialiste des sujets li\u00e9s au climat et m\u00e8ne des campagnes pour une meilleure r\u00e9ponse des pays riches aux impacts d\u00e9vastateurs du changement climatique subis par les pays du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14\u00a0heures | Posez vos questions \u00e0 Fanny Petitbon, charg\u00e9e de plaidoyer pour l\u2019association CA...","dateModified":"2022-11-07T12:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:21:24+00:00","articleBody":"     Les pertes et dommages, reconnus par l\u2019accord de Paris de 2015, se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 la fois aux cons\u00e9quences d\u2019\u00e9v\u00e9nements climatiques brutaux, comme les inondations ou les cyclones, et aux effets lents du r\u00e9chauffement, \u00e0 l\u2019image de la mont\u00e9e du niveau des mers. L\u2019expression d\u00e9signe des morts, des pertes \u00e9conomiques, des migrations forc\u00e9es ou la disparition de biens culturels. Ces impacts ne peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s ni par des actions de r\u00e9duction des\u00a0\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ni par l\u2019adaptation au changement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont \u00ab\u00a0les pertes et dommages\u00a0\u00bb, ce sujet br\u00fblant qui va animer les d\u00e9bats de la COP27\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T12:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T12:12:58+00:00","articleBody":"     Si les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s au r\u00e9chauffement frappent tous les territoires, ils affectent plus fortement les pays en d\u00e9veloppement, qui manquent de moyens pour y faire face et en minimiser les effets \u2013 alors m\u00eame que ce sont ces Etats qui sont le moins responsables du d\u00e9r\u00e8glement climatique, puisqu\u2019ils contribuent moins aux \u00e9missions actuelles et surtout \u00e0 celles pass\u00e9es. Ce dossier, dit des \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb, s\u2019impose actuellement comme le sujet le plus br\u00fblant de la COP27, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 anim\u00e9 les d\u00e9bats de la COP26, \u00e0 Glasgow (Ecosse), en\u00a02021. La question est source de tensions extr\u00eames entre pays du Nord et du Sud, d\u2019autant plus depuis cet \u00e9t\u00e9 de catastrophes climatiques, qui a vu le Pakistan ravag\u00e9 par les inondations ou l\u2019Afrique de l\u2019Est menac\u00e9e de famine par la s\u00e9cheresse.          Les explications de notre journaliste Audrey Garric sont \u00e0 retrouver dans cet article\u00a0:              Lire aussi :     COP27\u00a0: la dette climatique du Nord envers le Sud, sujet br\u00fblant des n\u00e9gociations          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, une question centrale pour les pays pau...","dateModified":"2022-11-07T12:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:45:00+00:00","articleBody":"     Face au r\u00e9chauffement et \u00e0 ses impacts qui vont en s\u2019acc\u00e9l\u00e9rant, l\u2019humanit\u00e9 doit \u00ab\u00a0coop\u00e9rer ou p\u00e9rir\u00a0\u00bb, a mis en garde lundi Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, lors de la COP27, donnant un choix au monde\u00a0: \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0un suicide collectif\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes sur l\u2019autoroute vers l\u2019enfer climatique, avec le pied toujours sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Antonio Guterres, d\u00e9plorant le fait que \u00ab\u00a0nous sommes en train de perdre\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0combat de notre vie\u00a0\u00bb.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, prononce un discours lors du sommet des dirigeants de la COP27, \u00e0 Charm el-Cheikh, en Egypte, le 7 novembre 2022. JOSEPH EID \/ AFP           Dans un monde profond\u00e9ment divis\u00e9, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son appel \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0pacte historique entre les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es et en d\u00e9veloppement, un pacte de solidarit\u00e9 collective\u00a0\u00bb. Un pacte pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et la construction de centrales \u00e0 charbon\u00a0\u00bb, un pacte pour \u00ab\u00a0une \u00e9nergie abordable et durable pour tous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Antonio Guterres a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 faire plus pour aider les pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0pertes et dommages\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 subis en raison des temp\u00eates, inondations, s\u00e9cheresses et autres \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames qui se multiplient sur la plan\u00e8te.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1babf76_5671467-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humanit\u00e9 doit choisir entre \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suicide collectif\u00a0\u00bb, lance le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-07T13:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:34:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec notre journaliste Audrey Garric. Merci \u00e0 toutes et tous pour vos nombreus...","dateModified":"2022-11-07T11:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:32:07+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il pourrait y avoir un emballement inatendu qui ferait qu'on d\u00e9passerait plus vite que pr\u00e9vu les 2.5 \u00b0, ou bien c'est pris en compte dans les mod\u00e8les? Je pense \u00e0 la fonte des glaces etc.    Merci          Bonjour Merci,Quand on parle de + 2,5\u00a0\u00b0C, on parle d\u2019une probabilit\u00e9 de deux tiers de limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 cette cible. Ensuite, oui, il y a bien des risques d\u2019emballement du climat. Le GIEC les a \u00e9tudi\u00e9s dans son rapport d\u2019ao\u00fbt\u00a02021. C\u2019est ce qu\u2019on appelle les points de rupture ou de non-retour. Une \u00e9tude scientifique r\u00e9cente montrait que m\u00eame aux niveaux actuels de r\u00e9chauffement (+ 1,1\u00a0\u00b0C), le monde risque de passer cinq de ces dangereux seuils\u00a0: la disparition des calottes glaciaires du Groenland et de l\u2019Antarctique de l\u2019Ouest, le d\u00e9gel abrupt du perg\u00e9lisol (les sols gel\u00e9s en permanence) dans les r\u00e9gions bor\u00e9ales, l\u2019extinction des coraux tropicaux et subtropicaux et l\u2019arr\u00eat d\u2019un \u00e9l\u00e9ment important de la circulation oc\u00e9anique dans l\u2019Atlantique Nord. C\u2019est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:23:59+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuer \u00e0 mettre en avant l'objectif de1.5\u00b0 alors qu'aucun scientifique un peu s\u00e9rieux n'y croit? N'est pas contreproductif de laisser croire une r\u00e9alit\u00e9 qui n'est plus atteignable, ne vaut-il mieux pas acter cet \u00e9chec qui pourra peut \u00eatre servir d\u2019\u00e9lectrochoc?     Cyril         Bonjour Cyril,          Il y a effectivement de plus en plus de scientifiques qui appellent \u00e0 \u00ab\u00a0ne plus mentir\u00a0\u00bb, \u00e0 dire que l\u2019on ne tiendra pas cet objectif de 1,5\u00a0\u00b0C et qu\u2019il faut se pr\u00e9parer \u00e0 la suite. Mais beaucoup d\u2019autres, notamment beaucoup d\u2019auteurs du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), jugent qu\u2019on peut encore y arriver. Ils consid\u00e8rent que l\u2019on d\u00e9passera cette limite \u00e0 coup s\u00fbr, mais qu\u2019on peut encore faire en sorte de voir, dans un second temps, la hausse des temp\u00e9ratures redescendre \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques et prolong\u00e9es. Ces scientifiques croient encore que c\u2019est possible et ne veulent pas d\u00e9courager l\u2019action. A noter que l\u2019accord de Paris pr\u00e9voit une limitation du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2\u00a0\u00b0C et si possible 1,5\u00a0\u00b0C dans l\u2019absolu, sans pr\u00e9ciser de date. L\u2019accord ne parle pas de la fin du si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:23:47+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/3991277_1667482990251-infog-cop27-6.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques | L\u2019\u00e9volution des projections de temp\u00e9ratures annuelles en France","dateModified":"2022-11-07T11:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:19:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont les enjeux g\u00e9opolitiques des n\u00e9gociations au niveau fran\u00e7ais ?     Briac          Bonjour Briac,          La France consid\u00e8re qu\u2019elle fait sa part, avec l\u2019Union europ\u00e9enne, pour r\u00e9duire les \u00e9missions et tenir ses promesses de financements climatiques \u2013 ce que nient les ONG. Elle pousse pour que les autres pays respectent leurs engagements dans ces deux domaines, notamment pour accro\u00eetre la solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis du Sud. Elle est \u00e9galement engag\u00e9e dans des \u00ab\u00a0partenariats de transition \u00e9nerg\u00e9tique juste\u00a0\u00bb qui consistent, comme ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec l\u2019Afrique du Sud l\u2019an dernier, \u00e0 mobiliser de l\u2019argent pour aider les pays \u00e9mergents \u00e0 sortir du charbon notamment. Des discussions sont en cours avec l\u2019Indon\u00e9sie, le Vietnam, l\u2019Inde et le S\u00e9n\u00e9gal. La France est \u00e9galement mobilis\u00e9e pour la protection des for\u00eats.             Lire aussi :     En France, le r\u00e9chauffement climatique s\u2019annonce pire que pr\u00e9vu, selon de nouvelles projections          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:17:36+00:00","articleBody":"           Une section d\u2019un lit de rivi\u00e8re dess\u00e9ch\u00e9e le long du fleuve Yangzi Jiang \u00e0 Wuhan, dans la province centrale chinoise du Hubei, le 2 septembre 2022. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/80e3ecb_1667809256149-000-32hn9wd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| Les cons\u00e9quences de la s\u00e9cheresse en Chine","dateModified":"2022-11-07T11:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:14:10+00:00","articleBody":"    Quelles sont les pressions existantes et efficaces pour obliger la Chine et les \u00c9tats Unis gros pollueurs \u00e0 baisser leurs \u00e9missions CO2? Leur bilan carbone est plus de 40 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la France par ex. ( O,9% par an contre 30% Chine et 15% \u00c9tats Unis.)    Constat         Bonjour Constat,          Les pressions viennent des autres pays (Union europ\u00e9enne, petites \u00eeles) et de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Comme il n\u2019y a pas de processus vraiment contraignant ni de sanction, seules la diplomatie et la pression des pairs, ainsi que les bilans qui montrent les avanc\u00e9es des uns et des autres, peuvent pousser les pays \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer. Le fait que la Chine et les Etats-Unis aient suspendu leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de climat \u00e0 la suite de la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan est \u00e9videmment une mauvaise nouvelle, m\u00eame si les deux pays se disent toujours engag\u00e9s.          A noter que la part de la France n\u2019est pas si minime dans les \u00e9missions\u00a0: si l\u2019on regarde tous les gaz \u00e0 effet de serre, et pas seulement le CO2, ainsi que les \u00e9missions import\u00e9es, elle \u00e9met deux fois plus que sa proportion dans la population mondiale. On comprend ais\u00e9ment que, si tous les pays font de m\u00eame, on a un probl\u00e8me. Et elle fait partie des dix principaux pollueurs historiques. Or, le changement climatique est une question de cumul d\u2019\u00e9missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:08:29+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi on ne parle que de fin du si\u00e8cle qui ne parle pas \u00e0 grand monde et non pas des catastrophes qui peuvent possiblement arriver en 2040 avec l'acc\u00e9l\u00e9ration du processus ?    Julien         Bonjour Julien,          Les rapports scientifiques, notamment ceux du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), montrent aussi les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement au milieu du si\u00e8cle, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire. En fait, il y a toujours des projections \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9ch\u00e9ances, par exemple 2020-2040, 2040-2060 et 2080-2100 pour les projections en France. Mais les catastrophes s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent d\u00e9j\u00e0, \u00e0 chaque fraction de degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire, sans attendre 2040.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:05:57+00:00","articleBody":"    A l'inverse des actuels commentaires, ne pourrait-on pas estimer que les \u00e9toiles sont enfin align\u00e9es pour que les pays s'accordent sur les sujets difficiles? Lula voulant confirmer son engagement juste apr\u00e8s son \u00e9lection, le Qatar qui montrerait patte blanche avant la coupe du monde, les \u00c9tats-Unis\/l'UE en porte-paroles d'une meilleure protection du climat\/biodiv face \u00e0 la Russie... \r\nMerci pour vos r\u00e9ponses !    Sylvain          Bonjour Sylvain,          Malheureusement, je ne pense pas. Je crois que le contexte g\u00e9opolitique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi difficile que lors de cette COP, et qu\u2019il sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019arracher des avanc\u00e9es. On esp\u00e8re surtout qu\u2019il n\u2019y ait pas de reculs, c\u2019est dire le niveau d\u2019ambition... Pour garder un peu d\u2019optimisme, il est vrai que l\u2019ann\u00e9e a fourni quelques lueurs d\u2019espoirs. Les Etats-Unis ont adopt\u00e9 le plus vaste plan d\u2019investissement dans le climat et l\u2019\u00e9nergie de leur histoire, l\u2019Inflation Reduction Act \u2013 qui ne leur suffira toutefois pas \u00e0 tenir leurs objectifs. L\u2019Union europ\u00e9enne, gr\u00e2ce \u00e0 son vaste arsenal l\u00e9gislatif \u00ab\u00a0Fit for\u00a055\u00a0\u00bb, pourrait quelque peu d\u00e9passer ses engagements.          Du c\u00f4t\u00e9 des grands pays \u00e9mergents, l\u2019Inde veut acc\u00e9l\u00e9rer sur le climat et se positionne d\u00e9sormais en leader. Ils y voient voient une perc\u00e9e internationale, notamment dans leurs tensions avec la Chine. Des gestes forts sont attendus de la part du pr\u00e9sident Lula, tandis que le Mexique devrait faire une \u00ab\u00a0annonce majeure\u00a0\u00bb, selon l\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain pour le climat, John Kerry. A suivre, de m\u00eame que les signaux envoy\u00e9s par le sommet du G20, qui se tiendra en Indon\u00e9sie les 15 et 16\u00a0novembre, et dont l\u2019issue sera cruciale pour les d\u00e9cisions adopt\u00e9es par la COP27 deux jours plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T11:01:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, sauf erreur de ma part le top 3 des pollueurs (CO2) historiques sont les US, la Chine et l'Europe. Si c'est bien le cas, quelle part prend (prendra) la Chine dans l'aide aux pays du Sud? D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comment cette aide est r\u00e9partie entre les donneurs? Merci    Xavier         Bonjour Xavier,          Oui, c\u2019est exact pour ce classement. La promesse que les pays du Nord mobilisent 100\u00a0milliards de dollars \u00e0 partir de 2020 \u00e0 destination de ceux du Sud a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a02009, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la Chine faisait partie des pays en d\u00e9veloppement. Le nouvel objectif de financement, qui doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 pour apr\u00e8s 2025, devra justement prendre en compte la question de savoir si la Chine et certains pays \u00e9mergents ne devraient pas, eux aussi, participer aux financements climatiques, et s\u2019il n\u2019y aurait pas des financements Sud-Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:52:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLes \u00e9missions europ\u00e9ennes ont baiss\u00e9 de 20% depuis les ann\u00e9es 90, malgr\u00e9 la hausse du PIB. Le renouvelable doit \u00e9galement approcher 20% et on relance le nucl\u00e9aire. La voiture thermique ne sera plus produite a partir de 2035, ce qui est incroyablement ambitieux. Enfin la hausse des \u00e9missions en 2021 fait suite \u00e0 l\u2019arr\u00eat de l\u2019\u00e9conomie en 2020 pour cause de pand\u00e9mie.\r\n\r\nCe n\u2019est pas suffisant pour rester sous les 2 degr\u00e9s, mais cela va nous \u00e9viter les +5 degr\u00e9s du pire scenario. Des lors, quel est le raisonnement pour pr\u00e9tendre qu\u2019il y a une \u00ab inaction \u00bb des gouvernements ? peut on parler de fake news \u00e0 ce sujet ? \r\n    Postruff         Bonjour Postruff,          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), globalement, est plut\u00f4t en avance dans la bataille climatique. Gr\u00e2ce \u00e0 son vaste arsenal l\u00e9gislatif \u00ab\u00a0Fit for\u00a055\u00a0\u00bb, elle pourrait d\u00e9passer l\u00e9g\u00e8rement son objectif de r\u00e9duire les \u00e9missions d\u2019au moins 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030 compar\u00e9 \u00e0 1990. Enfin\u2026 \u00e0 condition que les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et le recours accru au charbon et au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) ne la fassent d\u00e9railler. Mais ses objectifs sont encore insuffisants pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C\u00a0: il faudrait une r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de 65\u00a0%. Et l\u2019UE p\u00e8se moins de 10\u00a0% des \u00e9missions mondiales. Il y a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une inaction des gouvernements, puisque nous nous dirigeons, avec les promesses actuelles de 196\u00a0pays, vers un r\u00e9chauffement de 2,8\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle. N\u2019oublions pas que c\u2019est une moyenne, et que cela signifie par exemple un r\u00e9chauffemenent de 4\u00a0\u00b0C \u00e0 5\u00a0\u00b0C en France, ce qui est colossal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:43:01+00:00","articleBody":"    Devant l\u2019ampleur de la t\u00e2che et le silence assourdissant des responsables au plan plan\u00e9taire, on est saisi de vertige : que peut-on raisonnable attendre de la Cop 27 au regard des espoirs les plus fous qu\u2019on est en droit de nourrir ?    Plan\u00e9tophile         Bonjour Plan\u00e9tophile,          On peut attendre que les dirigeants r\u00e9affirment leurs engagements (limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C, sortir progressivement du charbon, etc.) et qu\u2019ils fassent preuve de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Sud. Cela passe par le fait d\u2019augmenter les financements climatiques, de tenir la promesse faite en\u00a02009 de mobiliser 100\u00a0milliards de dollars (un peu plus de 100 milliards d\u2019euros) par an pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 faire face aux effets du d\u00e9r\u00e8glement climatiques (on en est \u00e0 83\u00a0milliards au mieux), d\u2019augmenter les financements sp\u00e9cifiquement sur l\u2019adaptation.          On attend, surtout, des avanc\u00e9es sur le point crucial de cette COP\u00a0: les pertes et dommages, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles entra\u00een\u00e9s par le r\u00e9chauffement (ouragans, inondations, etc.). Les pays du Sud, les plus durement touch\u00e9s par une crise climatique dont ils sont les moins responsables, attendent de la solidarit\u00e9 de la part des pays d\u00e9velopp\u00e9s, pollueurs historiques. Les pays en d\u00e9veloppement demandent ainsi la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme financier sp\u00e9cifique, dot\u00e9 de fonds nouveaux.          Depuis cet \u00e9t\u00e9 de catastrophes, avec les dramatiques inondations au Pakistan, les pays du Nord ne peuvent plus faire la sourde oreille et ont fait \u00e9voluer leur discours. Les Etats-Unis se sont dits d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 des \u00ab\u00a0arrangements financiers potentiels\u00a0\u00bb. Toutefois, il est loin d\u2019\u00eatre acquis que les d\u00e9bats aboutissent \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un fonds. Peut-\u00eatre, au minimum, \u00e0 un \u00e9ch\u00e9ancier d\u2019engagements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:34:33+00:00","articleBody":"    Il y a-t-il vraiment un sponsoring de la COP par Coca, Microsoft,...? N'est-ce pas un peu contradictoire avec les objectifs du rassemblement ?    C'est rigolo         Bonjour C\u2019est rigolo.          Le fait que Coca soit l\u2019un des sponsors de cette COP a effectivement suscit\u00e9 beaucoup de critiques. La multinationale produit en effet plus de 100\u00a0milliards de bouteilles en plastique chaque ann\u00e9e, ce qui aggrave les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et le fl\u00e9au des d\u00e9chets. En d\u00e9fense de ce parrainage, le fabricant de sodas vante ses objectifs climatiques \u2013 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 25\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030 et \u00eatre neutre en carbone en\u00a02050. Du\u00a0greenwashing, cinglent les ONG. Vous pouvez lire l\u2019article de ma coll\u00e8gue Mathilde G\u00e9rard\u00a0:             Lire aussi :   Coca-Cola, l\u2019encombrant parrain de la COP27          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#720010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:31:03+00:00","articleBody":"    Est ce qu ces COP a r\u00e9p\u00e9tition ne sont per\u00e7us, a la longue, comme de la communication visant a faire croire que quelque chose va etre fait alors qu'\u00e0 chaque fois rien de concret ne sort de ce processus?    Tuerte         Bonjour Tuerte,          C\u2019est une critique de longue date \u00e0 l\u2019\u00e9gard des COP, qui ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0fabrique de la lenteur\u00a0\u00bb. De fait, on en est \u00e0 la 27e, et les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre continuent de progresser et donc le d\u00e9r\u00e8glement climatique de s\u2019aggraver. N\u00e9anmoins, la situation serait sans doute pire sans ces grand-messes. Elles retiennent le climat en haut de l\u2019agenda, maintiennent le multilat\u00e9ralisme, donnent une voix \u00e0 l\u2019ensemble des pays, dont ceux en d\u00e9veloppement ou vuln\u00e9rables qui ne se verraient pas offrir une tribune sans cela. Elles servent \u00e0\u00a0mobiliser la soci\u00e9t\u00e9 civile et \u00e0 sensibiliser l\u2019opinion publique.          Certaines COP ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des avanc\u00e9es notables. Bien s\u00fbr, la COP21, avec l\u2019accord de Paris sur le climat, le premier trait\u00e9 international de r\u00e9duction des \u00e9missions. Mais aussi la COP24 de Katowice (Pologne), en\u00a02018, qui a permis d\u2019adopter l\u2019essentiel des r\u00e8gles d\u2019application de l\u2019accord de Paris. La COP26, qui s\u2019est tenue \u00e0 Glasgow (Ecosse) l\u2019an dernier, a demand\u00e9 aux pays de revoir leurs objectifs climatiques \u00e0 la hausse d\u00e8s la fin de 2022, a pr\u00e9vu un doublement des financements consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019adaptation au changement climatique et elle a encourag\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, les pays \u00e0 \u00ab\u00a0diminuer\u00a0\u00bb l\u2019utilisation du charbon. Mais ces promesses n\u2019ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 tenues pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T11:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:28:11+00:00","articleBody":"           Des sections ass\u00e9ch\u00e9es d\u2019un lac \u00e0 Nanjing, dans la province chinoise du Jiangsu (Est), le 21 ao\u00fbt 2022. STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/b94ae8b_1667809459466-000-32gw8k7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0|\u00a0Une canicule historique en Chine","dateModified":"2022-11-07T11:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:24:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, que se passe-t-il g\u00e9n\u00e9ralement si un \u00e9tat ne respecte pas ses engagements pris au cours d'une COP? Y-a-til des sanctions? Si oui, de quel ordre?    Vincent         Bonjour Vincent,          Il n\u2019y a pas de sanctions pr\u00e9vues par l\u2019accord de Paris sur le climat, et les Etats ne respectent de fait pas leurs engagements. De la sorte, les politiques actuelles nous m\u00e8nent vers un r\u00e9chauffement de 2,8\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle, bien sup\u00e9rieur aux objectifs de l\u2019accord de Paris, qui s\u2019av\u00e9rerait catastrophique\u00a0: imaginez le nombre de catastrophes climatiques que l\u2019on subit d\u00e9j\u00e0, avec le r\u00e9chauffement actuel, qui n\u2019est \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb de 1,2\u00a0\u00b0C.          Les pays se sont aussi engag\u00e9s, l\u2019an dernier \u00e0 Glasgow, \u00e0 sortir progressivement du charbon. Les pays du Nord se sont \u00e9galement engag\u00e9s \u00e0 tenir leurs promesses de financement climat \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Sud, et pour l\u2019instant ces promesses restent lettre morte. N\u00e9anmoins, les pays sont pouss\u00e9s \u00e0 agir davantage par la pression des pairs et celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Un bilan mondial des actions en mati\u00e8re climatique des pays sera r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l\u2019an prochain \u00e0 l\u2019occasion de la COP28 de Duba\u00ef, qui s\u2019annonce cruciale \u00e0 ce titre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:19:49+00:00","articleBody":"    Vont ils parler que climat ?    Jean Rouergue         Bonjour Jean, L\u2019objet de cette conf\u00e9rence est de faire progresser la lutte contre le changement climatique. N\u00e9anmoins, on y aborde de plus en plus un autre enjeu crucial, qui est l\u2019\u00e9rosion dramatique de la biodiversit\u00e9, notamment en parlant des solutions bas\u00e9es sur la nature, qui permettent de lutter contre les deux crises. Une autre COP, la COP15, se tiendra \u00e0 Montr\u00e9al en d\u00e9cembre sp\u00e9cifiquement sur la biodiversit\u00e9. L\u2019\u00e9nergie est \u00e9galement au centre des discussions, mais pas des n\u00e9gociations officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:16:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas organiser une cop \u00e0 distance ? C'est un contre exemple de ce qu'il ne faut pas faire (d\u00e9placements nombreux en avion)...  Merci.     Antigone         Bonjour Antigone,Vous avez raison, le bilan carbone des COP est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. La question de les organiser \u00e0 distance avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e en\u00a02020, ann\u00e9e qui a vu la COP26 de Glasgow d\u00e9cal\u00e9e en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19. N\u00e9anmoins, les sp\u00e9cialistes des n\u00e9gociations climatiques jugent impossible la tenue de COP virtuelles dans la mesure o\u00f9 elles rassemblent 40\u00a0000\u00a0personnes venues de tous les pays du monde, qui sont donc sur des fuseaux horaires diff\u00e9rents. Beaucoup n\u2019ont en outre pas un acc\u00e8s correct \u00e0 Internet. Enfin, une grande partie des n\u00e9gociations se joue dans les couloirs, dans des discussions informelles, ou des rencontres bilat\u00e9rales, qui ne pourraient pas se tenir \u00e0 distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:13:17+00:00","articleBody":"    La question ne pourrait-elle pas \u00eatre invers\u00e9e : que peut-on redouter de cette COP, par exemple en mati\u00e8re de non-engagement des grands \u00e9tats ou d'affichage de l'absence d'int\u00e9r\u00eat dans les questions climatiques  ?    Eristo         Bonjour Eristo,On peut totalement craindre que cette nouvelle conf\u00e9rence climat, plut\u00f4t que de progresser dans la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, n\u2019affiche des reculs. Jamais le contexte g\u00e9opolitique n\u2019a en effet \u00e9t\u00e9 aussi tendu, rel\u00e9guant la bataille pour le climat au second plan. Tandis que les crises \u00e9nerg\u00e9tique, alimentaire, de l\u2019inflation et de la dette mettent sous pression des pays d\u00e9j\u00e0 aux prises avec les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid-19, la guerre en Ukraine \u00e9branle le multilat\u00e9ralisme et favorise le recours aux \u00e9nergies fossiles, principale cause du r\u00e9chauffement.          Plus de 120\u00a0chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus aujourd\u2019hui et demain pour un sommet des dirigeants, qui donnera le ton de la COP, mais peu de dirigeants du G20 (qui p\u00e8se pour 80\u00a0% des \u00e9missions mondiales) y assisteront, ce qui est un mauvais signe. La Chine, l\u2019Inde, l\u2019Australie, le Canada, le Japon, l\u2019Argentine, la Cor\u00e9e du Sud, le Mexique et la Turquie n\u2019enverront pas de dirigeants. Il s\u2019agira  de voir si les Etats maintiennent bien l\u2019objectif le plus ambitieux de l\u2019accord de Paris de maintenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle, et ne reculent pas sur des avanc\u00e9es arrach\u00e9es l\u2019an dernier \u00e0 la COP de Glasgow, comme la sortie progressive du charbon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte\u00a0: revivez l\u2019ouverture des n\u00e9gociations sur le climat","dateModified":"2022-11-07T10:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T10:06:55+00:00","articleBody":"     Le tchat avec notre journaliste Audrey Garric commence\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La COP27 saura-t-elle \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019urgence climatique\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T10:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:50:44+00:00","articleBody":"     Le sixi\u00e8me rapport d\u2019\u00e9valuation du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC), instance int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), constitue l\u2019\u00e9valuation la plus \u00e0 jour des connaissances sur les bases physiques du changement climatique, et se d\u00e9cline en trois chapitres\u00a0:         le premier, publi\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02021, a mis en lumi\u00e8re l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du r\u00e9chauffement, qui s\u2019aggrave partout, \u00e0 des niveaux sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des risques de points de basculement\u00a0;          le deuxi\u00e8me, publi\u00e9 en f\u00e9vrier\u00a02022, d\u00e9crivait les impacts toujours plus ravageurs, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et d\u00e9sormais souvent irr\u00e9versibles du changement climatique sur la population et les \u00e9cosyst\u00e8mes, ainsi que l\u2019adaptation rendue de plus en plus co\u00fbteuse et difficile\u00a0;          le troisi\u00e8me, publi\u00e9 en avril\u00a02022, d\u00e9taille l\u2019\u00e9ventail des mesures \u00e0 prendre pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.              Lire aussi :     Le GIEC appelle \u00e0 des mesures imm\u00e9diates et dans tous les secteurs pour \u00ab\u00a0garantir un avenir vivable\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que disent les experts du GIEC","dateModified":"2022-11-07T10:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:43:49+00:00","articleBody":"    Existe-t-il un programme jour par jour des sujets qui seront trait\u00e9s \u00e0 la COP27 ? Que nous puissions le suivre en live.    Marie         Bonjour Marie\u00a0!          Vous trouverez sur le site de l\u2019ONU le programme d\u00e9taill\u00e9 des jours \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos questions","dateModified":"2022-11-07T09:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:36:59+00:00","articleBody":"           Un bras de la Loire alors qu\u2019une s\u00e9cheresse historique frappe la France, \u00e0 Loireauxence (Loire-Atlantique), le 16 ao\u00fbt 2022. STEPHANE MAHE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/21c08c5_1667808848203-2022-08-17t135651z-1956079557-rc2pxv9rgg3s-rtrmadp-3-europe-weather-france-loire.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| La s\u00e9cheresse en France","dateModified":"2022-11-07T09:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:30:00+00:00","articleBody":"     Quels sont les enjeux de la COP27\u00a0? Que peut-on en attendre\u00a0? L\u2019\u00e9v\u00e9nement peut-il \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019urgence climatique\u00a0? Notre journaliste sp\u00e9cialiste du climat r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 11\u00a0heures | Posez vos questions \u00e0 Audrey Garric","dateModified":"2022-11-07T10:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:19:34+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/83f22ee_1667470411243-infog-cop27-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques | En l\u2019\u00e9tat des promesses actuelles des Etats, le r\u00e9chauffement sera de 2,4 \u00b0C \u00e0 2,6 \u00b0C...","dateModified":"2022-11-07T09:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:09:32+00:00","articleBody":"     Selon le Programme des Nations unies pour l\u2019environnement (PNUE) et ONU Climat, les Etats sont loin de pouvoir tenir l\u2019objectif le plus ambitieux de l\u2019accord de Paris\u00a0: limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle. A ce stade, les engagements pris par les Etats mettent au contraire la plan\u00e8te sur une trajectoire de r\u00e9chauffement \u00e0 2,5\u00a0\u00b0C. Et ce, si les engagements en question sont respect\u00e9s, ce qui n\u2019est pour l\u2019instant pas le cas.          En l\u2019\u00e9tat des politiques actuelles, l\u2019\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature pourrait m\u00eame atteindre 2,8\u00a0\u00b0C en\u00a02100. \u00ab\u00a0Nous nous dirigeons vers une catastrophe mondiale\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi \u00e0 ce sujet le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.Voici le d\u00e9cryptage de notre journaliste Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Le monde se dirige vers un r\u00e9chauffement \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb de 2,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Loin des engagements de l\u2019accord de Paris, le monde suit actuellement une trajectoire de r\u00e9chauffement de...","dateModified":"2022-11-07T09:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#716440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T09:00:53+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/c05e749_1667470823163-infog-cop27-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En graphiques \u00a0| Quels sont les principaux pays \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0?","dateModified":"2022-11-07T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#719760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:51:57+00:00","articleBody":"                     Une vache sur le site d\u2019un projet de bassin d\u2019eau ass\u00e9ch\u00e9 d\u2019Eresteno \u00e0 la suite d\u2019une s\u00e9cheresse prolong\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre le Kenya et l\u2019Ethiopie, dans le village d\u2019Eresteno, situ\u00e9 le long de la fronti\u00e8re entre Wajir et Mandera, dans la r\u00e9gion de Mandera, au Kenya, le 1er\u00a0septembre 2022. Le pays est fortement touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse. THOMAS MUKOYA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/a227d2a_1667809005817-2022-09-01t000000z-1822384674-rc2d8w96yas1-rtrmadp-3-africa-drought.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0| Le Kenya fortement touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse","dateModified":"2022-11-07T09:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:50:35+00:00","articleBody":"     A l\u2019origine de moins de 3\u00a0% du total mondial des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre cumul\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re industrielle, l\u2019Afrique est en premi\u00e8re ligne d\u2019une crise climatique dont elle supporte la facture au d\u00e9triment d\u2019autres priorit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous devons nous mettre d\u2019accord sur ce qu\u2019est une transition juste pour l\u2019Afrique, et cette discussion doit avoir lieu \u00e0 Charm El-Cheikh\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, au nom de l\u2019Union africaine.          Par ailleurs, sur le front du climat, le pire est encore \u00e0 venir pour une population en majorit\u00e9 d\u00e9pendante de l\u2019agriculture pluviale et dont le nombre est appel\u00e9 \u00e0 doubler d\u2019ici \u00e0 2050. Sous l\u2019effet de vagues de chaleur intenses, de s\u00e9cheresses prolong\u00e9es et de pluies de plus en plus erratiques, les rendements agricoles du ma\u00efs ou du bl\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner.\u00a0Des dizaines de millions de personnes ont d\u00fb quitter leur foyer pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer.          Retrouvez toutes les explications de notre journaliste Laurence Caramel\u00a0:             Lire aussi :   Le d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique bute sur le climat\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faudrait pas que le Nord s\u2019arroge le droit de dicter au Sud ce qu\u2019il doit faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le continent africain veut se faire entendre \u00e0 la COP27","dateModified":"2022-11-07T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:28:02+00:00","articleBody":"     Quelque 110 dirigeants doivent s\u2019exprimer lundi\u00a07 et mardi 8\u00a0novembre \u00e0 Charm El-Cheikh et ainsi donner le ton pour les quinze jours de n\u00e9gociations. Parmi eux, peu de repr\u00e9sentants du G20, qui p\u00e8se pourtant pour 80\u00a0% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre. Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, ne viendra pas en Egypte. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, ne viendra que le 11\u00a0novembre, en raison des \u00e9lections de mi-mandat.                Sameh Choukri, pr\u00e9sident de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte, le 6\u00a0novembre 2022. PETER DEJONG \/ AP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, est pr\u00e9sent en Egypte ce lundi, o\u00f9 il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir\u00a0\u00ab\u00a0mettre la pression\u00a0\u00bb\u00a0sur les\u00a0\u00ab\u00a0pays riches non europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, notamment les Etats-Unis et la Chine, pour qu\u2019ils payent leur\u00a0\u00ab\u00a0part\u00a0\u00bb\u00a0afin d\u2019aider les pays pauvres \u00e0 faire face au changement climatique.          Sont \u00e9galement attendus sur place le chancelier allemand, Olaf Scholz, la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni, et, apr\u00e8s de multiples tergiversations, le premier ministre britannique, Rishi Sunak. Le pr\u00e9sident br\u00e9silien fra\u00eechement \u00e9lu mais pas encore en exercice, Luiz Inacio\u00a0Lula\u00a0da Silva, fera le d\u00e9placement probablement la deuxi\u00e8me semaine. Au-del\u00e0 de leurs interventions respectives, les dirigeants participeront \u00e0 des tables rondes sur six th\u00e9matiques, dont \u00ab\u00a0la transition juste\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0941ba7_1667810694794-765447.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sents et les grands absents de la COP27","dateModified":"2022-11-07T10:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:13:53+00:00","articleBody":"      Une COP \u00ab\u00a0de la mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb, du \u00ab\u00a0passage des promesses aux actes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidence \u00e9gyptienne\u00a0: elle devra tenter de faire progresser la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique ou, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e9viter qu\u2019elle ne recule.          Une \u00ab\u00a0COP de transition\u00a0\u00bb, pour certains observateurs\u00a0: un point de passage entre la COP26 de Glasgow (Ecosse), qui s\u2019est tenue l\u2019an dernier et fut la plus importante depuis l\u2019accord de Paris, et la COP28, qui aura lieu \u00e0 Duba\u00ef (Emirats arabes unis) l\u2019an prochain et s\u2019annonce d\u00e9j\u00e0 comme cruciale, car elle devrait \u00eatre l\u2019occasion du premier bilan mondial des efforts climatiques des pays.          Une \u00ab\u00a0COP africaine\u00a0\u00bb\u00a0: organis\u00e9e en Egypte, elle vise \u00e0 d\u00e9fendre plus largement tout un continent frapp\u00e9 de plein fouet par les catastrophes climatiques sans en \u00eatre responsable \u2013 les 54 pays rejettent 3\u00a0% des \u00e9missions mondiales.          L\u2019enjeu crucial du financement \u00ab\u00a0des pertes et dommages\u00a0\u00bb\u00a0: ces d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles entra\u00een\u00e9s par le r\u00e9chauffement (ouragans, inondations\u2026) qui touchent majoritairement les pays du Sud. Ces derniers demandent la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme financier sp\u00e9cifique, dot\u00e9 de fonds nouveaux, pour y faire face. Le sujet a \u00e9t\u00e9 officiellement mis \u00e0 l\u2019ordre du jour des n\u00e9gociations dimanche 6\u00a0novembre.          L\u2019enjeu incontournable de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0: tandis que les rejets carbon\u00e9s continuent d\u2019augmenter, les engagements des pays, s\u2019ils \u00e9taient appliqu\u00e9s \u2013 ce qui n\u2019est pas le cas \u00e0 ce stade \u2013, m\u00e8nent la plan\u00e8te vers un r\u00e9chauffement de 2,5\u00a0\u00b0C \u00e0 la fin du si\u00e8cle, selon l\u2019ONU.           Retrouvez toutes les explications de notre journaliste Audrey Garric\u00a0:             Lire aussi :     Ouverture de la COP27\u00a0: l\u2019urgence climatique percut\u00e9e par la guerre et les crises          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enjeux de la COP27 organis\u00e9e \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte","dateModified":"2022-11-07T10:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html#717202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/07/cop27-en-direct-les-ong-sont-la-pour-rappeler-les-alertes-des-scientifiques-pousser-les-gouvernements-a-agir-au-niveau-national-et-a-payer-leur-dette-climatique_6148784_3244.html","datePublished":"2022-11-07T08:01:57+00:00","articleBody":"     La COP27 s\u2019est ouverte, dimanche, \u00e0 Charm El-Cheik, en Egypte, pour deux semaines de n\u00e9gociations sur le climat. Plus de 40\u00a0000\u00a0personnes de 196 pays \u2013 dirigeants, n\u00e9gociateurs et soci\u00e9t\u00e9 civile \u2013 y sont attendues. Le Monde consacre une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement alors que l\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue s\u00e9rie de catastrophes\u00a0: le Pakistan a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par les eaux, la Corne de l\u2019Afrique est menac\u00e9e de famine par la s\u00e9cheresse, la Chine a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 la pire canicule de son histoire tandis que l\u2019Europe a enregistr\u00e9 son \u00e9t\u00e9 le plus chaud et le plus sec. L\u2019action climatique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi urgente, et pourtant le contexte g\u00e9opolitique fait courir le risque d\u2019une rel\u00e9gation de ces enjeux cruciaux au second plan. Alors, que faut-il attendre de cette COP\u00a0?          Tout au long de la journ\u00e9e, nous vous proposerons des d\u00e9cryptages, des analyses, des t\u00e9moignages ainsi que deux tchats.         A 11 heures\u00a0: quels sont les enjeux de la COP27\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Audrey Garric, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste des questions climatiques et environnementales.          A 14\u00a0heures\u00a0: qu\u2019attendent les ONG de la COP27\u00a0? Comment se d\u00e9roulent les n\u00e9gociations\u00a0? Quelles sont les marges de manoeuvre sur place\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Fanny Petitbon, responsable plaidoyer de l\u2019association Care France. Elle participe \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement et vous r\u00e9pondra de Charm El-Cheikh. Mme\u00a0Petitbon plaide pour une meilleure r\u00e9ponse des pays riches aux effets du r\u00e9chauffement climatique subis par les pays du Sud.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/655/0/7859/3929/1342/671/60/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la COP27\u00a0!","dateModified":"2022-11-07T10:18:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/7859/5239/1342/894/3/0/308e651_72170368723a47989a4da9a86a129a6d-0-e144ec4a541c4ec78302d3d1fdfff9c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/07/19-8">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Tous les syndicats du groupe appellent à la grève jeudi pour demander des hausses de salaires, l’amélioration des conditions de travail et des recrutements. L’objectif de « zéro métro, zéro RER » pourrait « très bien être rempli », prévient l’UNSA-RATP.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports             Grève à la RATP : trafic « très fortement perturbé » jeudi dans le métro et le RER      Tous les syndicats du groupe appellent à la grève jeudi pour demander des hausses de salaires, l’amélioration des conditions de travail et des recrutements. L’objectif de « zéro métro, zéro RER » pourrait « très bien être rempli », prévient l’UNSA-RATP.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A trois jours d’un mouvement de grève à la Régie autonome des transports parisiens (RATP) pour l’augmentation des salaires et l’amélioration des conditions de travail, la direction de l’entreprise prévoyait, lundi 7 novembre, un trafic « très fortement perturbé » jeudi dans le métro ainsi que sur les lignes A et B du RER, partiellement gérées par la RATP.            Le trafic devrait être également perturbé sur le réseau d’autobus et de tramway ; la RATP invite, dans un communiqué, « tous les voyageurs qui en ont la possibilité à privilégier le télétravail ou à différer leurs déplacements ». Le groupe publiera, mardi en fin d’après-midi, une première estimation du plan de transport avec la fréquence des RER et le nombre de lignes de métro fermées ou fonctionnant seulement aux heures de pointe.            L’ensemble des organisations syndicales de salariés du groupe (CGT, FO, UNSA, La Base et Solidaires) appellent à la grève jeudi, veille de week-end prolongé du 11-Novembre, pour demander des hausses de salaires, l’amélioration des conditions de travail et des recrutements. L’objectif affiché de « zéro métro, zéro RER » pourrait « très bien être rempli », prévient le secrétaire général de l’Unsa-RATP, Arole Lamasse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Beaucoup d’agents voient leur avenir se dérober sous leurs pieds » : à la RATP, une transformation à marche forcée                   Dégradation du service depuis la rentrée            « Il y aura beaucoup de lignes fermées », assure pour sa part Bastien Berthier, secrétaire du pôle traction de FO-RATP, qui représente 72 % des conducteurs de métro. « La direction avait moyen d’éviter le conflit, ils ont nos revendications depuis le 7 octobre et nous reçoivent un mois après pour nous dire qu’ils n’ont pas de mandat pour négocier », a affirmé M. Berthier à la sortie d’une réunion avec la direction.                 Le probable futur patron de la RATP, Jean Castex, doit être auditionné mardi et mercredi au Sénat et à l’Assemblée nationale en vue de sa nomination à la tête du groupe. L’ancien premier ministre aura fort à faire pour rétablir le dialogue social dans une entreprise déjà touchée par de fortes tensions sur son réseau d’autobus, où l’offre est amputée de 25 % en raison d’un sous-effectif chronique et de la multiplication de grèves localisées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la tête de la RATP                   Dimanche, la RATP a été mise en cause par Valérie Pécresse, présidente de l’autorité régionale des transports Ile-de-France Mobilités, pour la dégradation du service depuis la rentrée sur certaines lignes de métro « dans des proportions inacceptables ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/greve-a-la-ratp-trafic-tres-fortement-perturbe-jeudi-dans-le-metro-et-le-rer_6148865_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la RATP\u00a0: trafic \u00ab\u00a0tr\u00e8s fortement perturb\u00e9\u00a0\u00bb jeudi dans le m\u00e9tro et le RER","dateCreated":"2022-11-07T18:30:28+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:30:28+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:30:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Tous les syndicats du groupe appellent \u00e0 la gr\u00e8ve jeudi pour demander des hausses de salaires, l\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail et des recrutements. L\u2019objectif de \u00ab\u00a0z\u00e9ro m\u00e9tro, z\u00e9ro RER\u00a0\u00bb pourrait \u00ab\u00a0tr\u00e8s bien \u00eatre rempli\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019UNSA-RATP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/03/534/0/3500/1750/1342/671/60/0/c7070e8_GGG-BTE08_FRANCE-PROTESTS-PENSIONS_1203_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-9">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En marge de l’assemblée de la Conférence des évêques de France, son président a déclaré que huit anciens évêques faisaient l’objet d’investigations pour abus et trois autres, dont l’un d’entre eux est mort, pour non-dénonciation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Violences sexuelles             Violences sexuelles : onze anciens évêques « mis en cause » devant la justice civile ou de l’Eglise      En marge de l’assemblée de la Conférence des évêques de France, son président a déclaré que huit anciens évêques faisaient l’objet d’investigations pour abus et trois autres, dont l’un d’entre eux est mort, pour non-dénonciation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h13, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’archevêque de Reims et président de la Conférence des évêques de France (CEF), Eric de Moulins-Beaufort, lors d’une conférence de presse, le 7 novembre 2022, à Lourdes.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Onze anciens évêques ont été « mis en cause » devant la justice civile ou la justice de l’Eglise pour des signalements de violences sexuelles, a annoncé le président de la Conférence des évêques (CEF), Eric de Moulins-Beaufort, lundi 7 novembre, lors d’un point de presse à Lourdes.            « Il y a aujourd’hui six cas d’[anciens] évêques qui ont été mis en cause devant la justice de notre pays ou devant la justice canonique », a déclaré le président de la CEF, soulignant que ces cas étaient « connus » de la presse. L’un des évêques est mort, a précisé la CEF ultérieurement, affirmant qu’il s’agissait de Pierre Pican, mort en 2018 et condamné pour non-dénonciation.                 M. de Moulins-Beaufort a par ailleurs fait savoir que le cardinal Jean-Pierre Ricard, ancien évêque de Bordeaux, était aussi concerné. Ce dernier a reconnu une conduite « répréhensible » sur une mineure de 14 ans, il y a trente-cinq ans, a ajouté M. de Moulins-Beaufort, lisant un message de ce dernier.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Marc Sauvé, le confesseur des violences sexuelles de l’Eglise                   « J’ai décidé de me mettre à la disposition de la justice tant sur le plan de la société que de celui de l’Eglise », a encore déclaré le cardinal, affirmant avoir demandé « pardon » à cette victime. Cet aveu du cardinal Ricard, 78 ans, qui fut notamment évêque de Coutances, de Montpellier puis de Bordeaux de 2001 à 2019, et qui a pris sa retraite en octobre 2019, a été accueilli « comme un choc » par les cent vingt évêques réunis dans la cité mariale, a souligné le président de la CEF.            « Des insuffisances graves et des dysfonctionnements à tous les niveaux »            S’ajoute aussi Michel Santier, sanctionné en 2021 par les autorités du Vatican pour des « abus spirituels ayant mené à du voyeurisme sur deux hommes majeurs » dans les années 1990 ; le silence autour de sa sanction a provoqué ces dernières semaines une vive colère chez les catholiques et les collectifs de victimes.                M. de Moulins-Beaufort a admis avoir été « mis au courant de [sa] situation », comme « président de la Conférence des évêques », mais a précisé que la CEF n’était pas « partie prenante de la procédure ». Il a aussi reconnu qu’en « novembre 2021, pendant l’assemblée » d’automne de l’épiscopat, il avait informé les évêques « que des mesures disciplinaires avaient été prises contre [Michel] Santier, mais sans donner d’indication sur les faits qu’il avait commis ».            Finalement, il a admis « à la relecture de cette histoire (…) des insuffisances graves et des dysfonctionnements à tous les niveaux [qui] apparaissent clairement ». Notamment, il a regretté qu’une « enquête préalable » demandée par les instances vaticanaises à l’archevêque de Paris d’alors, Michel Aupetit, en mai 2020, n’ait pas été menée.            Huit mis en cause pour abus, deux pour non-dénonciation            Par ailleurs, deux autres évêques à la retraite « font l’objet d’enquêtes aujourd’hui de la part de la justice de notre pays après des signalements faits par un évêque et d’une procédure canonique ». Un dernier « fait l’objet d’un signalement au procureur auquel aucune réponse n’a été donnée à ce jour et a reçu du Saint-Siège des mesures de restriction de son ministère », a ajouté le président de la CEF.                Au total, dix anciens évêques sont donc concernés : « Huit actuellement mis en cause pour abus, dont [Jean-Pierre] Ricard et [Michel] Santier, et deux mis en cause pour non-dénonciation (un a été condamné en 2018 et un relaxé en 2020) », selon la CEF.            Dans un communiqué publié lundi, l’archevêque de Bordeaux, Jean-Paul James, revenant sur les révélations du cardinal Ricard, a exprimé sa « grande compassion à la personne victime concernée ». Il a dit partager « la peine de tous ceux, en particulier dans le diocèse de Bordeaux, qui seront blessés par ces révélations ».            Ces dernières interviennent un peu plus d’un an après la publication du rapport-choc de la commission Sauvé sur l’ampleur de la pédocriminalité dans l’Eglise de France depuis 1950. A son issue, l’épiscopat avait notamment reconnu sa « responsabilité institutionnelle » dans ces violences.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans l’Eglise : le processus de réparation des victimes de prêtres débute                   Les cent vingt membres de la CEF sont réunis depuis jeudi à Lourdes pour leur assemblée plénière d’automne. Ils ont pour objectif, entre autres, de travailler à des « propositions concrètes » afin d’améliorer la communication et la transparence dans les mesures canoniques prises contre les clercs mis en cause dans des affaires de violences sexuelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/07/violences-sexuelles-dans-l-eglise-onze-eveques-ou-anciens-eveques-mis-en-cause_6148842_3224.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0: onze anciens \u00e9v\u00eaques \u00ab\u00a0mis en cause\u00a0\u00bb devant la justice civile ou de l\u2019Eglise","dateCreated":"2022-11-07T16:13:12+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:13:12+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"En marge de l\u2019assembl\u00e9e de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, son pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 que huit anciens \u00e9v\u00eaques faisaient l\u2019objet d\u2019investigations pour abus et trois autres, dont l\u2019un d\u2019entre eux est mort, pour non-d\u00e9nonciation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/152/0/6648/3324/1342/671/60/0/111cb3c_5672007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-10">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les démocrates du Texas estiment que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas à l’emporter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : le Texas, un Etat-clé hors de portée des démocrates      Les démocrates du Texas estiment que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas à l’emporter.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les démocrates en rêvent : remporter une élection majeure dans l’Etat du Texas, ce qui n’est pas arrivé depuis 1990, quand Ann Richards avait été élue gouverneure. Difficile d’imaginer, comme le rappelle le site spécialisé dans le suivi des élections aux Etats-Unis 270 to win, que, entre 1872 et 1976, le Lone Star State s’est régulièrement prononcé pour des candidats du parti à l’âne. A partir des années 1980, le Texas est en effet devenu une place forte du Grand Old Party (GOP), le rival républicain.            Dans leur analyse de l’élection présidentielle de 2020, publiée en février 2021, les démocrates du Texas estimaient pourtant que la majorité des électeurs de l’Etat soutient leur parti (51 %), « mais que les républicains sont plus susceptibles de voter ». Et ceux-là d’insister : pour surmonter ce handicap, il faudra à l’avenir être plus actif sur le terrain.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Elections américaines : comment le Texas est devenu un « swing state »                   Un troisième essai pour Beto O’Rourke, l’espoir démocrate                           Beto O'Rourke, candidat au poste de gouverneur du Texas, en campagne à San Benito, au Texas, le 1er novembre 2022.  DENISE CATHEY / AP                 Investir le terrain : voilà une recommandation que Beto O’Rourke a bien entendue, et il ne ménage pas sa peine. A l’occasion des élections de mi-mandat – les midterms –, il brigue le poste de gouverneur du Texas, face au sortant, le républicain Greg Abbott.                 Le démocrate n’en est pas à son galop d’essai. En 2018, alors élu d’El Paso à la Chambre des représentants, il défie dans les urnes l’ultraconservateur Ted Cruz pour un siège au Sénat. Photos d’Annie Leibovitz dans le magazine Vanity Fair, défense du joueur de football américain Colin Kaepernick, mis au ban de son sport pour avoir dénoncé les violences policières à l’encontre des Afro-Américains… Beto O’Rourke sort le grand jeu, suscitant l’enthousiasme par-delà les frontières du Lone Star State. Il échouera de peu. Une défaite honorable qui lui permet de garder intactes ses ambitions pour la suite.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2018 : au Texas, l’échec prometteur du démocrate Beto O’Rourke                   En mars 2019, il annonce sa candidature à l’investiture démocrate pour la présidentielle de 2020. Avant d’abandonner en novembre de la même année : sa campagne ne décollant pas dans les sondages, il peine à rassembler des fonds.            Trois ans plus tard, il vise cette fois le poste de gouverneur du Texas, avec un programme axé sur la défense des valeurs de l’Amérique libérale : droit à l’avortement et, surtout, contrôle des armes à feu. En mai, après la tuerie survenue dans une école primaire de l’Etat, à Uvalde (vingt et un morts, dont dix-neuf élèves et deux enseignantes), il avait interrompu la conférence de presse du gouverneur républicain pour lui reprocher son inaction : « Vous dites que cela n’était pas prévisible, c’était complètement prévisible à partir du moment où vous avez décidé de ne rien faire. » Beto O’Rourke a fait de cette lutte un de ses grands marqueurs politiques depuis la fusillade commise par un tireur d’extrême droite dans un supermarché de sa ville natale, El Paso (vingt-trois morts), en 2019.            La participation, un enjeu majeur            Depuis des années, les démocrates cherchent à percer dans l’Etat le plus peuplé du pays après la Californie, et donc, l’un des plus grands pourvoyeurs de grands électeurs à la présidentielle (trente-huit en 2022, quarante 2024). Mais il faut réussir à mobiliser au-delà des zones urbaines où Joe Biden a devancé Donald Trump en 2020.                Dans son programme de campagne, Beto O’Rourke l’explique : « Le Texas n’est pas un “Etat rouge” [la couleur du parti républicain], c’est un Etat où les gens ne votent pas. » Il ajoute que « la clé pour gagner cette élection est d’augmenter la participation des électeurs. Faire en sorte que les gens quittent les bancs de touche et participent au jeu. »            En 2018, le taux de participation aux midterms au Texas a été de 46,3 %, soit 18 points de plus qu’en 2014, où la participation n’était que de 28,3 %. Ainsi, pour le Sénat, Ted Cruz s’est imposé (50,89 %) face à Beto O’Rourke (48,33 %), soit 4,26 millions de voix pour le premier, 4,04 millions pour le second… sachant que 7,42 millions de Texans inscrits n’ont pas voté. Et c’est compter sans les millions de Texans qui avaient le droit de voter mais qui n’ont pas pris la peine de s’inscrire.            Le vote latino favorable aux démocrates, mais qui s’érode                           La représentante Mayra Flores est devenue la première femme née au Mexique à siéger au Congrès, ainsi que la première femme hispanique républicaine à y représenter le Texas – ici à Washington, le 21 juin 2022.  ANNA MONEYMAKER / GETTY IMAGES VIA AFP                 La chose peut sembler paradoxale, mais si les démocrates peinent aussi à gagner, c’est à cause de l’électorat latino, qui représente 40 % de la population de l’Etat. Un électorat qui leur est pourtant traditionnellement favorable… mais qui boude les isoloirs. « Environ les deux tiers des Latinos continuent de soutenir les démocrates, mais les électeurs latinos républicains ont plus voté que les électeurs latinos démocrates », fait valoir la branche texane du parti dans son analyse de la présidentielle de 2020.                Autre problème : les progressistes sont tellement persuadés que ces électeurs sont acquis à leur cause qu’ils ne se donnent parfois plus la peine d’essayer de les convaincre. Un phénomène que souligne le New York Times notamment pour les comtés à la frontière avec le Mexique. Enfin, dans plus de 50 des 254 comtés du Texas, le Parti démocrate n’a tout simplement pas de structure ou de représentant.            Face à eux, en plus de faire passer des lois qui restreignent l’accès au vote des minorités, les républicains ont mis sur pied le Project Red TX (littéralement « Projet Texas Rouge ») et commencent à présenter des candidats latinos dans ces comtés, avec un certain succès.            Mayra Flores, chrétienne évangélique, mariée à un agent de la United States Border Patrol, unité qui contrôle la frontière américano-mexicaine, a été élue pour le GOP à la Chambre des représentants en juin 2022, à la faveur de la démission de son prédécesseur démocrate, dans le 34e district, pourtant remporté par Joe Biden en 2020.                Tout un symbole : elle est devenue la première femme née au Mexique à siéger au Congrès ainsi que la première femme hispanique républicaine à y représenter le Lone Star State. Elle se représente le 8 novembre face à un élu démocrate latino, Vincente Gonzalez.            Enfin, fait valoir The Atlantic, le message démocrate – défense du droit à l’avortement, contrôle des armes à feu – va à l’encontre des convictions d’une frange de cet électorat souvent religieux et très conservateur sur les sujets de société.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections américaines 2020 : le vote latino déçoit les démocrates                        Pierre Bouvier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/midterms-2022-le-texas-un-etat-cle-hors-de-portee-des-democrates_6148839_3210.html"},"headline":"Midterms\u00a02022\u00a0: le Texas, un Etat-cl\u00e9 hors de port\u00e9e des d\u00e9mocrates","dateCreated":"2022-11-07T16:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:57:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Les d\u00e9mocrates du Texas estiment que la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de l\u2019Etat soutient leur parti. Pourtant, depuis trente ans, ils ne parviennent pas \u00e0 l\u2019emporter.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/67b2e5f_b085a6138f8041ebb744d730dcc12f3f-b085a6138f8041ebb744d730dcc12f3f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-11">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon nos informations, le député auteur d’une sortie xénophobe à l’Assemblée nationale a discrètement démissionné du conseil national, après avoir été élu en 62e position. Pour ne pas ternir le sacre de Jordan Bardella.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Rassemblement national             Elu par les adhérents, Grégoire de Fournas ne figure pas au parlement du Rassemblement national      Selon nos informations, le député auteur d’une sortie xénophobe à l’Assemblée nationale a discrètement démissionné du conseil national, après avoir été élu en 62e position. Pour ne pas ternir le sacre de Jordan Bardella.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jordan Bardella lors du congrès du Rassemblement national, à Paris, le 5 novembre 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Grégoire de Fournas n’était « pas au courant ». Selon nos informations, confirmées par l’élu au Monde lundi 7 novembre, le député de Gironde – suspendu par l’Assemblée nationale – a bien été désigné par les militants membre du conseil national, le parlement du parti. Mais le jour du congrès, le 5 novembre, il n’en était plus question.          Lorsque David Rachline, responsable de l’organisation du congrès, a égrainé la liste des 100 élus dans l’ordre, son nom n’est pas apparu à la 62e position, comme cela aurait dû être le cas. La raison, selon le député : il a discrètement démissionné du conseil national du RN, vendredi soir, par email, avant même de savoir si les militants l’avaient désigné. Il n’était pas question de gâcher davantage le sacre de Jordan Bardella, après deux jours de polémique sur sa sortie xénophobe en pleine Assemblée nationale, jeudi 3 novembre.                           Lire aussi :  Le député RN Grégoire de Fournas exclu de l’Assemblée nationale pendant quinze jours de séances, après ses propos à teneur raciste                 Cette démission avait vocation à rester secrète. Seuls Jordan Bardella, David Rachline et Louis Aliot, battu dans la course à la présidence, avaient accès au procès-verbal du vote des militants. Le nouveau président était par ailleurs le seul récipiendaire du courriel de démission de Grégoire de Fournas.          « Je ne savais pas si j’avais le droit de vous le dire, explique M. De Fournas au Monde. Oui, j’ai démissionné. J’ai jugé que cela ne servait à rien de donner l’occasion aux journalistes de commenter mon élection au conseil national, plutôt que de parler de la victoire de Jordan Bardella. »          Pressenti comme porte-parole          Une démission du conseil national n’est pas inédite dans l’histoire du Front national devenu Rassemblement national, mais elle concerne généralement des cadres qui quittent en même temps le parti. Selon une source bien informée au sein du RN, M. de Fournas était également censé intégrer le bureau national, et occuper le poste de porte-parole, comme l’avait annoncé l’hebdomadaire Valeurs Actuelles en octobre. « Cela n’était pas prévu », dément le parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la sanction prise contre le député RN Grégoire de Fournas fragilise la stratégie de normalisation du groupe d’extrême droite                 Cette éviction discrète d’un membre élu par les adhérents tranche avec les promesses de transparence faites par le parti au sujet de son scrutin interne. Dans les faits, l’organisation du congrès n’a pas été, comme le disait Jordan Bardella dans son discours de victoire, « le gardien exigeant de la volonté des adhérents telle qu’elle s’est exprimée ».  « Ce scrutin ordonné inflige à la classe politique une leçon de démocratie et de savoir-vivre à la française », disait encore le nouveau président.          Qu’en penseront les milliers d’adhérents ayant donné leur voix à Grégoire de Fournas ? « Je pense que les militants comprendront très bien mon geste, répond le député. Mon élection au conseil national aurait risqué de provoquer une nouvelle polémique, on n’aurait parlé que de ça. On en avait parlé ensemble avec Jordan Bardella, avant que j’envoie mon email, car j’étais très mal à l’aise. Ce congrès était très important pour lui. Je lui ai proposé de démissionner pour ne pas qu’on en parle, il a accepté, voilà. »        Il vous reste 30.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/07/elu-par-les-adherents-gregoire-de-fournas-ne-figure-pas-au-parlement-du-rassemblement-national_6148813_823448.html"},"headline":"Elu par les adh\u00e9rents, Gr\u00e9goire de Fournas ne figure pas au parlement du Rassemblement national","dateCreated":"2022-11-07T11:43:26+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:43:26+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:26:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Politique","Rassemblement national"],"description":"Selon nos informations, le d\u00e9put\u00e9 auteur d\u2019une sortie x\u00e9nophobe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a discr\u00e8tement d\u00e9missionn\u00e9 du conseil national, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 62e position. Pour ne pas ternir le sacre de Jordan Bardella.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/388/0/4660/2330/1342/671/60/0/d7c1382_1667816118583-cbi1088066.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-12">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ancien vice-président de la FIFA, suspendu à vie en 2012, l’homme d’affaires intéresse la justice française dans le cadre de son enquête sur l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                                               Société       Coupe du monde 2022             Mohamed Ben Hammam, le corrupteur qatari tombé dans l’oubli      Ancien vice-président de la FIFA, suspendu à vie en 2012, l’homme d’affaires intéresse la justice française dans le cadre de son enquête sur l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 13h37, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mohamed Ben Hammam, en mars 2011.  ABBAS MOMANI / AFP               Le Qatari Mohamed Ben Hammam assistera-t-il au match d’ouverture du Mondial 2022, le 20 novembre, entre « son » équipe nationale et l’Equateur, dans la loge royale de l’Al Bayt Stadium d’Al-Khor ? Il est peu probable que le milliardaire et ex-président (2002-2011) influent de la Confédération asiatique de football (AFC), 73 ans, sorte de l’ombre à l’occasion du tournoi organisé dans son pays.          Réduit au silence tant par l’émir Tamim Ben Hamad Al Thani que par son père et prédécesseur Hamad depuis sa suspension à vie en décembre 2012 par la Fédération internationale de football (FIFA) pour « conflits d’intérêts », M. Ben Hammam dit « MBH » est pourtant le grand architecte de la victoire dans les urnes de l’émirat, le 2 décembre 2010, lors du vote d’attribution du Mondial.          « Sans “MBH”, on ne saurait pas comment écrire FIFA au Qatar, sourit Guido Tognoni, ex-conseiller de l’ex-président de la FIFA (1998-2015), Sepp Blatter. Qui d’autre que lui aurait pu apporter le Mondial au Qatar ? »                           Lire aussi  FIFA : Ben Hammam, le Qatari à la croisée de tous les scandales                 Au cœur de la myriade d’affaires de malversation qui ont secoué la FIFA, dont il fut vice-président, accusé par les médias outre-Rhin d’avoir favorisé l’achat de voix lors de l’attribution controversée du Mondial 2006 à l’Allemagne, « MBH » passe pour le grand corrupteur et le lobbyiste de l’ombre par excellence.          « Il a fait son devoir et obéi à l’émir »          Longtemps allié et successeur putatif de Sepp Blatter, disposant un temps d’un « compte bancaire courant » à la FIFA, selon un rapport interne consulté par Le Monde, « MBH » a vu sa carrière bouleversée par le dessein de l’émir Hamad Ben Khalifa Al Thani, en 2008, d’obtenir le Graal : l’organisation par le Qatar du Mondial.          D’abord opposé à cette candidature et sceptique quant aux chances de son pays de l’emporter, M. Ben Hammam a dû se plier aux injonctions de son souverain. S’engouffrant dans la brèche ouverte par la FIFA de l’attribution simultanée des éditions 2018 et 2022 du Mondial, propice aux marchandages, il s’est employé durant près de deux ans à convaincre, par tous les moyens, ses collègues du comité exécutif de la FIFA de voter pour son pays.           « “MBH” avait les liens internationaux. Il était plus important que le pape à l’époque », commente M. Tognoni.          « Il a fait son devoir et obéi à l’émir, commente M. Tognoni. La campagne du Qatar en 2010 a été unique et parfaite : les Qataris, plus riches que les autres candidats, ont utilisé tous les chaînons diplomatiques, personnels, économiques. “MBH” avait les liens internationaux. Il était plus important que le pape à l’époque. Tous les membres du comité exécutif de la FIFA allaient en pèlerinage pour lui parler. » Renvois d’ascenseur, pots-de-vin, échanges de vote avec les pays candidats à l’organisation du Mondial 2018… « MBH » se démultiplie en coulisses pour tenter de séduire ses collègues.        Il vous reste 78.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/07/coupe-du-monde-2022-mohamed-ben-hammam-le-corrupteur-qatari-tombe-dans-l-oubli_6148819_3224.html"},"headline":"Mohamed Ben Hammam, le corrupteur qatari tomb\u00e9 dans l\u2019oubli","dateCreated":"2022-11-07T13:37:28+01:00","datePublished":"2022-11-07T13:37:28+01:00","dateModified":"2022-11-07T13:54:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","Coupe du monde 2022","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"Ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA, suspendu \u00e0 vie en\u00a02012, l\u2019homme d\u2019affaires int\u00e9resse la justice fran\u00e7aise dans le cadre de son enqu\u00eate sur l\u2019attribution controvers\u00e9e du Mondial 2022 au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/11/239/0/3547/1773/1342/671/60/0/c416609_3945-10t3o4t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-13">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Ghislain Delaval donne la parole à quatre experts qui décryptent l’art subtil de la fabrication de l’image présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective      Ghislain Delaval donne la parole à quatre experts qui décryptent l’art subtil de la fabrication de l’image présidentielle.          Par Alain Constant         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        François Hollande, à Tulle, le soir du premier tour de l’élection présidentielle de 2012, sautant de la tribune, saisi par le photographe Sébastien Calvet.  SÉBASTIEN CALVET                  LCP-AN – LUNDI 7 NOVEMBRE À 20 H 30 – DOCUMENTAIRE            Fabriquer une image présidentielle est un art délicat. Comment « faire » président et en même temps paraître proche des gens ? Pour le locataire de l’Elysée, l’équilibre est fragile : trop s’exposer, c’est prendre le risque de briser son image. Mais ne pas s’exposer assez, c’est trop rester dans l’ombre.                 Ce documentaire inédit fait parler quatre témoins. Les expérimentés photographes Jean-Claude Coutausse (collaborateur du Monde) et Sébastien Calvet, l’ancien patron de Paris Match Alain Genestar et Marc Brincourt, fin connaisseur des archives de l’hebdomadaire où sont rassemblés 15 millions de clichés.            Tous racontent comment les différents présidents de la Ve République ont appris à jouer avec les photographes. « Entre la photojournalistique et la communication, la différence, c’est le commanditaire ! », rappelle Jean-Claude Coutausse, avant d’ajouter : « la désobéissance est une des principales qualités du photojournaliste ».            Désobéir signifie parfois juste ne pas suivre la meute des collègues, se placer, seul, à un endroit inattendu. « Sur les photos de Sébastien Calvet, on voit souvent les autres photographes. Il a fait un pas de côté », souligne Alain Genestar. Symbole de ce pas de côté : l’étonnante photo du candidat François Hollande à Tulle au soir du premier tour de l’élection présidentielle de 2012, sautant de la tribune et saisi au vol par Calvet.            Posture inhabituelle            La traditionnelle photo officielle du président est un exercice obligé qui laisse peu de place à une créativité débridée. Même si l’heureux élu choisit son portraitiste (Jacques-Henri Lartigue pour Giscard, Gisèle Freund pour Mitterrand, Bettina Rheims pour Chirac, Philippe Warrin pour Sarkozy, Raymond Depardon pour Hollande, Soazig de La Moissonnière pour Macron), le résultat final, que la photo soit prise dans les jardins ou dans la bibliothèque de l’Elysée, est rarement surprenant.                Mais surprendre le chef de l’Etat dans une posture inhabituelle est un exercice qui aboutit parfois à des photos ancrées dans la mémoire collective. Ainsi de Chirac endormi dans un vol long-courrier, les yeux couverts, mains sur le ventre et jambes allongées ; ou de Sarkozy franchissant les marches de l’Elysée en short après un jogging.                             Lire aussi :  Les portraits présidentiels, une histoire de (fausses) ruptures                   Comment éviter de tomber dans le piège de la communication pure et simple ? « Ce n’est pas Sarkozy qui a inventé la photo présidentielle people, c’est Pompidou », rappelle Alain Genestar. Mettant en scène son épouse Claude, se faisant photographier au volant de sa voiture à la campagne, sur un bateau au large de Brégançon (Var) ou à la pêche à la crevette sur une plage bretonne, Pompidou fut le premier à vraiment comprendre comment jouer avec son image.            Après lui, Giscard, élu à 48 ans, tentera de donner une image présidentielle plus moderne, avec des résultats mitigés. Mitterrand saura jouer avec les photographes, Chirac aussi. Sarkozy tentera au début la carte Kennedy, mettant en avant son épouse Cécilia.                En 2014, trois ans avant son élection, Emmanuel Macron, jeune ministre de l’économie, apparaît tenant le bras de Michel Sapin (ministre des finances et des comptes publics). La symbolique est forte : c’est lui, Macron, qui dirige. « La photo politique, c’est ramener la personnalité au plus près des gens », estime Marc Brincourt. C’est aussi montrer sa force.                              L’Image des présidents de la République vue par les photographes de Ghislain Delaval (Fr., 2022, 52 min). LCP Assemblée nationale - Suivi d’un DébatDoc.                   Alain Constant           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/07/l-image-des-presidents-de-la-republique-vue-par-les-photographes-sur-lcp-an-des-photos-ancrees-dans-la-memoire-collective_6148864_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019image des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique vue par les photographes\u00a0\u00bb, sur LCP-AN\u00a0: des photos ancr\u00e9es dans la m\u00e9moire collective","dateCreated":"2022-11-07T18:30:25+01:00","datePublished":"2022-11-07T18:30:25+01:00","dateModified":"2022-11-07T18:30:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Ghislain Delaval donne la parole \u00e0 quatre experts qui d\u00e9cryptent l\u2019art subtil de la fabrication de l\u2019image pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Constant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/31/0/1053/526/1342/671/60/0/094bacf_1667479218716-limage-des-presidents-de-la-republique-vue-par-les-photographes-documentaire-de-ghislain-delaval-et-aurelia-braud-realise-par-ghislain-delaval-1.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-14">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Matinale du Monde propose chaque matin, dès 7 heures, une sélection de vingt articles, à lire et désormais à écouter. Avec cette innovation, « Le Monde » approfondit son ambition de rendre le journalisme de qualité toujours plus accessible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Le Monde – notre actualité             « Le Monde » lance la version audio de son application La Matinale      La Matinale du Monde propose chaque matin, dès 7 heures, une sélection de vingt articles, à lire et désormais à écouter. Avec cette innovation, « Le Monde » approfondit son ambition de rendre le journalisme de qualité toujours plus accessible.          Par Emmanuelle Chevallereau(Directrice adjointe de la rédaction)         Publié aujourd’hui à 06h36, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Monde lance la version audio de son application La Matinale du Monde  LE MONDE                 L’application d’actualité La Matinale du Monde, qui fidélise environ 70 000 utilisateurs chaque mois (totalisant 1,5 million de visites), propose désormais une fonction d’écoute de ses contenus.            Dans un paysage médiatique saturé d’informations en continu, La Matinale permet à ses lecteurs de repérer facilement l’essentiel et ainsi de ne pas se sentir noyé. Avec une sélection de vingt articles réalisée à la main par la rédaction, chaque édition propose, dès 7 heures, les articles-clés de l’actualité, mais aussi des sujets plus feel-good, des idées de sorties culturelles ou de voyage ainsi que des avant-premières du journal.                 Après le succès des podcasts « L’Heure du Monde », « Le Goût de M » et « Chaleur humaine », Le Monde franchit ainsi une nouvelle étape dans son ambition de s’adapter aux nouveaux usages. En voiture, dans le métro ou pendant un footing, l’accès à l’information de qualité reste possible. Les articles peuvent être écoutés un par un ou sous la forme d’une playlist. L’application, dont l’ergonomie rappelle celle de Tinder, permet en effet de constituer son propre journal personnalisé – chaque sujet peut être gardé ou écarté selon son envie.            Le Monde a développé cette nouvelle fonctionnalité d’écoute avec une signature sonore qui lui est propre : les voix de six comédiens et comédiennes ont été enregistrées et synthétisées par une intelligence artificielle.                             Lire aussi :  Welcome to « Le Monde in English » !                   Conquérir et fidéliser de nouveaux abonnés            Cette innovation vise à élargir l’audience de La Matinale, en touchant de nouveaux types de lecteurs, mais également à fidéliser nos abonnés en leur proposant un nouveau confort d’usage, plus immersif.                Pour découvrir La Matinale, il suffit de la télécharger sur l’Apple Store ou Google Play. Les lecteurs déjà abonnés au Monde peuvent lire et écouter tous les articles dans leur intégralité. Les lecteurs non abonnés auront seulement accès à la version intégrale écrite et audio des articles gratuits.​​            Nous serons attentifs à vos retours sur cette nouveauté destinée à rendre notre journalisme toujours plus accessible, et nous continuerons à améliorer l’application en tenant compte de vos usages et de vos avis.            Depuis le début de l’année, Le Monde enregistre en moyenne 178 millions de visites mensuelles sur son site et ses applications et il a atteint, en octobre, un nombre d’abonnés record (549 000 au total, dont 467 000 numériques).                 Emmanuelle Chevallereau(Directrice adjointe de la rédaction)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/07/le-monde-lance-la-version-audio-de-son-application-la-matinale_6148776_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance la version audio de son application La Matinale","dateCreated":"2022-11-07T06:36:31+01:00","datePublished":"2022-11-07T06:36:31+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:22:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le fil Good","Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La Matinale du Monde propose chaque matin, d\u00e8s 7\u00a0heures, une s\u00e9lection de vingt articles, \u00e0 lire et d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9couter. Avec cette innovation, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb approfondit son ambition de rendre le journalisme de qualit\u00e9 toujours plus accessible.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Chevallereau","description":"Directrice adjointe de la r\u00e9daction"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/15/0/1200/600/1342/671/60/0/e139e60_1667741457042-1200x630-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-15">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Météo-France évalue pour la première fois les conséquences de différents scénarios de réchauffement dans la zone, avec une résolution de trois kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Climat             Crise climatique : sécheresses, cyclones, et pluies plus intenses attendues à La Réunion et dans le sud-ouest de l’océan Indien      Météo-France évalue pour la première fois les conséquences de différents scénarios de réchauffement dans la zone, avec une résolution de trois kilomètres.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié hier à 18h04, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes employées par le FID (Fonds d’intervention pour le développement) nettoient après le passage du cyclone Batsirai, dans le district de Tanambao, à Mananjary, à Madagascar, le 8 février 2022.  RIJASOLO / AFP               Un réchauffement qui pourrait aller jusqu’à 6 °C localement par rapport à la période 1981-2010 ; une alternance de sécheresses plus longues et plus sévères avec des épisodes pluvieux plus denses ; une plus forte proportion de cyclones intenses… Pour la première fois, Météo-France évalue l’impact du réchauffement climatique d’ici 2100 dans le sud-ouest de l’océan Indien, qui regroupe La Réunion, Maurice, Madagascar, Mayotte, les Seychelles et les Comores.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Mayotte menacée par la montée des eaux                 Quatre ans de recherches ont été nécessaires pour mener à bien le projet BRIO (« Building Resilience in the Indian Ocean »), dont les données ont été présentées pour la première fois en marge du forum Swiocof (South-West Indian Ocean Climate Outlook Forum) en septembre à Victoria, capitale des Seychelles. Il apporte des données locales précises, avec une résolution de trois kilomètres, sur les effets du réchauffement climatique qui touche déjà la zone.          A La Réunion, Météo-France observe une hausse de la température moyenne de 0,9 °C sur les cinquante-trois dernières années, ainsi qu’un réchauffement de l’océan Indien (à la surface de l’eau) de à 0,5 °C à 0,6 °C entre 1968 et 2018, avec une accélération du réchauffement sur ces dix dernières années. Le niveau de l’océan Indien s’est élevé en moyenne de 5 millimètres par an sur la période 1993-2017, soit 12 centimètres sur cette période.          Projections fondées sur le GIEC          Pour établir leurs projections jusqu’à la fin du siècle, les équipes de BRIO sont parties des scénarios du Groupe intergouvernemental d’experts sur l’évolution du climat (GIEC). Les scénarios pessimistes correspondent à un doublement des émissions de gaz à effet de serre d’ici 2050, avec l’utilisation sans frein d’énergies fossiles. « Le scénario le plus optimiste est celui où les Etats et leurs économies parviennent à une réduction des émissions des gaz en arrivant en 2080 à un “net zéro émission” grâce à des technologies de puits de carbone », détaille Emmanuel Cloppet, directeur interrégional de Météo-France pour l’océan Indien. Le scénario intermédiaire prévoit un maintien des émissions actuelles de gaz à effet de serre jusqu’à la moitié du siècle avant une diminution.                        Dans le pire des scénarios, les températures augmenteront d’ici 2100 de 3 °C à 5 °C dans le sud-ouest de l’océan Indien par rapport à la période 1981-2010. Ce réchauffement sera plus élevé encore sur la côte africaine et dans les terres de Madagascar avec une augmentation de 5 °C à 6 °C. Il est moindre dans les îles, entourées par l’océan qui absorbe mieux la hausse des températures. Dans le scénario optimiste – désormais considéré comme très peu probable vu la tendance actuelle des émissions – le réchauffement se limitera à 1,5 °C en fin de siècle. Et à 2 °C pour le médian.        Il vous reste 59.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/06/crise-climatique-secheresses-cyclones-et-pluies-plus-intenses-attendues-a-la-reunion-et-dans-le-sud-ouest-de-l-ocean-indien_6148734_3244.html"},"headline":"Crise climatique\u00a0: s\u00e9cheresses, cyclones, et pluies plus intenses attendues \u00e0 La R\u00e9union et dans le sud-ouest de l\u2019oc\u00e9an Indien","dateCreated":"2022-11-06T18:04:46+01:00","datePublished":"2022-11-06T18:04:46+01:00","dateModified":"2022-11-07T17:19:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"M\u00e9t\u00e9o-France \u00e9value pour la premi\u00e8re fois les cons\u00e9quences de diff\u00e9rents sc\u00e9narios de r\u00e9chauffement dans la zone, avec une r\u00e9solution de trois kilom\u00e8tres.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/567/0/4000/2000/1342/671/60/0/8c0fb51_1667584544647-000-9zb82n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-16">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Oléiculteurs, élus et gestionnaires des canaux s’unissent autour d’une expérimentation d’irrigation des vergers avec les eaux traitées des stations d’épuration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                             ANTHONY MICALLEF / HAYTHAM POUR « LE MONDE »                        Planète       Ressources naturelles         Dans la vallée des Baux-de-Provence, la réutilisation des eaux usées a de l’avenir   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)   Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 17h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOléiculteurs, élus et gestionnaires des canaux s’unissent autour d’une expérimentation d’irrigation des vergers avec les eaux traitées des stations d’épuration.                   Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».             L’orage gronde au-dessus des paysages époustouflants des Alpilles (Bouches-du-Rhône), arête montagneuse qui sépare Arles, Salon-de-Provence et Avignon. La pluie approche ce jeudi 3 novembre, et Jean-Benoît Hugues ne cache pas sa joie de l’entendre. Comme tous ses pairs oléiculteurs, le propriétaire du Moulin Castelas subit la sécheresse qui frappe la France depuis près d’un an. Dans cette plaine d’Entreconque, 250 hectares plantés d’oliviers, d’amandiers et de quelques parcelles de vignes, surplombés par les murs décharnés du château des Baux-de-Provence, absence de précipitations et chaleur ont fait des dégâts. Au printemps, les fleurs des salonenques, ces belles olives qui donnent une huile d’appellation protégée (AOP) recherchée, ont brûlé sur branches. Alors que la récolte est en cours, Jean-Benoît Hugues, 63 ans, ne prévoit pas d’atteindre plus de 30 % des 95 tonnes d’huile que son moulin produit annuellement.                              Jean-Benoît Hugues, 63 ans, producteur d’huile d’olive et propriétaire du Moulin Castelas aux Baux-de-Provence. Il cultive notamment 12 hectares sur la plaine d’Entreconque, et vend au total 95 tonnes d’huile d’olive par an. Son exploitation est située en AOP Vallée des Baux-de-Provence, et le type d’olive est la salonenque.  ANTHONY MICALLEF / HAYTHAM POUR « LE MONDE »               Revenu sur ses terres natales à la quarantaine pour se reconvertir dans l’olivier, cet ingénieur en électronique bourlingueur a été l’un des premiers à évoquer la possibilité d’utiliser l’eau traitée par la dizaine de stations d’épuration du territoire pour irriguer les vergers. « J’ai vu cela en Arizona, en Israël… J’ai lancé l’idée », se souvient celui qui est également adjoint chargé de l’agriculture à la mairie (sans étiquette) des Baux-de-Provence. La « réut », comme il l’appelle, est pour lui un legs « aux exploitants qui s’installent ». Comme sa fille qui prend actuellement sa relève.          « Le réchauffement climatique rend aujourd’hui indispensable une irrigation d’appoint des vergers. Utiliser nos forages pour ça est une aberration. L’eau des nappes doit aller aux hommes et à l’élevage », assène le patron du Moulin Castelas, qui a bien noté que, pour la première fois dans les Bouches-du-Rhône, les arrêtés préfectoraux imposant des restrictions en matière d’irrigation sont prolongés jusqu’au 1er décembre.          Dossier embourbé          La Communauté de communes Vallée des Baux-Alpilles (CCVBA), qui regroupe près de 30 000 habitants, s’apprête à déposer auprès des services préfectoraux son dossier de demande d’autorisation d’utilisation des eaux usées traitées. Ultime étape d’une course d’obstacles administrative lancée en 2019. Cette année-là, le gouvernement annonce aux Assises de l’eau son objectif de tripler d’ici 2025 le volume de réutilisation des eaux dites non conventionnelles. En France, selon un rapport du Cerema, il plafonne alors à 1 % des 8,4 milliards de mètres cubes rejetés annuellement par les stations d’épuration. Loin des 15 % à 20 % de l’Espagne ou de l’Italie.        Il vous reste 66.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/dans-la-vallee-des-baux-de-provence-la-reutilisation-des-eaux-usees-a-de-l-avenir_6148758_3244.html"},"headline":"Dans la vall\u00e9e des Baux-de-Provence, la r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es a de l\u2019avenir","dateCreated":"2022-11-07T05:29:06+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:29:06+01:00","dateModified":"2022-11-07T17:17:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Ressources naturelles"],"keywords":["Le fil Good","Ressources naturelles","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Ol\u00e9iculteurs, \u00e9lus et gestionnaires des canaux s\u2019unissent autour d\u2019une exp\u00e9rimentation d\u2019irrigation des vergers avec les eaux trait\u00e9es des stations d\u2019\u00e9puration.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/c6a2f03_1667752969954-micallef-eau-alpilles-01.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ressources naturelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ressources-naturelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/07/19-17">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’écrivaine octogénaire, également artiste plasticienne, avait remporté en 2019 le prix Décembre avec son précédent roman, « Les Grands Cerfs » (Grasset).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Livres             Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »      L’écrivaine octogénaire, également artiste plasticienne, avait remporté en 2019 le prix Décembre avec son précédent roman, « Les Grands Cerfs » (Grasset).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h21, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Claudie Hunzinger à Lapoutroie (Haut-Rhin), le 31 octobre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 L’artiste et romancière Claudie Hunzinger a remporté lundi 7 novembre le prix Femina du roman français avec Un chien à ma table (Grasset). Réuni au musée Carnavalet à Paris, le jury exclusivement féminin a choisi sa lauréate au premier tour, par six voix contre trois à Grégoire Bouillier pour Le cœur ne cède pas (Flammarion).            Un chien à ma table raconte comment l’arrivée d’une jeune chienne va changer la vie d’un jeune couple au fin fond des Vosges. Claudie Hunzinger, 82 ans, également artiste plasticienne, avait remporté en 2019 le prix Décembre avec son précédent roman, Les Grands Cerfs (Grasset).                 « C’est une reconnaissance d’un jury magnifique », a-t-elle dit à la presse. « Ce chien vient se mettre à l’abri dans cette maison, et sa venue va créer un compagnonnage, une très forte amitié, pour ne pas dire un amour (…). C’est le petit chien domestique qui va être un grand humaniste, et qui ne va pas lâcher la femme avant qu’elle n’ait sauvé quelque chose de l’humanité », a-t-elle aussi raconté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Claudie Hunzinger : « Travailler à partir du lieu, le creuser au lieu de glisser à sa surface »                   Encore deux grands prix littéraires d’automne cette semaine            Le prix Femina du roman étranger est allé à la Britannique Rachel Cusk pour La Dépendance (Gallimard). Cette fiction raconte un huis clos entre trois couples gagnés par l’orgueil. Le prix Femina de l’essai a été attribué à l’historienne Annette Wieviorka pour Tombeaux. Autobiographie de ma famille (Seuil). Cette spécialiste de la Shoah explore son ascendance ashkénaze et le destin tragique de juifs polonais arrivés en France il y a un siècle. « C’est en quelque sorte un accomplissement de tout le travail que j’ai fait avant, qui m’a permis, je l’espère, de restituer ce qu’a été leur vie, leur destin, en essayant de me mettre à côté d’eux », a-t-elle expliqué.            Un prix spécial a été remis pour l’ensemble de son œuvre au Franco-Polonais Krzysztof Pomian, auteur d’une somme en trois volumes, Le Musée, une histoire mondiale (Gallimard). La présidente du jury, Evelyne Bloch-Dano, a salué la qualité des livres publiés par des femmes en cette rentrée 2022. « On est sensible, au Femina, à l’écriture. Ce style poétique, ce lyrisme, c’est ce qu’on a aimés », a-t-elle dit en évoquant les romans de Claudie Hunzinger et Rachel Cusk. Les deux derniers grands prix littéraires d’automne doivent être remis cette semaine : le Médicis, mardi, et l’Interallié, mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Goncourt récompense Brigitte Giraud pour « Vivre vite », texte poignant sur la disparition de son compagnon                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/07/le-prix-femina-remporte-par-claudie-hunzinger_6148827_3246.html"},"headline":"Le prix Femina remport\u00e9 par Claudie Hunzinger avec \u00ab\u00a0Un chien \u00e0 ma table\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-07T14:21:09+01:00","datePublished":"2022-11-07T14:21:09+01:00","dateModified":"2022-11-07T17:21:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine octog\u00e9naire, \u00e9galement artiste plasticienne, avait remport\u00e9 en\u00a02019 le prix D\u00e9cembre avec son pr\u00e9c\u00e9dent roman, \u00ab\u00a0Les Grands Cerfs\u00a0\u00bb (Grasset).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/687/0/8256/4128/1342/671/60/0/4bf2ecc_5671420-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-18">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Vous faites partie des quelque 3 millions de fidèles qui ne se sont pas essoufflés devant la plus célèbre série télévisée du service public. En direct, en replay, en avance… Vous n’avez pas manqué un épisode depuis dix, quinze ans, ou plus encore depuis le début. Maintenant que c’est la fin, vous sentez que quelque chose va vous manquer. Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                 Société    Télévisions & Radio      Vous êtes fans de « Plus belle la vie » et l’arrêt de la série est un coup dur ? Racontez-nous ce qui va vous manquer  Appel à témoignages Vous faites partie des quelque 3 millions de fidèles qui ne se sont pas essoufflés devant la plus célèbre série télévisée du service public. En direct, en replay, en avance… Vous n’avez pas manqué un épisode depuis dix, quinze ans, ou plus encore depuis le début. Maintenant que c’est la fin, vous sentez que quelque chose va vous manquer. Racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 16h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Plus belle la vie, vous pouvez le dire aujourd’hui, vous avez comme grandi avec. Ce rendez-vous quotidien avec la série-culte occupait une place dans votre salon, sur vos écrans, dans votre vie. Regarder un épisode, c’était comme un rite, un moment que vous sacralisiez. Vous avez l’impression de connaître les personnages, de vous être identifiés à eux, de les avoir aimés, d’avoir eu besoin de suivre l’évolution de leur vie au fil des intrigues et des épisodes.         Maintenant que vous savez que la fin de PBLV est certaine et imminente, vous savez que quelque chose va vous manquer. Racontez-nous ce que vous a apporté ce feuilleton, qu’est-ce que vous veniez chercher en ayant besoin de retrouver la vie du Mistral tous les soirs ? Partagez avec nous ce que c’était pour vous Plus belle la vie et comment vous allez combler ce petit vide.         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat sera préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du libéralisme au keynésianisme  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/11/07/vous-etes-fans-de-plus-belle-la-vie-et-l-arret-de-la-serie-est-un-coup-dur-racontez-nous-ce-qui-va-vous-manquer_6148848_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/11/07/vous-etes-fans-de-plus-belle-la-vie-et-l-arret-de-la-serie-est-un-coup-dur-racontez-nous-ce-qui-va-vous-manquer_6148848_3224.html"},"dateCreated":"2022-11-07T16:51:55+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:51:55+01:00","headline":"Vous \u00eates fans de \u00ab\u00a0Plus belle la vie\u00a0\u00bb et l\u2019arr\u00eat de la s\u00e9rie est un coup dur\u00a0? Racontez-nous ce qui va vous manquer","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Vous faites partie des quelque 3\u00a0millions de fid\u00e8les qui ne se sont pas essouffl\u00e9s devant la plus c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du service public. En direct, en replay, en avance\u2026 Vous n\u2019avez pas manqu\u00e9 un \u00e9pisode depuis dix, quinze ans, ou plus encore depuis le d\u00e9but. Maintenant que c\u2019est la fin, vous sentez que quelque chose va vous manquer. Racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/01/11/0/0/2048/1366/696/464/3/0/e69856f_451-rg4w36.ks9bcmzpvi.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/11/07/19-19">
<filnamedate="20221107"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221107"><AAMMJJHH="2022110719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Au terme d’un week-end chaotique, le réseau social a finalement renoncé à lancer son système de certification payante avant les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, qui se tiennent mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    COP27    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Valérie Pécresse demande à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid dans les transports parisiens                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés De la rentabilité à la « sociétalisation »   Pierre-Yves Gomez professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La multiplication des accords d’intéressement “verts” répondrait à l’urgence sociale et environnementale »   Arnaud Casado Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Analyse  Article réservé aux abonnés Sur l’adoption du budget, comment les oppositions ont rompu avec la tradition parlementaire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Personne n’a encore trouvé la martingale pour se débarrasser vite et bien du roi pétrole »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps d’agir contre l’aberration des super-yachts qui profitent uniquement aux ultra-riches »   Caroline Roose Députée européenne EELV / ALE                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Mythologies » : Gonçalo M. Tavares, conteur cruel de la barbarie de l’Histoire                   Culture « L’image des présidents de la République vue par les photographes », sur LCP-AN : des photos ancrées dans la mémoire collective                   Culture Le prix Femina remporté par Claudie Hunzinger avec « Un chien à ma table »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Vestiaire masculin : le code a changé                   Le Goût du Monde Le graphiste qui épate la galerie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Jean Paul Gaultier, dans un bâtiment aux mille vies                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Le 19M célèbre les savoir-faire français          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Twitter             Twitter repousse la sortie de sa nouvelle offre et rappelle des salariés licenciés      Au terme d’un week-end chaotique, le réseau social a finalement renoncé à lancer son système de certification payante avant les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, qui se tiennent mardi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les utilisateurs américains de Twitter devront attendre quelques jours de plus avant de pouvoir payer pour obtenir une certification de leur compte : une responsable du réseau social a annoncé, durant le week-end, le report au mercredi 9 novembre de cette nouvelle fonctionnalité promise par le nouveau patron, Elon Musk, d’après des échanges internes consultés par le New York Times.            Au moment de sa prise de contrôle du réseau social, Elon Musk avait annoncé qu’il mettrait fin, dès le 7 novembre, au système de certification en vigueur. Jusqu’à présent, ce statut, matérialisé par un petit macaron bleu, était accordé par Twitter à des personnalités publiques, selon des critères pas toujours clairs. Désormais, promet M. Musk, tous les utilisateurs souscrivant à l’option payante « Twitter Blue » (8 dollars par mois) pourront obtenir cette certification et bénéficieront en outre d’une plus grande visibilité de leurs messages.            Ce projet a été très fortement critiqué : la certification de Twitter a originellement été conçue pour empêcher les usurpations d’identité et les escroqueries. En faire une fonctionnalité payante ouvrirait les portes à toute sorte de risques de manipulations, selon l’écrasante majorité des spécialistes de la désinformation. Un risque d’autant plus important que les élections de mi-mandat ont lieu mardi aux Etats-Unis, et font craindre qu’une vague de comptes usurpant l’identité de candidats ne déferle sur le réseau social à quelques heures du vote. Durant le week-end, Twitter a commencé à mettre en place cette nouvelle fonctionnalité pour ses utilisateurs aux Etats-Unis, avant de faire marche arrière dimanche.            Chaos en interne            Dans l’intervalle, M. Musk lui-même a fait les frais de plusieurs usurpations d’identité. Des utilisateurs du réseau social ayant souscrit à l’option « Twitter Blue » ont renommé leur compte au nom du milliardaire, puis publié divers messages se moquant de lui ou de ses entreprises. Tous ces comptes ont été suspendus et M. Musk a annoncé que les usurpations d’identité seraient désormais passibles d’un bannissement sans préavis – suscitant de nombreuses moqueries rappelant qu’il avait annoncé racheter Twitter pour y restaurer une forme très étendue de liberté d’expression.                             Lire le décrypage :  Article réservé à nos abonnés  Après le rachat de Twitter par Elon Musk, quelles seront les nouvelles règles de modération ?                   Ces changements de dernière minute semblent être la face visible du chaos qui règne au sein de l’entreprise, depuis la vague de licenciements annoncée vendredi. Environ la moitié des 7 500 salariés de Twitter ont été remerciés pour limiter les coûts de l’entreprise, déficitaire. Des services entiers, notamment les équipes marketing dans plusieurs pays, ont été fermés. D’autres départements clés, comme l’équipe « Confiance et sécurité », chargée de lutter contre la haine en ligne, ont vu leurs effectifs réduits.                 Durant le week-end pourtant, certains salariés licenciés ont reçu une invitation à reprendre leur poste, d’après le site spécialisé Business Insider et l’agence Bloomberg. Selon les informations de la presse américaine, de nombreuses personnes ont en effet été rappelées parce qu’elles étaient jugées nécessaires à la mise en place des nouveaux projets souhaités par M. Musk, tandis que d’autres ont simplement été… licenciées par erreur. D’après des messages internes à Twitter rendus publics dimanche, les chefs d’équipes ont eu à peine quelques heures pour établir des listes de personnes jugées « essentielles », qu’il faudrait faire revenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Twitter : les milliers de salariés licenciés ont le « cœur brisé »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du mardi 8 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/07/twitter-repousse-la-sortie-de-sa-nouvelle-offre-et-rappelle-des-salaries-licencies_6148811_4408996.html"},"headline":"Twitter repousse la sortie de sa nouvelle offre et rappelle des salari\u00e9s licenci\u00e9s","dateCreated":"2022-11-07T11:31:37+01:00","datePublished":"2022-11-07T11:31:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","Pixels"],"description":"Au terme d\u2019un week-end chaotique, le r\u00e9seau social a finalement renonc\u00e9 \u00e0 lancer son syst\u00e8me de certification payante avant les \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis, qui se tiennent mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/268/0/3212/1606/1342/671/60/0/5715342_c59d0597f4e6418f8ee88df3593f3860-c59d0597f4e6418f8ee88df3593f3860-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  
